{
  "exported_at": "2025-12-31T11:45:33.298Z",
  "total_questions": 915,
  "questions": [
    {
      "id": "138100",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138100",
      "title": "תפילת השל\"ה",
      "question": "האם אומרים את תפילת השל\"ה לערב ר\"ח סיון גם על עובר שבמעי אמו?",
      "answer": "אפשר לומר אפילו למי שלא נשוי שיזכה לבנים טובים.\r\nכך שבוודאי אפשר לבקש על מי שעומד להיוולד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-05-28T12:39:08Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:17:03.610Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-השל-ה.138100.html"
    },
    {
      "id": "138102",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138102",
      "title": "בהמשך לשו\"ת בדבר שימוש בספר קודש של חברו",
      "question": "ב\"ה\r\nהרב הביא בסוף תשובתו את סברת בעל ה\"להורות נתן\" שיתכן כי ניתן לחלק בין הספרים דזמנם לספרי זממנו שיקרים פחות, ודחה הרב לסברא זו.\r\nאולם, שאלתי היא מדוע לא נאמר לצדד בסברא אחרת לחלק, שבמציאות זמנם אכן היו הספרים עמידים פחות ומתבלים יותר, אך אפשר דבזמננו שרוב ככל הספרים עמידים ומחזיקים מעמד גם לאחר שימוש רב שניתן יהיה להשתמש (אולי אף ללא הגבלות לכאורה של שימוש במקומו דווקא וכד - בהנחה שכל סיבת הקפידא הינה מחשש בלאי שהייתה בזמנם) מצד סברת הגמ שתחזור למקומה כי אכן \"ניחא ליה לאיניש דתיעביד מצווה בממוניה\".\r\nהאם לדעת הרב יש מקום לחילוק זה? ואם לאו, מדוע?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאינני יודע האם יש שינוי מהותי וגורף בעמידות הספרים היום בהשוואה ללפני מאות שנים. בכל אופן, גם אם הספר לא ייקרע אלא רק יתקמט, זו עלולה להיות עגמת נפש לבעליו. עבור תלמיד ישיבה ש\"התאהב\" בגמרא שלו, או בכרך המשנה ברורה שהוא שוקד עליו דבר יום ביומו, זה דבר לא מבוטל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-05-24T11:49:35Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:17:27.888Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לשו-ת-בדבר-שימוש-בספר-קודש-של-חברו.138102.html"
    },
    {
      "id": "138103",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138103",
      "title": "כניסה ויציאת שבת",
      "question": "שמתי לב שיש כמה לוחות זמנים שבהם זמני השבת (כניסה ויציאה) וכן חגים וצומות אינם אחידים.\r\nלצורך העניין, בלוח השנה העירוני שלי ובאתר העירייה השבת מתחילה כמה דקות לפני מה שמפורסם באתרים אחרים באינטרנט, ויוצאת כמה דקות לפני.\r\nכיצד אוכל לדעת מה הזמן האמיתי?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלגבי כניסת שבת ויציאת שבת לא צריך לחשוש, ואפשר לסמוך על הלוח שיש לך בבית. זאת משום שבכניסת שבת וביציאתה הלוחות מחמירים טיפה, כך שהבדל של דקה או אפילו כמה דקות בין לוח ללוח לא יביאו את האדם לידי חילול שבת.\r\nאכן יש עניינים אחרים שהזמן המדויק הוא קריטי, בפרט עניינים שנוגעים לדאורייתא, למשל סוף זמן קריאת שמע. עבור מקרים כאלו אם ידוע לך שיש לוחות שמחמירים יותר מהלוח שיש לך בבית, אזי נכון להחמיר כמו הלוח המחמיר או לברר עם רב המקום או תלמיד חכם אם ניתן לסמוך על הלוח המסוים שיש לך.    \r\nבברכה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-24T21:15:25Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:17:40.053Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-ויציאת-שבת.138103.html"
    },
    {
      "id": "138104",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138104",
      "title": "האם מותר לקנות וכדו’ במקום שלא שומר על צניעות?",
      "question": "שלום הרב, \r\nאני עומד לעשות לייזר בעיניים בקרוב בעזרת השם במכון לייזר מסויים ושאלה שעלתה לי היא האם יש בעיה בזה שאני עושה שם ניתוח בהתחשב בזה שלדוגמה הפרזנטורית שלהם מופיעה במודעות בלבוש לא צנוע, לא משהו חריג מידי אבל לא תואם את ההלכה. בעקבות זה גם עלתה השאלה האם יש בעיה לקנות בחנויות בגדים שהפרזנטורים שלהם מדגמנים גם בצורה כזאת. כי במידה וכן זה קצת מונע קניית בגדים ברוב המקומות, לפחות באזורים שאינם דתיים. \r\nאשמח לתשובה, תודה רבה.",
      "answer": "שלום.\r\nאל תסתכל בקנקן, אלא במה שיש בו!\r\nהחיצוניות לא צריכה להשפיע על הפנים.\r\nאפשר לעשות לייזר, לבריאות.\r\nאפשר לרכוש בגדים צנועים בכל חנות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-05-22T20:00:32Z",
        "upvotes": 121
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:17:52.223Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לקנות-וכדו-במקום-שלא-שומר-על-צניעות.138104.html"
    },
    {
      "id": "138105",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138105",
      "title": "משתוקק ללמוד גמרא - מאיפה מתחילים?",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nשאלה מעט סבוכה וטעונה ככה\"נ\r\nאני ממש משתוקק להתחיל ללמוד. התחלתי ללמוד באופן עצמאי מסכת ברכות ועצרתי באיזשהוא שלב, היה שם מעט ייאוש ותחושה שאני לא ברמה מספיק גבוהה כדי להבין באמת  מה עומד מאחורי המילים והסוגיא. \r\nהאם יש דרך להצליח ללמוד לבד? איך עושים את זה? ",
      "answer": "שלום\r\nתבורך מפי עליון על השאיפה ללמוד ולהבין את דברי תורתינו הקדושה.\r\nכפי שכבר שמת לב, להתחיל ללמוד גמרא לבד זהו דבר מאתגר מאד.\r\nאני ממליץ לך לנסות למצוא רב או אברך ואפילו תלמיד ישיבה שכבר למד מספר שנים והוא יוכל לכוון אותך בצעדך הראשונים בלימוד הגמרא.\r\nכמו כן יתכן ויש ברשת שיעורי הדרכה ולימוד לבחורים המתחילים ללמוד גמרא. (חשוב לבדוק שמדובר באתר של אנשים בעלי יראת שמים)\r\nבהצלחה רבה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-05-22T17:11:29Z",
        "upvotes": 186
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:18:04.376Z",
      "filename": "2025-12-משתוקק-ללמוד-גמרא-מאיפה-מתחילים.138105.html"
    },
    {
      "id": "138120",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138120",
      "title": "האם ניתן לקשור את הציציות עם פתיל התכלת על פי מסורת הספרדים?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני ספרדי והחלטתי להטיל פתיל תכלת על הציציות.\r\nשאלתי היא האם ניתן לקשור אותן על פי שיטת האר\"י כמנהג הספרדים (ארבע חוליות בסדר ליפופים 7-8-11-13 לטלית גדול ו10-5-6-5 לטלית קטן)?\r\nראיתי שלפי הרמב\"ם כאשר יש תכלת בציצית צריכות להיות לפחות 7 חוליות.\r\nיש דרך ליישב בין הדברים (לקשור ציצית עם פתיל תכלת על פי מסורת הקשירה הספרדית) או שאצטרך לקשור על פי שיטה אחרת (הרמב\"ם, הראב\"ד וכו)?\r\n\r\nואם כן איזו שיטה מועדפת?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nדברי הרמב\"ם שציינת הם דינא דגמרא (מנחות לט ע\"א): \"הפוחת לא יפחות משבע, והמוסיף לא יוסיף על שלש עשרה. הפוחת לא יפחות משבע - כנגד שבעה רקיעים, והמוסיף לא יוסיף על שלש עשרה - כנגד שבעה רקיעין וששה אוירין שביניהם\". שיטת האר\"י ושאר המנהגים נאמרו רק כאשר אין תכלת.\r\n\r\nבכל אופן, ניתן להגיע למספר כולל של 39 או 26 כריכות בשבע חוליות, בחלוקה אחרת בין החוליות. או לעשות כמנהג האר\"י בארבע החוליות האחרונות בלבד, ולפניהן שלוש חוליות מינימליות של שלוש כריכות. בעניי איני יודע מה עדיף מבין האפשרויות, ולא עיינתי בזה כדבעי. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-05-24T11:27:51Z",
        "upvotes": 130
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:19:41.618Z",
      "filename": "2025-12-האם-ניתן-לקשור-את-הציציות-עם-פתיל-התכלת-על-פי-מסורת-הספרדים.138120.html"
    },
    {
      "id": "138121",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138121",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-31T11:19:53.764Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.138121.html"
    },
    {
      "id": "138152",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138152",
      "title": "עיבוד קלף בעפצים או בסיד",
      "question": "האם יש עניין בעיבוד סת\"ם בעפצים על פני עיבוד בסיד? האם העיבוד בסיד שנוהגים כיום הוא כשר לכתחילה?",
      "answer": "שלום רב.\r\nדרך עיבוד העור שהוזכרה בחז\"ל ובגאונים, היא בעפצים. ונחלקו רבותינו הראשונים, האם העיבוד שלנו בסיד (שהיה רווח כבר בזמנם), כשר לכתחילה. ויש שכתבו שהעיבוד בסיד, אף יותר טוב מעיבוד בעפצים (מכווץ ומחזק את העור כראוי). \r\n\r\nלמעשה פסק מרן השו\"ע שניתן לעבד גם בסיד. וכן נוהגים. המחמיר לעבד בעפצים, יחמיר לעצמו ותבוא עליו ברכה, ואין למחות במה שנהגו כל ישראל לעבד בסיד, ועל כולם תבוא ברכת הטוב.\r\n\r\nמקורות:\r\nכתיבת סת\"ם צריכה להיות על קלף שעבר תהליך של עיבוד, המורכב מכמה שלבים הנקראים בחז\"ל, מליח קמיח [מעובד בקמח] ועפיץ [במי עפצים, כמו שעושין בשחיקת קליפת הארז שקוראים טנ\"א, רש\"י שבת עט., וכיום הינם גידולים הנגרמים ע\"י צרעה שמטילה ביצה בעץ האלון], כמבואר בגמ' במספר מקומות (שבת עט. קח., ובגיטין כב. מה: ונד:, ומגילה יז.). וז\"ל הגמ' בגיטין (כב.): \"א\"ר חייא בר אסי משמיה דעולא, ג' עורות הן [שלא עובדו כראוי] מצה חיפה ודיפתרא. מצה כמשמעו [כמצה זו שלא נתקנה בחימוץ כדת הלחם], דלא מליח ודלא קמיח ודלא אפיץ כו'. חיפה, דמליח ולא קמיח ולא אפיץ כו'. דיפתרא, דמליח וקמיח, ולא אפיץ. מדברי חז\"ל (שם) עולה, שאין היתר לכתיבת סת\"ם, אלא בעיבוד גמור כאמור לעיל, ורק לכתיבת גט , הותר לכתוב על דיפתרא. \r\n\r\nהתהליך הנוהג בימנו לעיבוד העור, אחר הפשטת עור הבהמה וקילוף הבשר הדבוק בו, מולחים את העור כדי שלא יחל להירקב לפני העיבוד (יש פוסקים שגם פעולה זו נחשבת כעיבוד ויש לעשותה לשמה), לאחר מכן שורים את העור במים להסרת המים וריכוך העור. שורים את העור בתמיסת סיד. העור צריך להיות בסיד עד שהשיער יפול מאליו ולא ע\"י גרידה (עי' מג\"א סי' ל\"ב סק\"ט, ושו\"ע הרב אות י', קולי יעקב אות ל\"ד, אך עיין במ\"ב סקכ\"ג). ויש המוסיפים חומרים כימיים כדי לשרוף את השערות. מחזירים את העור למים המכילים חומצה כהכנה לפעולת ה\"כרום\" (החומצה מבטלת את כח השמירה של הסיד והיא כעת שומרת על העור שלא יתקלקל). מוסיפים חומר הנקרא כרום, שהוא עיקר העיבוד של העור (כיון שכבר נעשה התהליך ע\"י סיד, אין חשש להוסיף את הכרום). מוסיפים חומר המבטל את כח החומצה (ויש מוסיפים אף עפצים). \r\n\r\n[יש לציין שיש מספר הידורים בעיבוד העור: א. מליחת העור צריכה להיות ע\"י יהודי ולשמה. ב. עיבוד העורות ע\"י יהודי ביד ולא ע\"י מנוע (רוב הקלפים כיום מעובדים ע\"י מכונה שהופעלה ע\"י אדם, וזה כשר לכתחילה). ג. עיבוד ללא תנאי להשתמשות בחולין, כגון לשם ס\"ת וכדומה (יש קושי במפעלים הגדולים לעשות זאת ולכן משתמשים בתנאי). ד. שהעורות יהיו מבהמה שחוטה (בימנו לרוב מדובר בעור נבלות)]. \r\n\r\nוהנה התוס' (שבת עט: ד\"ה קלף) הקשו על הנהוג בזמנם, לעבד את העור בסיד, וז\"ל: \"וא\"ת קלפים שלנו דלא עפיצן היכי מיתכשרי? ואומר ר\"ת דתיקון שלנו חשיב כעיפוץ וכן משמע בהקומץ רבה כו'\". והעיקר העולה מדבריו שם, שסיד הוא חומר שיש לו יכולת עיבוד כמו עפצים, ותהליך העיבוד שלו אף יותר טוב. כמו כן מוכח בגמ' במנחות (לא:), שיש עיבודים נוספים הכשרים לס\"ת.  וראה בריטב\"א (שם), שהתייחס לדברי ר\"ת, וכתב שלכן יש היתר לעיבוד שהיה בזמנו שנקרא \"סומק\" (עץ הנקרא \"אוג הבורסקאים\" ששמש בעבר לעיבוד עורות). ואם כן, לדעת רבותינו בעלי התוס' ועוד ראשונים, ניתן לעבד את העור בסיד.\r\n\r\nהרמב\"ן (שבת עט:) דחה את ראייתו של ר\"ת מהגמ' במנחות, אך מקבל את האפשרות לתהליך עיבוד נוסף מלבד עפצים, וז\"ל: \"ומיהו אפשר שהוא אמת לפי שלא היה להן עיבוד של קיימא אלא העפים כדאמרינן בגיטין (יא.), דהא בעינן כתב שאינו יכול להזדייף, בדעפיצין, משמע שכל שאר העבודין שלהן יכולין היו להזדייף, ואפשר שמפני כך פסלום לס\"ת דבעינן כתיבה תמה וליכא, א\"נ דלאו ס\"ת מקרי. אבל לדידן, דאיתן לן עבודין אחרים, שאינם יכולין להזדייף וכותבין בהם גטין ושטרות, אפשר שיהיו כשרים אף לס\"ת\".\r\n\r\nאולם הגאונים הסתייגו מדברי הרמב\"ן, ובראשם רב האי גאון (תשובות הגאונים הרכבי סי' ס\"ג): \"כי זה ששורין אותו בסיד ובמים, לא ממנו קולפין קלף ודוכסוסטוס. אלא הכשר לקלף-דעפיץ, כמה שכתבתם במי מילין ובצואת כלבים ובמלח, ואחרי כן שפין אותן בתמרים ובקמח שעורים, וקולפין אותו ומעבדין את הקלף בעפצא לשמה וכותבין פרשיות שלתפילין על מקום בשר וכו'\". ובמקום אחר נשאל (שם סי' תל\"ב) האם בדיעבד עובד בסיד מועיל, שרוב הציבור מקל בכך בדיעבד, וסומך בזה על מר משה גאון, עיין שם. וכ\"כ רב נטורנאי גאון (הובא בס' האשכול הל' ס\"ת נז.): \"ובמקום הדחק כדאי הוא מר רב משה לסמוך עליו, עת לעשות לה' הפרו תורתך\". \r\n\r\nומשמע מדבריהם, שהתירו את העיבוד בסיד רק בדיעבד כיון שלא היו בקיאים בעיבוד העורות כראוי, כפי שנמצא בשו\"ת בעלי התוס' בעצמם (סי' ט\"ז), וז\"ל: \"וכי ס\"ת שאנו קוראים בו ושאנו עומדין מפניו מעובד הוא כהלכה למשה מסיני, דמליח וקמיח ועפיץ? ומפני מה אנו מברכים עליו וקוראים בו? אלא שאנו סומכין על דברי הגאונים ז\"ל, שאמרו שאין בינינו מי שיודע לעבד את העורות כהלכה למשה מסיני ורוב ס\"ת שלנו עשויין מאלו העורות שאינן עבודין כהלכתן, ומוטב שתעקר מצות העיבוד ממקומה ולא נתבטל מקריאת התורה\". לא אכחד שלדעת פירקוי בן באבוי גאון (גנזי שכטר עמ' 560) פסול אף בדיעבד, וז\"ל: שאין ס\"ת כשר לקרות בו עד שכיתוב אותו בעורות שעבדן בעפצי לשמה\".\r\n\r\nוהרי לנו עד כה ג' שיטות בעניין עיבוד הסיד: א. לדעת פרקוי בן בבוי גאון (שם), אם אינו מעובד בעפצים, פסול אף בדיעבד. ב. לדעת רוב הגאונים, כשר בדיעבד, משום עת לעשות לה'. ג. לדעת ר\"ת וחלק מהראשונים, כשר לכתחילה (ועיין בקונ' עיבוד קלף בעפצים שהאריך בשיטות השונות).\r\n\r\nיש לציין שאף שהמנהג הרווח כיום לעבד בסיד, כפי שנוכחנו לעיל עוד מתקופת הראשונים, ועד ימינו, מכל מקום יש לציין שיש קהילות שנהגו לעבד את העור בעפצים, וכפי שכתב בספר מקדש מעט לפני כ-300 שנה (הל' ס\"ת סי' רע\"א ב' כ\"ד), וז\"ל: \"עתה נותנים העבדנים אחרי השרייה בסיד עוד שרייה – בקליפי אילני יער החטובים, ונראה מהפוסקים שאין זה מעכב\". מנהג זה היה מצוי במאות שנים האחרונות בצפון אפריקה, עירק ותימן, ובעוד מקומות, אולם כיום כמעט שנשתכח לגמרי אף בקהילות אלו.\r\n\r\nוהנה למעשה פסק מרן השו\"ע שניתן לעבדו בסיד כמנהג הרווח (או\"ח סימן לב סעיף ח): \"צריך הקלף להיות מעובד בעפצים או בסיד, וצריך שיהיה מעובד לשמו\".  וחזר על דבריו ביורה דעה (סימן רעא סעיף ב): \"צריך שיהו מעובדים בעפצא או בסיד וכיוצא בו, מדברים שמכווצים העור ומחזיקין אותו (רמב\"ם ספ\"א מהל' ס\"ת ד\"ו)\". ובספרו הגדול בית יוסף, ביאר, שאף שאין בעיבוד שלנו עפצים, מכל מקום כבר כתבו התוס' והרא\"ש והר\"ן שהסיד שלנו מועיל כעפצים. והוסיף ביו\"ד שכן נראה מדברי הרמב\"ם. \r\n\r\nוהאמת שבתשובות הרמב\"ם, ניתן ללמוד להיפך ממה שהבין מרן הב\"י בדברי הרמב\"ם בספרו משנה תורה (הלכות ס\"ת א' ו'-ז'), שהרי כתב להדיא בתשובה קנ\"ג, וז\"ל: \"ואלו העורות הנמצאים בזמננו הידועים בתורתם, אסור לכתוב בהם דבר, לא ספר תורה ולא תפילין ולא מזוזה, לפי שהם עורות שאינם מעובדים עיבוד שלם, לפי שהם לא עפיץ. ואם עיבדו אותן בדבר מכווץ כגון עפץ ואלקרץ וכיו\"ב, אז יקרא קלף\". ומשמע מדבריו, שאין להכשיר כתיבת סת\"ם על עיבוד בסיד. וכפל דבריו בתשובה לחכמי לוניל (לאו סי' רפ\"ט), ובתשובה קס\"ב (הוצאת מקיץ נרדמים).\r\n\r\nוראיתי ושמעתי כמה מפוסקי זמננו, שכתבו שמה שנוהגים בימנו לכתוב על עור שעובד בסיד, אינו כשר וצריך להחליף לסת\"ם בעפצים, כיון שהעור אינו בגדר \"קלף\" אלא בגדר נבלה. כיון שאין לעיבוד זה מקור בחז\"ל, וכפי שכתבו הגאונים וחלק מהראשונים. ושכך שמעו מסופרים מומחים, ולכן מצאו תולעים ועיפוש בעור שעובד בסיד ועמד זמן רב, משא\"כ בעור שעובד כראוי ויצא מגדר נלבה ונכנס לגדר קלף, ונתפסת בו קדושת סת\"ם. ולגבי דברי המחבר, כתבו שכתב כן כדי להסביר את המציאות הרווחת. עוד כתבו שאילו ראה מרן את דברי הרמב\"ם בתשובה, היה חוזר בו. כפי שכתב מרן הגרע\"י זצ\"ל, בהקדמה לשו\"ת הרמב\"ם פאר הדור, וז\"ל: \"אילו ידע מרן והאחרונים, שדעת הרמב\"ם בתשובה להיפך מדבריהם, היו חוזרים בהם, ומבטלים דעתם מפני דעתו הגדולה\". \r\n\r\nאלא שיש להשיב על דבריהם אחר המחילה מכ\"ת, שהרי מרן ידע שלדעת הגאונים ולעומד בראשם רב האי גאון, הכתיבה בסיד היא רק בדיעבד, משום על לעשות לה', ואף על פי כן, כתב שניתן לעבד בסיד, וחזר על דבריו ביו\"ד, וכתב  \"בעפצא או בסיד וכיוצא בו, מדברים שמכווצים העור ומחזיקין אותו\", והביא לכמה מגדולי הראשונים שכן סוברים, ובתוכם רבנו אשר, הרא\"ש, מג' עמודי הוראה. וכיון שראה שכך נוהגים כל גדולי הדור כבר מאות בשנים, פסק כן להלכה בשולחנו הטהור. ומי יבוא אחר המלך ויאמר שחלילה סת\"ם על קלף, דינו כנבלה. עם זאת יש לומר, שאם ניתן לעשות זאת בקלות, ואדם ירא שמיים רוצה להדר בכך, תבוא עליו ברכה, אך לא יחמיר לאחרים אלא לעצמו.\r\n\r\nויש להעיר, שמה שהתירו הראשונים עיבוד בסיד, הבו דלא לוסיף עלה, ואין להתיר עיבוד בחומר כימי כזה או אחר, ללא הסכמה מגדולי ומאורי הדור (אולם כתוספת על הסיד נהגו מעבדי העורות להוסיף חומרים כימים מן המותר בפיך שעוזרים לתהליך העיבוד). וראה מעין זה בשו\"ת מנחת יצחק (ח\"ט סי' ב'), שכתב שאף שאין לשרייה בסיד מקור בחז\"ל, מכל מקום אין לשנות את סדר העיבוד המבואר בראשונים, כיון שהפוסקים נתנו זמן מסויים לשרייה בסיד ופחות מזה אינו מועיל. ובדברים כימיים לא ניתן לתת שיעור מדוייק, ועוד אפשר שחומרים כימיים יוצאים מדבר טמא והרי בעינן \"מן המותר בפיך\", ולכן לכתחילה אין להשתמש בחומרים כימיים (יריעות שלמה פרק א' עמ' ט\"ז הערה 3).\r\n\r\nבשולי הדברים אף ש\"לא בשמיים היא\", יש לציין את מה שכתוב בשו\"ת מן השמיים (סי' ו') וז\"ל: \"ועוד נסתפקנו על ספרי תורה שאינן עפוצין אם ראויים לברך עליהם, כי יש מהחכמים שמכשירין ואומרים כי עבוד שלנו טוב וחזק בעבר הסיד שמשימין בו, והכתיבה מתקיימת בו יותר משלל עבוד העפצים, ויש אוסרין לברך עליהם, ושאלתי הלכה כדברי מי. והשיבו: האלהים, אמר רב כשר הוא לכל ישראל\". וידועים דברי הירושלמי (פאה פ\"ז ה\"ה), וז\"ל: \"כל מקום שהלכה רופפת בידך לך אחר המנהג\". ובירושלמי (יבמות יב.) כתוב: \"אין שומעין לו [למי שאומר לחלוץ במנעל], שהרי הרבים נהגו לחלוץ בסנדל והמנהג מבטל את ההלכה\". \r\n\r\nונחתום עם דבריו הנפלאים של המהר\"י חגיז בשו\"ת הלכות קטנות (א, ט): \"וזה כלל גדול שהיה מוסד בידינו: אם הלכה רופפת בידך – פוק חזי מה עמא דבר, כי פשוט הוא אשר באהבת ה' את עמו ישראל יסיר מכשול מדרכיהם ולא יטו כל העולם אחר היחיד אילו סברתו דחויה\" וכל שכן בנידון דידן, שגדולי הראשונים חיזקו מנהג זה ביתד בל ימוט.\r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-06-11T19:32:55Z",
        "upvotes": 481
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:23:20.276Z",
      "filename": "2025-12-עיבוד-קלף-בעפצים-או-בסיד.138152.html"
    },
    {
      "id": "138154",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138154",
      "title": "תשלום לעובד",
      "question": "שלום וברכה.\r\nאני מעסיקה וקיבלתי לעבודה מזכירה חדשה. אחרי 3 ימי עבודה היא נאלצה לעזוב מסיבות אישיות. השאלה היא האם עליי לשלם לה על ה-3 ימים האלו, כשבפועל היא לא הספיקה לעבוד אלא רק ללמוד את העבודה.\r\nתודה",
      "answer": "באופן פשוט אם היא עשתה את מה שבקשת, היתה נוכחת בשעות העבודה, לא התבטלה וכדו' וחלק מהיכולת לבצע את התפקיד המוטל עליה מצריך ללמוד את צרכי העבודה ודרכי הפעולה הרי שהיא צריכה לקבל תמורה על עבודתה.\r\nגם מדין תורה פועל יכול לעזוב בכל רגע את עבודתו ואין בשכירות פועלים מידה של עבדות, כפי שהתורה אמרה \"עבדי הם\" ודרשו חכמים \"ולא עבדים לעבדים\".\r\nכל זאת במידה ואין נזק בעזיבתה באמצע העבודה (שאז במקרים מסויימים יש לשקלל ולדון בתשלום שתקבל) וכן אין \"מנהג מדינה\" /חוק, בתחומי העסקה שאומר אחרת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-05-31T11:44:52Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:23:44.485Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-לעובד.138154.html"
    },
    {
      "id": "138155",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138155",
      "title": "מורה נגינה גבר",
      "question": "שלום,\r\n\r\nאני חילוני שמלמד נגינה גם נשים.\r\nבמהלך הלימוד אני משתדל שהדלת תהיה פתוחה ולשמור נגיעה כאשר התבקשתי.\r\n\r\nאך לעיתים אני צריך לגעת באצבעות בשביל לתקן אחיזה שגויה או אצבוע לא נכון.\r\n\r\nאי תיקון הידיים או תיקון לא מדוייק יכול לגרום לאחיזה לא נכונה שיכולה להוביל לתסכול, פרישה מנגינה ובמקרים חריגים לכאב במפרק ואצבעות. \r\n\r\nיש בהלכה דין שמחריג אותי שמאשר לי כן לתקן אחיזה למרות שמירת נגיעה של התלמידה?\r\n\r\n(אין מורה אישה לפחות ברדיוס של 40 ק\"מ)",
      "answer": "שלום.\r\nיישר כוח על הזהירות והרגישות!\r\nאכן, ההלכה מבדילה בין נגיעה מקצועית לנגיעה מתוך רצון לקירבה.\r\nלמשל:\r\nרופא מותר לטפל באשה, כי זה מקצועו.\r\nאם גם אתה תיגע באשה, בחורה, נערה, לשיפור הנגינה, מותר.\r\nאתה יכול להעביר את הדברים ללומדות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-05-25T11:24:50Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:23:56.637Z",
      "filename": "2025-12-מורה-נגינה-גבר.138155.html"
    },
    {
      "id": "138156",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138156",
      "title": "המשך דינא דמלכותא באיכות הסביבה",
      "question": "תודה לרב על תשובתו.\r\nכיצד דינא דמלכותא בא לידי ביטוי בתחום של איכות הסביבה?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "לשמור על חוקי המדינה גם בנושא זה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-05-29T14:18:19Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:24:08.781Z",
      "filename": "2025-12-המשך-דינא-דמלכותא-באיכות-הסביבה.138156.html"
    },
    {
      "id": "138158",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138158",
      "title": "מתי חייבים לשמוע להורים? מה עושים במקרה של מחלוקת?",
      "question": "שלום, \r\nא. מהו משמעות המצווה כבד את אביך? להגיד ״כן״ לכל מה שהאב אומר לעשות? מה זה כבוד? כיצד זה בא לידי ביטוי? \r\nב. מה קורה אם המצווה סותרת את עצמה (אב נגד אם)?",
      "answer": "שלום עליכם, \r\nא. זה לשון השו\"ע (יו\"ד סימן ר\"מ ס\"ד): \"איזהו כבוד, מאכילו ומשקהו, מלביש ומכסה, מכניס ומוציא. ויתננו לו בסבר פנים יפות וכו\". הרי שעיקר חיוב כיבוד הורים הוא לסייע להורים בצורכיהם. כלול בזה לסייע להורים בצורכי הבית כמקובל.\r\nבדברים שקשורים לחיי הילדים ולא להורים, רצון התורה שנכבד את ההורים ונקשיב להם גם בענינים אלו, כל עוד שהדבר לא בא על חשבון משהו מאד חשוב וקריטי בחיי הילדים, כגון בשאלה אם מי להתחתן (שו\"ת מנחת אשר קורונה סי' קנז).\r\n\r\nב. כאשר אבא מבקש מהבן להשקות לו כוס מים והאמא גם מבקשת להשקותה כוס מים, על הבן להשקות את האבא קודם משום שגם האמא חייבת בכבוד בעלה. \r\nאם ההורים גרושים שניהם שווים ויגיש לאיזה שירצה (שו\"ע, רמ, יד). \r\nכמובן שאם יש סכסוך בין ההורים חלילה, יש לפעול בשום שכל ולהימנע כמה שאפשר מלנקוט צד ומלהיכנס למריבה.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. במנחת אשר (שם) ביסס את דבריו על החזון איש (יו\"ד סימן קמ\"ט אות ח') שכתב: \"שהרי רצון התורה בכיבוד אב ומוראו, אלא שעיקר העשה הוא בכיבוד של מאכילו ומשקהו, וכעין שכתבו התוס' בשבועות כ\"ב ב' ד\"ה אהתירא, בחצי שיעור\". וביאר כך גם את דעת הרשב\"א ע\"ש. \r\n\r\nב. בטעם שמקדימים את האב לפני האם:\r\nבגמרא (קידושין לא) מבואר שמקדימים להשקות את האב משום שגם האמא חייבת בכבוד בעלה. בהגדרת הדברים כתב המנחת אשר (סי' צ, אות ו) שני דרכים:\r\nהחזון איש (אבן העזר סי קמח, קידושין לא.) ביאר שכאשר האב והאם מבקשים מהבן לכבדם, כיון שהחוב מוטל על האשה לכבד בעלה כאלו ביטלה בקשתה ואינה קיימת לגבי כבוד האב, ולכן אין הבן חייב בכבודה דהוי כאילו אינה דורשת ממנו לכבדה במקום שגם האב דורש לכבדו.   \r\nאולם לדעת המנחת אשר (שם) שבאמת אין רעותא \r\nבמצות כבוד האם לגבי כבוד האב שהרי שקולים הם, אלא שכאשר שקולים הם צריך לכבד את האב משום שאתה ואמך חייבים בכבודו, וזו סברא מסוימת שחידשו חז\"ל בדיני קדימה דבדין הוא להקדים כבוד האב כיון שגם האם חייבת בכבודו.\r\n\r\nהאם מקדימים את האבא רק במלאכות שהאשה חייבת לעשות לבעלה?\r\nבפתחי תשובה שם (ס\"ק ט) כתב: \"ונראה לי לכאורה דאם אמר לו אביו לעשות לו מלאכה שאין האשה מחויבת לעשות לבעלה כאשר מבואר בשו\"ע אבן העזר סי' פ', ואמו גם כן אמרה לו לעשות  לה מלאכה ההיא דשניהם שוים. להכי נקטו השקיני מים מפני שזו לעולם חייבת אף אם הכניסה לו כמה שפחות ע\"ש. מיהו אין זה ברור\". וכתב על זה ערוך השולחן (סעיף לז): \"עיין פתחי תשובה סעיף קטן ט, ולא נהירא\". \r\n\r\nניתן להסביר שהפתחי תשובה וערוך השולחן נחלקו בשני דרכי ההבנה הנ\"ל של החזון איש ושל המנחת אשר (החזון איש כפתחי תשובה והמנחת אשר כערוך השולחן). ואכמ\"ל.\r\n\r\nבמקרה שההורים גרושים והאבא מבקש מהבן לעשות משהו מסוים והאמא מבקשת מבנה שלא יעשה מעשה זה, כתב החזון איש (שם) שמכיון שהבקשות ממש סותרות אחת את השניה (שלא כמו במקרה שמבקשים להשקותם מים), אין לבן לעשות כלום ושב ואל תעשה עדיף ע\"ש.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-25T13:08:11Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:24:33.030Z",
      "filename": "2025-12-מתי-חייבים-לשמוע-להורים-מה-עושים-במקרה-של-מחלוקת.138158.html"
    },
    {
      "id": "138160",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138160",
      "title": "גובהו של אהרון ומעלות המנורה",
      "question": "גובהו של משה היה עשר אמות, כמו כתוב בברכות מד., מצד אחר כתוב  באותיות דרבי עקיבא (אות ק) שמשה ואהרון היו שווים, אז אם כן למה היה צריך מעלות למנורה? ואפ איך שהסביר המלא העומר (פרשת בהעלותך אות ה) שהיה אסור להרים את היד למעלה מן הציץ (כמו כתוב בתמיד דף כז: ובסוטה דף לח.) ובגלל זה היה צריך מעלות, אם גם גבוהו היה עשר אמות, לא היה צריך להרים ידו כל כך!\r\n",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nבספר דברי דוד (במדבר ח, ב) מבואר, שהצורך במעלות לפני המנורה נבע מהאפשרות שהכהן הגדול ביום מן הימים יהיה \"קצר הקומה קצת\", ועל ידי המעלות כל כהן יוכל להשתמש במנורה ברווח.\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-06-26T18:06:12Z",
        "upvotes": 286
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:24:57.340Z",
      "filename": "2025-12-גובהו-של-אהרון-ומעלות-המנורה.138160.html"
    },
    {
      "id": "138161",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138161",
      "title": "האם יש חובה להדליק נר לפני יום טוב שהוא ערב שבת?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nכשחל יום טוב בערב שבת ועושים עירוב תבשילים, כמו השנה. למי שלא משתמש בגז וכל האוכל מוכן מראש ויש לו רק פלטה. האם במקרה זה עליו להדליק נר של 24 שעות לפני החג? וכן האם בכל מקרה יש צורך לעשות עירוב תבשילים וזו לא ברכה לבטלה?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "בכל מקרה צריך לעשות עירוב תבשילין. ולא נחשב ברכה לבטלה.\r\nוהרי מדליקים נרות שבת בתוך החג, ועבור זה צריך שיהיה נר (נשמה) דולק עד לכניסת השבת.\r\nחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-05-25T17:11:07Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:25:09.476Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-חובה-להדליק-נר-לפני-יום-טוב-שהוא-ערב-שבת.138161.html"
    },
    {
      "id": "138188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138188",
      "title": "שלום רב",
      "question": "שלום רב\r\nבתשובה שם הרב כתב \"אין  אדם למד אלא במקום שליבו חפץ\", השאלה שלי היא לא רק - האם אפשר ללמוד את כל מסילת ישרים אלא - האם כל אחד יכול להגיע למדרגות הגבוהות במסילת ישרים או שרק עד מדת הנקיות.\r\nאם אפשר מקורות או הוכחות.",
      "answer": "ללמוד אפשר ולשאוף לעליה מקסימלית, גם היא לא בת מימוש כרגע. עצם הידיעה והשאיפה חשובות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-05-29T14:17:09Z",
        "upvotes": 150
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:27:40.807Z",
      "filename": "2025-12-שלום-רב.138188.html"
    },
    {
      "id": "138189",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138189",
      "title": "שתית יין לבן בשבועות",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם יש מנהג לשתות יין לבן וגם לקדש עליו בשבועות? האם יש מקור לכך? האם יש מנהג לשתות משקאות לבנים ולאכול מאכלים לבנים בשבועות?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "אינני מכיר, ואולי הטעם לרמוז על אורה של תורה שמלבינה עוונות והיא מקור ושורש לכל הצבעים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-06-07T16:39:39Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:27:53.213Z",
      "filename": "2025-12-שתית-יין-לבן-בשבועות.138189.html"
    },
    {
      "id": "138190",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138190",
      "title": "להעביר אש מנר לעילוי נשמה",
      "question": "שלום וברכה.\r\nהאם מותר להדליק אש מנר לעילוי נשמת או נר של צדיק, עבור הדלקת נרות שבת או סתם תשמיש חול?",
      "answer": "שלום רב.\r\nמותר להעביר מנרות אלו אש לצורך חול, וכל שכן לצורך נרות שבת.\r\n\r\nמקורות:\r\nמרן השו\"ע (סי' קנ\"ד סע' י\"ד) פסק בשם הכל-בו: \"אין מדליקין נר של הדיוט מנר בית הכנסת\", מטעם שקדושת בית כנסת חלה על הנר (מ\"ב שם ס\"ק נ\"ג). אולם הרמ\"א הגיה שלא נהגו להזהר בכך ומדליקים מנרות אלו כשיש צורך, כיון שאומרים שדעת בית דין להתנות על כך, שיעשה בנרות אלו שימוש בעת הצורך. \r\n\r\nועיין שם במ\"ב (שם ס\"ק נ\"ו) שכתב בשם השערי תשובה, לאסור להדליק מקטרת מנרות בית הכנסת ונרות שמיועדות לתפילה. אך להדליק מנר בית המדרש יש להתיר לת\"ח שמצויים שם, שלב בי\"ד מתנה.  וכן בנר של יאר צייט שדולק כל המעת לעת יש להתיר (ראה שע\"ת שם סק\"כ).\r\n\r\nאולם כל האמור, דודא ביחס לנרות של ביכנ\"ס, כיון שקדושת הביכנ\"ס עליהם כאמור, משא\"כ ביחס לנרות שלא הוקדשו לבית כנסת, אלא הודלקו לע\"נ, יש להתיר להעביר מהם אש. ומסברא נראה בפשטות שאין להדליק לצורך דבר בזוי, ואם כן כל שכן, שמותר להדליק לצורך הדלקות נרות שבת או מצוה אחרת. וראה בכה\"ח (שם צ\"ו), שכל ההיתר, דוקא שאין אומרים בפירוש שמדליקים לכבוד ביכנ\"ס.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-05-25T12:12:38Z",
        "upvotes": 787
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:28:05.377Z",
      "filename": "2025-12-להעביר-אש-מנר-לעילוי-נשמה.138190.html"
    },
    {
      "id": "138195",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138195",
      "title": "דילוגים על קטעים ביום טוב שחל להיות בערב שבת",
      "question": "שלום וברכה,\r\nמדוע נוהגים לדלג דוקא על אמירת הודו של ערב שבת, ידיד נפש, מתחילים במזמור לדוד, מדלגים על חלקים מ-לכה דודי (בעוד שאת שני הבתים הראשונים ושני האחרונים אומרים) וכן מדלגים על כגוונא בערב שבת שהוא יום טוב? והאם אומרים את שיר השירים? וכן האם אומרים את פרק במה מדליקים?\r\n\r\nיש כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמנהגי תפילת קבלת שבת ביום טוב שחל בערב שבת:\r\nלא אומרים פרק במה מדליקין. הטעם הוא משום שלא יכולים לומר 'עשרתם' שאין מעשרין ביום טוב (מ\"ב ער, ס\"ק ג).\r\nרגילים לקצר את קבלת השבת משום שנראה כבושה ליום טוב שאומרים פני שבת נקבלה (ראה בית דוד, הובא בשערי תשובה ער, ס\"ק ב, פסקי תשובות, סי' רסז הע' 51. ראה עוד חזון עובדיה יום טוב עמ' פז).\r\nלא מדלגים על מזמור לדוד כנראה משום שהוא מעיקרי קבלת שבת והאר\"י ז\"ל התקין לאומרו בזמן קבלת שבת (ראה פסקי תשובות רסז הע' 26). ובכלל מנהג ירושלים היה לומר רק מזמור לדוד בכל ערב שבת (כמבואר בסידור קול אליהו)\r\nיש שמדלגים על כל הפיוט לכה דודי, ויש מדלגים רק ממקדש מלך עד ימין ושמאל משום שיש בהם בקשה על הצער והגלות והיסורים ומשום שמחת יום טוב אין לעורר אבלות על איחור הגאולה. יש מנהגים נוספים בכל זה (ראה נטעי גבריאל כב, א, פסקי תשובות שם, הע' 52, מועדים בהלכה יום טוב, הע' 54).\r\nיש נוהגים לומר שיר השירים גם בערב שבת שחל ביום טוב (ראה נטעי גבריאל יום טוב, כא, ד).\r\nלא אומרים כגוונא משום שנאמר בו 'כד עייל שבתא איהי אתייחדת ואיתפרשת מסט\"א, וזה קצת זלזול בקדושת יום טוב. ויש שאומרים אותו (פסקי תשובות שם).\r\n\r\nכל טוב!   \r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-29T16:05:54Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:28:37.843Z",
      "filename": "2025-12-דילוגים-על-קטעים-ביום-טוב-שחל-להיות-בערב-שבת.138195.html"
    },
    {
      "id": "138197",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138197",
      "title": "האם הנביאים השתמשו בסמים וכדו’ כדי לקבל נבואות?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם יש ממש בטענה או שיש דרך או מקור להפריך זאת: שהנביאים כדי להתנבא היו צריכים להכנס למעין אקסטזה, ולצורך כך השתמשו בעשבים מיוחדים ובפטריות כדי להגיע לכך?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "חס ושלום!\r\nמי שמאמין שדבר-התנ\"ך אמת, ודברי חז\"ל אמת, ודברי חרמב\"ם (יסודי התורה ומורה נבוכים) אמת, ודברי הראי\"ה קוק אמת וכו' ועוד הרבה, רואה בהם תיאורים מקיפים ואף מפורטים למדיי, של דרך ההתנבאות, בעוד ש\"הליך\" שכזה לא נזכר, לא מיניה ולא מקצתיה. \r\nטענה כזו מגיעה - כנראה - ממי שאפריורית אינו מוכן לקבל כעובדה היתכנות השראה נבואית לאנשי מעלה, ולכן אין לו ברירה אלא לערוך הקבלות והשוואות עם תופעות אקסטטיות. \r\nאלא שלאמתו של דבר, אין בין נבואה ובין אקסטזה דבר וחצי דבר.\r\nנבואה היא דיבור ה' לאיש מעלה שזכה לכך מכוח התקדשותו, וחלילה לא מכוח עשבים ופטריות. \r\nנכון הוא שלעתים הנביא זקוק ל\"מרחב\" מתאים - \"כנגן המנגן\" וכדו' - אך זה רק כדי שהוא יימצא בשלוות-נפש מתאימה - ברם לא זו מהות הנבואה, חלילה.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-05-28T14:18:28Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-31T11:29:02.116Z",
      "filename": "2025-12-האם-הנביאים-השתמשו-בסמים-וכדו-כדי-לקבל-נבואות.138197.html"
    },
    {
      "id": "138200",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138200",
      "title": "האם מותר לשוכר להשכיר את הדירה",
      "question": "האם שוכר דירה יכול להשכיר את דירתו לתקופה קצרה (מפורסם בשם \"סאבלט להשכרה\" או AIRBNB), מדובר על איזור שיש בו תיירות, ורבים מהשוכרים נוהגים לעשות זאת, האם הדבר מותר?",
      "answer": "שלום וברכה. \r\nא. אם יש לכך התייחסות מפורשת בחוזה (ורצוי לעשות כן) - ודאי שזה מחייב את הצדדים. \r\nב. אם אין סעיף כזה בחוזה, ומדובר במקום שנהוג שהשוכר משכיר לאחרים, הדבר מותר, כל עוד אין בני הבית של השוכר השני מרובים משל השוכר הראשון (וע\"פ התנאים המפורטים למטה). \r\nג. אם לא מפורש בחוזה ואין מנהג ברור, אין להשכיר ללא רשות מפורשת, אך אם מדובר על שכירות לזמן קצר (כגון שבתות וחגים) וע\"פ התנאים המבוארים לקמן, יש צדדים להתיר.\r\n\r\nמקורות:\r\nז\"ל הגמ' בב\"מ (עט:): \"השוכר את הספינה ופרקה לה בחצי הדרך, נותן לו שכרו של חצי הדרך, ואין לו עליו אלא תרעומת וכו' לעולם דקא משכח לאגורה, אלא אמאי אית ליה תרעומת משום רפסתא דספינתא. אי הכי טענתה מעלייתא הוא, וממונא אית ליה גביה. אלא מאי פרקה, דפרקה לטועניה בגויה. אלא מאי תרעומת, משום שינוי דעתא\". \r\n\r\nוכתב על כך הרמב\"ם (שכירות ה' ה'):\"מכאן אני אומר שהמשכיר בית לחבירו עד זמן קצוב, ורצה השוכר להשכיר הבית לאחר עד סוף זמנו, משכיר לאחרים אם יש בני בית כמנין בני ביתו\", ומה שמבואר בגמ' שיש \"תרעומת\", מדובר דוקא באופן שבעל הספינה גר עם השוכר בכפיפה אחת, אז יש לו זכות תרעומת על השוכר שהביא אחר במקומו.\r\n\r\nואף שבגמ' (שם כט.) נאמר: \"אין השוכר רשאי להשכיר\", היינו דוקא במטלטלים, אבל בדירה שאין השוכר יכול לקלקלה, רשאי השוכר להשכיר לאחר. וסיים (שם) הרמב\"ם: \"ויש מי שהורה שאינו יכול להשכירו לאחר כלל ויתן שכר עד סוף זמנו, ולא יראה לי שדין זה אמת\". אך הראב\"ד (שם) ביאר סברת החולקים: \"יש בדורינו אומרים כן שיש בני אדם שמחריבים הבית בדירתם\".\r\n\r\nוהנה מרן השו\"ע (סי' שט\"ז סע' א') פסק כדעת הרמב\"ם, והוסיף רבנו הרמ\"א (סי' שס\"ג סע' י'): \"השוכר בית מחבירו וחזר והשכירו לאחרים ביותר ממה ששכרו, אם היה לו רשות להשכירו לאחרים בענין שנתבאר לעיל סי' שט\"ז, המותר הוא שלו, ואם לא היה לו רשות להשכירו, המותר לבעלים (נ\"י פ' הנ\"ל)\". \"רשות\", הכוונה שלא יהיו בני ביתו של השוכר השני מרובים משל השוכר הראשון, כנ\"ל.\r\n\r\nומלבד תנאי א. של ריבוי דיירים, מבואר בפוסקים עוד שלושה תנאים עיקריים: שאין להשכיר לאדם שאינו הגון (כמבואר ברמ\"א סי' שי\"ב סע' ז'). שלא ישכיר את הבית לגוי (דרכ\"מ בסוף סי' שט\"ז). אם אין למשכיר כניסה נפרדת, והוא דר בבית אחד ביחד עם השוכר, אין השוכר רשאי להשכיר, משום שהמשכיר יכול לטעון שהוא מוכן לדור דוקא עם השוכר הראשון ולא עם אחר (סמ\"ע שם סק\"ה).\r\n\r\nובפתחי חושן (שכירות פרק ד' הערה כ\"ב) כתב שנהוג בא\"י, שהשוכר אינו רשאי להשכיר לאחרים ללא רשות מפורשת. מאידך יש שכתבו שכל עוד לא נכתב בחוזה לאסור, מותר להשכיר ע\"פ התנאים האמורים לעיל (ראה בס' משפטיך ליעקב ח\"ח סי' ל\"ו). ולמעשה נראה להתיר, אם נהוג באותו מקום שהשוכר משכיר את הדירה לתקופה קצרה, שעל דעת המנהג הוא שוכר כפי שמצוי במקומות מסויימים בארץ (כגון ברובע היהודי בירושלים ובצפת ובמקומות נוספים).\r\n\r\nאולם אם מדובר במקום שלא ברור המנהג, אין להשכיר ללא קבלת רשות, בפרט אם שכר דירה מרוהטת, שדומה לסי' ש\"ז סע' ד' שבמטלטלים אין השכור רשאי להשכיר (ראה משפטיך ליעקב ח\"ד סי' ט\"ז), כיון שרבים מקפידים על דירתם וחוששים להפסד הדירה, ולכן בוחרים מראש דווקא שוכר מסויים. ובדיעבד אם כבר השכיר יש לדון בבית דין האם מותר דמי השכירות שייכים לבעלים כאמור. עם זאת אם מדובר בזמן קצר, והשוכר עמד בתנאים הנ\"ל, ובדק לפני כן את השוכר, כל דמי השכירות שייכים לשוכר.\r\n \r\nעצה נכונה למשכיר ולשוכר, לעשות חוזה מסודר (אצל ת\"ח שבקי בחוזים, כדי שלא יהיו פגמים בחוזה כגון בעיות של אסמכתא, ריבית וכדומה), ובו יפרטו את כל הנושאים החשובים להם, וטוב שיוסיפו סעיף, ובו יכתבו שבכל מקרה של מחלוקת, יכריעו בבי\"ד פלוני או אצל המרא דאתרא, ובכך ימנעו מראש צער ועוגמת נפש שפוגשים לצערנו ביום יום, והכל יבוא על מקומו בשלום.\r\n\r\nבברכה  נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-05-28T02:46:48Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:35.235Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לשוכר-להשכיר-את-הדירה.138200.html"
    },
    {
      "id": "138207",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138207",
      "title": "פסטה שבושלה בסיר בשרי ורוצים להפוך את הפסטה למוקרם",
      "question": "בישלתי בטעות פסטה בסיר בשרי שבושל בו בשר לפני 4 ימים ואני רוצה את הפסטה הזו לעשות אותה מוקרם כלומר להוסיף לפסטה שמנת לבישול שזה חלבי \r\nהאם זה מותר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשר להוסיף שמנת חלבית לפסטה. גם האשכנזים שמחמירים לכתחילה לא להכין מאכל פרווה בסיר בשרי אינו בן יומו על מנת לאוכלו עם חלב, מסכימים שכאשר כבר הכינו את המאכל הפרווה בסיר בשרי אינו בן יומו - מותר לכתחילה לאוכלו עם חלבי (רמ\"א יו\"ד צה, ב). \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-03T23:14:22Z",
        "upvotes": 1085
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:00.041Z",
      "filename": "2025-12-פסטה-שבושלה-בסיר-בשרי-ורוצים-להפוך-את-הפסטה-למוקרם.138207.html"
    },
    {
      "id": "138208",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138208",
      "title": "שיכות צדיקי הדור לעומת דור התנך ושושלת התנאים והאמוראים",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהרי ידוע כי אין להוסיף ולגרוע על הכתוב בתנ\"ך וכן בגמרא ובמשניות ובאחרונים. מדוע לא מתאפשר להרחיב את הדורות ואת תקופת האחרונים גם לדורינו אנו? מדוע צדיק בדור שלנו וחכם שכתב חידושי תורה לא יופיע כחלק מתוך שלשלת הדורות וחידושיו יהיו חלק ממורשת הספרים העניפה של עם ישראל? הרי גם אם אדם יעשה כל השתדלות שבעולם לא יוכל להכנס למורשת הדורות ולהיות מצוטט ומוזכר כמו צדיקי הדורות הקודמים? אם כן מלכתחילה היהדות מעריכה שהדור לא יגיע לעולם להיות המשך ישיר ורציף והשרשרת של הספרים המשמעותיים פסקה בתקופת האחרונים?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "בוודאי שחיבורי גדולי זמנינו יכולים להיכלל בשלשלת ספרות תורה שבעל פה, והרי כך אכן נעשה חדשות לבקרים - הספריה התורנית גדלה ומתפתחת.\r\nאלא שאנחנו כננסים על גבי ענקים, ולכן כבודם של חיבורינו במקומם מונח, אך הם אינם שקולים, זהים ושווים, לחיבורי הקדמונים. \r\nבענווה רבה אנחנו יודעים ואומרים ש\"אם הראשונים כמלאכים - אנחנו כבני אדם\" (וכו' - שבת קיב ע\"ב)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-05-29T14:35:26Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:12.169Z",
      "filename": "2025-12-שיכות-צדיקי-הדור-לעומת-דור-התנך-ושושלת-התנאים-והאמוראים.138208.html"
    },
    {
      "id": "138211",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138211",
      "title": "בחירת שם לבת",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nנשמח להתייעץ לגבי נתינת שם לבת\r\nמלכות\r\nציון\r\nהוד\r\nתמה \r\nהללי\r\nמה כבוד הרב אומר על השמות הללו\r\n",
      "answer": "הללי או תמה.\r\nראוי ששם בת יהיה מזוהה כך.\r\nשיהיה במזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-05-29T21:40:41Z",
        "upvotes": 196
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:41.604Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לבת.138211.html"
    },
    {
      "id": "138212",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138212",
      "title": "מאיזה שבט היה נתן הנביא",
      "question": "שלום, כבוד הרב.\r\n\r\nלא הצלחתי למצוא מידע רב על נתן הנביא. ורציתי בבקשה לשאול, האם קיים בידינו מידע, לאיזה שבט השתייך נתן הנביא ומה היה רקע המשפחתי שלו.\r\nתודה מראש,\r\nיהודה.",
      "answer": "שלום\r\nבפירוש דעת מקרא על מלכים א' פרק ד' פס' ה' נכתב שנתן הנביא היה כהן, ואם כן הוא משבט לוי. והיו לו שני בנים (לפחות): עֲזַרְיָהוּ בֶן נָתָן וְזָבוּד בֶּן נָתָן כֹּהֵן (מלכים א' פרק ד' פס' ה').\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-05-31T16:29:30Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:53.818Z",
      "filename": "2025-12-מאיזה-שבט-היה-נתן-הנביא.138212.html"
    },
    {
      "id": "138213",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138213",
      "title": "צניעות בגד פסים",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nרציתי לשאול האם מותר ללבוש שמלה/חולצה עם פסים של שחור לבן\r\nוהאם יש הבדל אם הבסיס הוא שחור ועליו פסים לבנים אט ההפך?",
      "answer": "שלום,\r\nיישר כוח, שהנושא חשוב לך.\r\nיצרני אופנה מעצבים בגדים המכסים אך מושכים צומת לב רבה.\r\nלעצם שאלתך נראה שמותר! אלא אם כן זה נעשה בצורה מיוחדת ראוי להימנע.\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-05-29T21:47:34Z",
        "upvotes": 153
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:20:06.062Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-בגד-פסים.138213.html"
    },
    {
      "id": "138215",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138215",
      "title": "חלות בתנור בשרי בן יומו",
      "question": "מותר לאפות חלות בתנור בשרי בן יומו? זה לא נכלל באיסור לאפות לחם בשרי? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפיית חלות בתנור בן יומו (שלא עברו 24 שעות מאז שבישלו בו בשרי) לא נכלל באיסור להכין ולאכול לחם בשרי. החלות נחשבות פרווה וניתן לאוכלם עם חלב.  \r\nאולם לכתחילה בתנור בן יומו יש לבני אשכנז לחמם את התנור על החום הגבוה לפני הכנת החלות, והחימום נחשב כליבון קל (בדיעבד שלא חיממו את התנור לפני, הלחם עדיין נחשב פרווה כאמור). בני ספרד לא צריכים אפילו לכתחילה לחמם את התנור לפני שאופים בו לחם בתנור בשרי בן יומו, והלחם ייחשב כפרווה לכל דבר. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבשולחן ערוך (יו\"ד, צז, א) מבואר שאסור להכין לחם חלבי או בשרי שמא יאכל עם המין הנגדי. עוד מבואר שם (סע' ב) שתנור שטחו בו בשרי צריך להכשיר את התנור לפני השימוש בחלבי. וברמ\"א (סע' א) מבואר שאין לאפות לחם יחד עם פשטידה בתנור בבת אחת שמא יזוב מהשומן של הפשטידה לכיוון הלחם.   \r\nבענייננו אין חשש בזה שהרי אין בשרי בתוך התנור בזמן שאופים את הלחם, ובמקרה רגיל התנור נקי בלי שאריות בשר בעין, ולא אופים את הלחם ישירות על הדופן שהניחו בו דבר בשרי.  \r\nלכתחילה אשכנזים הרוצים לאפות לחם בתנור בשרי בן יומו מחממים את התנור על החום הגבוה למשך כחצי שעה (ובשעת הצורך רבע שעה). אולם במקרה שלא חיממו את התנור, הלחם עדיין יהיה פרווה לכל דבר משום שלחם הוא דבר יבש שאין בו זיעה מעיקר הדין, ומטעמים נוספים. ראה אגרות משה (יו\"ד ח\"א סי' מ), יביע אומר (ח\"ה, יו\"ד סי' ז).\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-30T18:40:13Z",
        "upvotes": 1522
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:20:23.271Z",
      "filename": "2025-12-חלות-בתנור-בשרי-בן-יומו.138215.html"
    },
    {
      "id": "138216",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138216",
      "title": "מה עושים בזבד הבת?",
      "question": "שלום הרב, הבת שלנו עוד שבוע בת שנה. הבנו שיש עניין לעשות זבד הבת. א. מה זה אומר? ב. האם יש נוסח שאומרים? ",
      "answer": "שלום רב.\r\nא. בדרך כלל נהוג לעשות את טקס \"זבד הבת\" (זבד=מתנה כלשון הפס' בבראשית ל פסוק כ: \"זבדני אלהים אותי זבד טוב\") בסמוך לזמן קריאת השם בבית הכנסת, ויש נוהגים לקרוא את השם בטקס עצמו. מטרת האירוע, להודות לה' על המתנה הנפלאה שהוא נתן לנו. עם זאת גם אם עבר זמן רב ולא עשו מסיבת הודיה, חשוב להודות לה', ויש מגדולי ישראל שתלו את העיכוב בשידוך ובברכה בכך שלא שמחו והודו לה' כראוי, ולכן הורו לתלמידיהם לעשות זאת גם אם עברו שנים רבות. ואם כן, טוב שתעשו קידוש קטן בביכנ\"ס או מפגש משפחתי עם סעודה (או כיבוד קל) המתובלת בדברי תורה וברכה, והעיקר להודות לה' על בתכם היקרה. \r\n\r\nב. אפשר לומר את הנוסח הרגיל שאומרים בטקס זבד הבת ולהשמיט את המילים \"וייקרא שמה בישראל, וכך לומר: יוֹנָתִי בְּחַגְוֵי הַסֶּלַע בְּסֵתֶר הַמַּדְרֵגָה הַרְאִינִי אֶת מַרְאַיִךְ הַשְׁמִיעִינִי אֶת קוֹלֵךְ כִּי קוֹלֵךְ עָרֵב וּמַרְאֵיךְ נָאוֶה: לבת בכורה יוסיפו עוד פסוק ברכה זה (שיר השירים פרק ו ’ פסוק ט’): אַחַת הִיא יוֹנָתִי תַמָּתִי אַחַת הִיא לְאִמָּהּ בָּרָה הִיא לְיוֹלַדְתָּהּ רָאוּהָ בָנוֹת וַיְאַשְּׁרוּהָ מְלָכוֹת וּפִילַגְשִׁים וַיְהַלְלוּהָ: מִי שֶׁבֵּרַךְ אִמוֹתֵינוּ שָּׁרָה רִבְקָה רָחֵל וְלֵאָה וְחַנָּה וּמִרְיָם הַנְּבִיאָה וַאֲבִיגַיִל וְאֶסְתֵּר הַמַּלְכָּה בַּת אֲבִיחַיִל. וְכָל הַקְּהִלּוֹת הַקְּדוֹשׁוֹת וְהַטְּהוֹרוֹת. הוּא יְבָרֵךְ את הילדה הנעימה הזאת: __________ בת ______________ במזל טוב ובשעת ברכה ויגדלוה בבריאות שלום ומנוחה ויזכו אביה ואמה לראות בשמחתה ובחופתה בבנים זכרים עשר וכבוד ועוד ינובון בשיבה דשנים ורעננים יהיו (לחיי הסבא והסבתא) וכן יהי רצון ונאמר אמן.\r\n\r\nברכה והצלחה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-06-02T14:04:18Z",
        "upvotes": 4211
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:20:35.386Z",
      "filename": "2025-12-מה-עושים-בזבד-הבת.138216.html"
    },
    {
      "id": "138217",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138217",
      "title": "הרב עורך החופה קרא לעדים ועדות",
      "question": "הייתי בחתונה בה הרב עורך החופה קרא לעדים ועדות (נשות העדים) שעלו יחדיו לחופה בעת נתינת הטבעת.\r\n- אציין שקודם לכן, בטיש/מילוי וחתימת הכתובה, היו וחתמו רק העדים על הכתובה ללא נשותיהם שלא נכחו במעמד הכתיבה.\r\n\r\nהאם הקידושין תקפים?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכמובן שמעשה זה הוא מנוגד להלכה, ויש לבדוק טוב אם לא היו עוד בעיות בחופה. \r\n\r\nכדי לענות על שאלה זו באופן מדוייק יש לשאול את עורך החופה מה בדיוק אמר לעדים ומה אמר לזוג.\r\n\r\nנענה על שאלה זו באופן כללי,\r\n\r\nעיקר הצורך בעדות העדים היא במעשה הקדושין, אם אדם קידש אישה בלא שני עדים כשרים הקדושין לא חלו. כן פסק השולחן ערוך (אבן העזר מב, ב):\r\n\"המקדש שלא בעדים, ואפילו בעד אחד, אינם קדושין. ואפילו שניהם מודים בדבר ואפילו קדשה בפני עד אחד ואחר כך קידשה בפני עד אחר, זה שלא בפני זה, אינה מקודשת\".\r\n(לגבי הכתובה, יש שיטות שמספיק שהבעל יחתום בכתב ידו שהוא מתחייב בכתובה, ולא צריך עדים.)\r\n\r\nכאשר אדם ייחד עדים כשרים ופסולים יחד לראות את מעשה הקידושין העדות פסולה, כפי שאומרת המשנה מכות (א, ח): \"נמצא אחד קרוב או פסול עדותם בטלה\".\r\n\r\nאך יש לדון האם כלל זה נאמר גם כאשר ייחד אישה לעד יחד עם עדים כשרים,\r\nהנתיבות (חו\"מ לו סק\"י) כתב בשם התומים, כיוון שאישה שאינה בת עדות כלל, היא לא פוסלת את עדות העדים הכשרים (והוסיף, שכך הדין גם בגוי וקטן.) ולמד עיקרון זה מהגמ' מכות ו. שבעל דבר ודאי אינו מצטרף לעדות לפסול את הכת - \"הורג ורובע יצילו?... יקום דבר, במקיימי דבר הכתוב מדבר\".\r\nאך הנחל יצחק (חלק א סי' לה ענף ז) למד מדברי הטורי אבן (ראש השנה, כב) הסובר שאישה שם עד עליה ולא נפסלה אלא מגזרת הכתוב, דכתיב \"ועמדו שני האנשים ולא נשים\" (שבועות ל) שלדבריו גם בעדות אישה שייך הדין של נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטלה. \r\nובשו\"ת בית מאיר (יח) גם נסתפק בשאלה זו: \"נסתפקתי במה דקי\"ל בשלשה עדים ונמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטילה, אם נצטרפו להעיד עם אשה שפסולה לכל עדות אי נמי נימא עדות כולן בטילה...\". \r\nועיין ביביע אומר (חלק ו - אבן העזר סימן ו) שהאריך בשאלה זו והביא הרבה פוסקים שחלקו על התומים וביניהם תשובת מהרי\"ק.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-05-29T23:31:54Z",
        "upvotes": 119
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:20:47.515Z",
      "filename": "2025-12-הרב-עורך-החופה-קרא-לעדים-ועדות.138217.html"
    },
    {
      "id": "138221",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138221",
      "title": "לשון הרע בדיבור בבית על אח",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני גרה עם הורי ואחי בבית , ורציתי לדעת האם יש איסור כלשהו לדבר אחד על השני, לדוגמא אני ואמא שלי מדברות בינינו על אח שלי וחוות דעה על משהו שהוא אמר, האם זה נחשב לשון הרע?\r\n\r\nתודה רבה מראש \r\n\r\n",
      "answer": "שלום רב,\r\nאם אתן מדברות על משהו רע שאחיך עשה, או דבר שמזיק או מבייש אותו זה נקרא לשון הרע. אין איסור לדבר על סתם דברים שאמר או שעשה. \r\nאם אכן מדובר בלשון הרע מותר לדבר רק לתועלת האח. כגון שאתן מדברות על הדברים הבעייתיים שאמר לטובתו שתוכלו להעיר לו ולקדם אותו. \r\nהטעם שמרים הנביאה נענשה שדיברה על אחיה משה רבינו למרות שהתכוונה לטובתו, זה היה מפני שלא דנה אותו לכף זכות (חפץ חיים כלל ג, באר מים חיים ס\"ק יא).\r\n  \r\n\r\nהרחבה:\r\nיש שתי הגדרות שונות בחפץ חיים מה בדיוק היתה העבירה של מרים. בכלל ג (באר מים חיים ס\"ק יא) כתב שהיה לה לחשוב שמסתמא כדין עשה מה שפירש מאשתו. ואילו בכלל ח (באר מים חיים ס\"ק א) כתב שנענשו משום ההחלטה שנחלט בעיניהם שמשה עשה שלא כדין, כמו שאמרו \"הרק אך במשה וכו\", שלא היה להם להחליט לעת עתה כל זמן שלא דרשו מאתו טעם הדבר. \r\nנראה ששתי ההגדרות נכונות להלכה בסיטואציות שונות. לפעמים יש לדון לכף זכות ולחשוב שמן הסתם לא היתה עוולה כלל. לפעמים לפי המקרה והבן אדם אין הכרח להניח שהבן אדם היה בסדר אלא שעדיין אין להחליט שעשה לא כהוגן. יסודות אלו מבוארים בחפץ חיים כלל ג (סעיפים ז-ח).\r\nכל טוב!    \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-30T00:34:03Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:21:29.534Z",
      "filename": "2025-12-לשון-הרע-בדיבור-בבית-על-אח.138221.html"
    },
    {
      "id": "138223",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138223",
      "title": "האם אברהם הסתיר את האמת מיצחק בעקידה",
      "question": "שלום וברכה,\r\nמתוארת בפרשת העקידה השיחה בין יצחק לאברהם ושאלתו של יצחק. אברהם, לכאורה מתחמק מלענות ליצחק היכן העולה ועונה שהקב\"ה יראה להם. האם גם בעובדה שאברהם לקח את יצחק ולא גילה לו את מטרת ההליכה וכן מתן תשובה אחרת לשאלה שלכאורה ידע את תשובתה היא דרך אמת ונכונה? האם במקרה זה המטרה מקדשת את האמצעים ולא היה ראוי לומר ליצחק את האמת ושזה רצון ה ולהאמין ולבטוח ביצחק (שהיה כבן 38) שיעשה את רצון אף אם עליו להקריב את חיו ויזכה אף לשכר גבוה לעומת מצב כפי שעשה לכאורה אברהם, שלא אמר לו את האמת?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nהר\"ן בדרשותיו (דרוש ב) כתב: \r\n\"המתנבאים בימים ההם, מן הנראה שלא היה להם רשות לפרסם נבואתם, מפני שלא היו נביאים מפורסמים\".\r\nמבואר אם כן, שאברהם היה מנוע מלספר ליצחק אודות הציווי שניתן לו. ובוודאי יש בעובדה זו כדי להגדיל את הניסיון מצד יצחק, שגילה נכונות ללכת אחרי אביו עד כדי \"וילכו שניהם יחדיו\", בתמימות ובנאמנות, וללא עוררין, אף כאשר הועלה על גבי המזבח ונעקד.\r\n\r\nעל דברים אלה הוסיף מו\"ר הרב איתן שנדורפי שליט\"א, שניתן לומר בפשטות, שאברהם נמנע מלומר ליצחק בנו את דבר הציווי בגלל קושי הציווי, שהוא נגד איסור \"לא תרצח\" וגם נגד הבטחת ה' לאברהם ש\"ביצחק יקרא לו זרע\". אברהם קיבל את הציווי ב\"כלי ראשון\", ישירות מפי ה', ולכן היה בטוח במעשיו, אך חשש שאם ישתף את יצחק בנו, והוא \"כלי שני\", יקשה הדבר בעיניו, ולכן דחה את אמירת הדברים עד הרגע האחרון. \r\nכאשר יצחק שאל \"הִנֵּה הָאֵשׁ וְהָעֵצִים וְאַיֵּה הַשֶּׂה לְעֹלָה\" (בראשית כב, ז), ענה לו אברהם: \"אֱלֹקִים יִרְאֶה לּוֹ הַשֶּׂה לְעֹלָה בְּנִי\" (בראשית כב, ח), ומבואר ברש\"י שם, שבמילים אלו ביקש אברהם לרמוז לבנו שהוא הקרבן: \"כלומר יראה ויבחר לו השה, ואם אין שה, לעולה בני\", וכאשר יצחק הבין שהוא הנעקד, היה ליבו שלם בדבר, כדברי רש\"י שם בהמשך: \"ואף על פי שהבין יצחק שהוא הולך לישחט, וילכו שניהם יחדו בלב שוה\". \r\n\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-07-02T00:30:29Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:21:53.854Z",
      "filename": "2025-12-האם-אברהם-הסתיר-את-האמת-מיצחק-בעקידה.138223.html"
    },
    {
      "id": "138225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138225",
      "title": "שאלת המשך",
      "question": "1.לא הבנתי עדיין למה להמשיך מנהג זה, בפרט שכידוע כל סדרי התפילה מכוונים על פי סודות נסתרים, ואנחנו משתדלים לא להוסיף ללא מקורות ברורים?\r\n\r\n2.נדמה לי שאצל עדות המזרח, גם החוגגים את יום העצמאות, כגון יוצאי מרוקו, פחות נפוץ לומר פסוד\"ז של שבת\r\n\r\n3. האם ל\"מנהג רוב בתי הכנסת הציוניים\" יש תוקף הלכתי?",
      "answer": "שלום רב\r\nאני נותן אמון למהגי ישראל. מנהג לא חייב להיות מנהג של כלל האומה אלא גם מנהג של קהילות מסוימות. כשישראל נוהגים גם אם זה בא בהיתערותא דלתתא ה\"עמך\" אם הרבנים מאמצים זאת זה נחשב כמנהג. נכון שאנו לא מקובלים ולא יכולים לשנות סדרי תפלה. אולם גם המקובלים מאמצים מנהגי ישראל ומסבירים אותם. גם בין המקובלים יש מחלוקות על נוסחי התפלה. ידוע שהאר\"י הקדוש כתב את כוונותיו על נוסח ספרד. אולם את כל הכונוות ניתן גם לכווין גם בנוסח אשכנז. הגר\"א התפלל בנוסח אשכנז. נראה לי שהמנהגים של יום העצמאות אינם תלויים בספרדים ואשכנזים משום שרוב הקהילות שלו מעורבות מכל העדות ובימי העצמאות רגילים להתפלל ביחד. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-06-02T12:57:54Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:22:18.094Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך.138225.html"
    },
    {
      "id": "138226",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138226",
      "title": "להשתמש בקטן לכבות אור בשבת",
      "question": "לפעמים אצלנו בבית נדלק בטעות אור בחדר הילדים בליל שבת, או ששכחו לכבות לפני שבת, והילדים מתקשים לישון.\r\nהאם מותר להרים תינוק למתג, כדי שהוא יכבה את האור?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהניסיון מורה שילדים בדרך כלל נרדמים עם אור בחדר אחרי זמן קצר, אף שזה טיפה מציק. ניתן גם להעביר ילד לחדר אחר שאין בו אור וכדומה. \r\nאך אם זה לא מסתדר, ניתן להעמיד תינוק ליד מתג בלי לומר לו כלום, והתינוק בעצמו ישחק עם המתג ויכבה את החשמל (עי' מנחת אשר שמות עמ' תצג). \r\nהיתר זה הוא בילד פחות מגיל שלש (פסקי תשובות שמג ד).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. לגבי ההיתר להעמיד קטן נזכיר חלק מהמתירים: הגרש\"ז (שולחן שלמה ח\"ג, שמג, הע' א), ופסקי תשובות (שמג ד), ארחות שבת (כד, ז-ח). וכך משמע דעת המנחת אשר (שמות עמ' תצג) שכתב שמדברי שולחן ערוך הרב נראה שמותר להחזיק תינוק ליד המתג לכבות את הבוילר וכדומה. והוסיף שיתכן ששולחן ערוך הרב התיר רק באיסור דרבנן. וכתב המנחת אשר שלשיטתו שהדלקת אור חשמל בשבת אסורה מהתורה יהיה אפשר להשתמש בהיתר זה בכיבוי החשמל ולא בהדלקה. \r\nוראה בשולחן שלמה (שם) שכתב שאפשר בדרך זו שהקטן שאינו בר הבנה ידליק את החשמל בשעת הצורך. \r\n\r\nהגרי\"ש אלישיב (מאור השבת ח\"ד עמ' שטז) סבר שאין היתר להעמיד קטן ליד המתג. מה שהתירו (יבמות קיג:) להוליך ילד בחוץ והוא ימצא את האבדה ויביא בעצמו יש לומר שהוצאה שאני.\r\n\r\nיש מי שסבור שמותר להעמיד את התינוק על כיסא ליד המתג והקטן יכבה אבל אין היתר להחזיק את הקטן בידים משום שבכך הגדול שותף בכיבוי. ועוד משום ספייה (ראה פסקי תשובות שם שמסתפק בזה). יש מי שכתב בפירוש שמותר אפילו להחזיק את התינוק בידיים (ברית עולם סי' כב, אות כד, וכן מבואר במנחת אשר הנ\"ל).\r\n\r\nיש לציין שלכאורה יש מקום להקל שילד עד גיל בר מצווה יעשה מלאכה דרבנן לצורכו האישי. כגון שילד יכבה אור בחדר שלו כאשר הוא לא מסוגל לישון בלי לכבות את האור, ואין פתרון אחר (ראה ביאור הלכה שמג, א, לוית חן קכח ומנוחת אהבה (ח\"א פ\"כ, ס\"ב). כמובן שבמקרה של כיבוי אור יש לומר לילד לכבות בשינוי כגון עם המרפק, כדי שהדבר ייחשב כשבות דשבות (כלומר שני דרבנן). אך למעשה קשה להקל בזה משום פרצה ופגיעה בחינוך, ובמיוחד לספרדים (עי' בלוית חן ובמנוחת אהבה שם). אם יש פתרון כלשהו או שאפשר בדוחק להסתדר - אין להקל בכך.\r\n\r\n[אגב, כתבנו שההיתר לומר לקטן לעשות מלאכה דרבנן הוא רק לצורכו האישי. וכך כתב הביאור הלכה (שם). אולם יש מתירים לעשות מלאכה דרבנן על ידי קטן אפילו שלא לצורך הקטן אלא לצורך מבוגר במקרה שהדבר לצורך מצווה (ראה לוית חן סי' קכח). ושעת הדחק גדולה נחשבת כמקום מצוה (מנחת אשר שמות עמ' רצב). בשעת צורך גדול ניתן לסמוך על היתר זה. ועי'  במנחת אשר (שמות עמ' תצב) שהתיר שהקטן יפתח מנעול דיגיטלי בשינוי על מנת שהמשפחה לא ישנו מחוץ לביתם בשבת. אך משמע במקרה הנ\"ל שהתיר רק משום שמדובר גם על צורך הקטן עצמו שיוכל להיכנס לבית].\r\n\r\nיש לציין שאף שלכאורה היה מקום לטעון שאם האור מפריע לישון מותר לגדול לכבות בשינוי משום שזה נחשב שבות דשבות לצורך גדול. למעשה לא פשוט כלל להקל בכך. זאת מכמה סיבות:\r\n1. לא בכל צורך קל התירו שבות דשבות. אמנם כתב השו\"ע (שז, ה) שמותר לעשות מלאכה שבות דשבות לצורך מקצת חולי, צורך הרבה וצורך מצוה. אך לדעת המגן אברהם לא התירו בכל צורך הרבה אלא רק בהפסד גדול. לדעת האליה רבה גם זה לא התירו אלא רק בצער הגוף (ראה מ\"ב שז, כב). וראה מנחת אשר (שמות כח) שמצינו ארבעה מקומות במ\"ב שהקיל אפילו כאשר יש הפסד מועט ולא הפסד גדול. אולם ברור שאין להקל בכל צער קטן.\r\n2. לגבי כיבוי - דעת החזון איש שכיבוי אור הינו איסור סותר. אף שהרבה פוסקים לא סברו כמותו, רבים חששו לכתחילה לדעתו.\r\nכשיש צורך גדול להדליק אור, זה יותר בעייתי מכיבוי. \r\nאמנם בשו\"ת באהלה של תורה (ב, כג) כתב לגבי הדלקת נורות לד (שאין בו חוט להט) שדעת הגרש\"ז אוירבך שבהפעלת מכשיר חשמלי האיסור הוא מדרבנן היא המקובלת להלכה על ידי רוב פוסקי דורנו. וכעין זה בילקוט יוסף מועדים (עמ' תצג), ופסקי תשובות (סי' רעז, ד, וסי' תקב, ג).\r\nאך בשו\"ת מנחת אשר (ח\"א, סי ל) נקט שיש להתייחס לכל הדלקת חשמל כאל מלאכה דאורייתא ע\"ש. אולם גם לדעת המנחת אשר בשעת הדחק ניתן לצרף את דעת המקילים שנקטו שסגירת מעגל חשמלי הוא איסור דרבנן משום מוליד, בפרט כאשר בלאו הכי נמלטנו מאיסור תורה על ידי שינוי (מנחת אשר שמות עמ' שסח, ושם עמ' תצב). \r\n3. יש אומרים שהתירו שבות דשבות רק כאשר שבות אחד הוא אמירה לעכו\"ם (שהוא שבות שאין בו מעשה). אולם למעשה ניתן להקל בשעת הצורך אף בשבות דשבות על ידי ישראל, שכך כתב המ\"ב בשני מקומות, וכך כתבו רבים מגדולי הפוסקים (ראה מנחת אשר שמות סי' מג, אות ג, אות ה).\r\n4. לדעת חלק מהפוסקים אין היתר שבות דשבות כאשר אחד מהשבותים הוא שינוי, משום שהמלאכה בעצמה היא דאורייתא, ואין שינוי אלא במעשה ולא בתוצאה. למעשה אפשר להקל גם בזה (ראה מנחת אשר שמות כח, ב).\r\n5. בהדלקת וכיבוי חשמל על כל סוגיו בשינוי, אפילו בצורך וצער גדול  יש 'זילותא דשבת' מוחלט, ורק לצורך חולה יש להקל (הליכות שבת א עמ' רל, פרק כא, ד).   \r\n\r\n\r\nכל טוב!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-06T22:21:01Z",
        "upvotes": 431
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:22:30.249Z",
      "filename": "2025-12-להשתמש-בקטן-לכבות-אור-בשבת.138226.html"
    },
    {
      "id": "138228",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138228",
      "title": "מה ההשלכות ההלכתיות של טעות בהפריה חוץ גופית?",
      "question": "שלום רב לכבוד הרב,\r\n\r\nאשמח לדעת מה אומרים היהדות והמשפט העברי על מקרים, כפי שקורים לאחרונה במחדלים באסותא, בהם ביצית וזרע של זוג מסוים המיועדים להפריית אותה האישה מועברים בשגגה לאם אחרת הבטוחה שהעובר בבטנה הוא שלה כתוצאה מהליך הפריה חוץ גופי של הזרע של בעלה והביצית שלה? דהיינו, מצב בו חל בלבול והעובר הנמצא בבטנה של אישה, הבטוחה שהוא מורכב מזרע בעלה והביצית שלה, הינו בעצם מהזרע והביצית של זוג אחר.\r\n\r\nשאלתי למעשה היא, האם היהדות והמשפט העברי קובעים משהו באשר לשאלה למי המעמד המשפטי-הלכתי באשר להורות הולד העתידי.\r\n\r\nכמו כן, אשמח אם תוכל להפנותי לאסמכתאות בנושא בין אם מהמשנה, תלמוד, גאונים, ראשונים ואחרונים.\r\n\r\nבברכת תודה,\r\nליאל",
      "answer": "שלום\r\nבכרך החדש של תחומין מ\"ג, יש שני מאמרים בנושא. כדאי להסתכל שם. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-06-11T09:13:04Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:22:54.495Z",
      "filename": "2025-12-מה-ההשלכות-ההלכתיות-של-טעות-בהפריה-חוץ-גופית.138228.html"
    },
    {
      "id": "138231",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138231",
      "title": "דילוגים על קטעים ביום טוב שחל להיות בערב שבת",
      "question": "ישר כח לרב על התשובה. רציתי לשאול מדוע בערב שבת שחל ביום טוב לא אומרים מזמור קז בתהילים - הודו ל-ה כי טוב וכו הנאמר בדרך כלל בערבי שבתות לאחר שיר השירים. וכן מדוע לא אומרים ידיד נפש? \r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאמירת הודו (תהלים פרק קז) בערב שבת נתייסד על ידי הבעל שם טוב הקדוש. הטעם שאומרים הודו בערב שבת הוא להודות שאנו יוצאים מימות החול ליום השבת בלי להינזק בגשמיות ורוחניות. על כן לא אומרים הודו כאשר יום טוב שחל בערב שבת משום שזה גנאי ליום טוב, שאם היינו אומרים מזמור זה היה משמע שביום טוב היינו שקועים עדיין בעמל ועכשיו יצאנו [ראה נטעי גבריאל הלכות יום טוב (כא, ה) שמביא כן מקצות השולחן שביאר כך את דעת בעל התניא].\r\nלגבי ידיד נפש יש שכתבו לומר אבל המנהג הנפוץ הוא לא לומר ביום טוב שחל בערב שבת (נטעי גבריאל כא, ו). מסתבר שמדלגים עליו מאותם טעמים שמלדגים על עוד חלקים מקבלת שבת. כלומר שהאריכות בקבלת שבת יש בה 'בושה' ליום טוב, ומטעמים נוספים שהזכיר הפסקי תשובות (רסז, הערה 51) ע\"ש.   \r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-29T23:37:54Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:23:23.832Z",
      "filename": "2025-12-דילוגים-על-קטעים-ביום-טוב-שחל-להיות-בערב-שבת.138231.html"
    },
    {
      "id": "138232",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138232",
      "title": "איך מכינים דייסה לגוזל-תוכי בשבת?",
      "question": "שלום הרב\r\n\r\nאיך אני מכין את הדייסה לגוזל תוכי בשבת?  אני חייב לדעת תודה.",
      "answer": "אפשר לראות בסרטון באינטרנט איך מכינים,\r\nלגבי שבת המים החמים צריך שיהיו מכלי שני ובלילה רכה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-06-01T22:12:43Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:23:35.941Z",
      "filename": "2025-12-איך-מכינים-דייסה-לגוזל-תוכי-בשבת.138232.html"
    },
    {
      "id": "138233",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138233",
      "title": "מיהו ממזר",
      "question": "שלום לכבוד הרב, אני יודע שממזר לפי ההלכה זה מי שנולד מביאה על אשת איש, רציתי לשאול 2 שאלות:\r\n1)האם בגילוי עריות במשפחה שייך דין ממזר?\r\n2)האם בנישואי כהן וגרושה שייך דין ממזר?",
      "answer": "שלום, \r\nממזר הוא הנולד מגילוי עריות שעונשו כרת, לדוגמא, קיום יחסים בין אח ואחות. \r\nילד שנולד מכהן וגרושה יחשב כחלל ולא כממזר, ודינו אחרת. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-05-31T10:31:50Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:23:48.119Z",
      "filename": "2025-12-מיהו-ממזר.138233.html"
    },
    {
      "id": "138236",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138236",
      "title": "תרומת הנשיאים",
      "question": "כתוב בבמדבר (ז, יד) שהנשיאים הביאו קטורת למשכן, ורש\"י כתב שם בשם הגמ במנחות דף נ. שהיה הוראת שעה כי באמת אסור. אבל איך היה הוראת שעה הרי כתב רש\"י בבמדבר (ז, ג) שהביאו את זה מעצמם! ואם נגיד שהם הביאו ואחר כך היה ההוראת שעה, היתכן שחשבו להקריב משהו אסור רק שבמקרה בסוף הקב\"ה הסכים עם זה?!",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nבספר \"בן מלך\" (ח\"ט במדבר א עמ' קפב) נדרש הרב לייב מינצברג לכך, וכתב שאכן הוראת שעה זו, אין פירושה שהיתה הוראה מיוחדת לנשיאים להביא קטורת יחיד ולהקטיר אותה על המזבח החיצון, אלא כל כולה של הקרבה זו היתה ממחשבת הנשיאים בעצמם, והוראת השעה לא באה אלא להתיר הבאת קרבנות אלו, כמדויק ברש\"י: \"לא קיבל משה מידם עד שנאמר לו מפי הגבורה\".\r\nובהמשך שם מבואר, שמכיוון שראו גילוי שכינה ביום חנוכת המשכן על המזבח החיצון, הבינו שרצון ה' הוא שיקטירו שם את הקטורת שהביאו.\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-07-02T01:29:29Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:24:17.422Z",
      "filename": "2025-12-תרומת-הנשיאים.138236.html"
    },
    {
      "id": "138237",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138237",
      "title": "כיסוי פלטת שבת - למאכלי בשר וחלב",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nהאם מותר להשתמש באותו כיסוי פלטה על גבי מאכלים חלביים ולמחרת על גבי מאכלים בשריים?\r\nמדובר בד\"כ בסירים מכוסים/תבניות עם כיסוי אלומיניום חלקי, כך שמעט אדים יוצאים.\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום.\r\nאם הכיסוי מונח ע\"ג כלים/סירים סגורים, מותר להשתמש לחלבי ואח\"כ לבשרי.\r\nלא בו זמנית. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-05-30T11:34:46Z",
        "upvotes": 178
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:24:29.546Z",
      "filename": "2025-12-כיסוי-פלטת-שבת-למאכלי-בשר-וחלב.138237.html"
    },
    {
      "id": "138244",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138244",
      "title": "הנחת תפילין במנחה",
      "question": "שלום לכבוד הרב שליט\"א!\r\nא. הרי ידוע שזמן תפילין הוא כל היום. ועל כן מדוע נוהגים כיום להניח תפילין רק בתפילת שחרית? הרי זמן תפילין הוא גם בתפילת מנחה?\r\n\r\nב. מי שלא הניח תפילין בשחרית האם יניח תפילין במנחה או בזמן אחר?\r\n\r\nג. מדוע יש דין מיוחד במנחה של תעניות ציבור שבה כן נוהגים להניח תפילין?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. מכיוון שתפילין צריכים גוף נקי, ואין להסיח את הדעת מהם, ולא כולם יכולים להיזהר בזה, נהגו שלא להניחם כל היום אלא בזמן קריאת שמע ותפילה (שו\"ע, לז, ב). הפוסקים כתבו שטוב להניח תפילין גם במנחה (ראה ביאור הלכה שם, ד\"ה 'בשעת', וערוך השולחן סע' ג, כף החיים ס\"ק י). אולם לא נהגו להניח תפילין במנחה (מ\"ב קלא, ס\"ק ז). על כן אין להניח תפילין במנחה במקום שלא נהגו משום שיש בזה חשש יוהרא (ראה אגרות משה או\"ח ח\"ד, סי' לד).  מי שרוצה להניח תפילין במנחה במקום שאין מנהג ברור שלא מניחים תפילין במנחה יכול להתייעץ עם רבותיו אם זה נכון לפי האדם והמקום. \r\n\r\nב. מי שלא הניח תפילין בשחרית נכון שיניח תפילין מיד כשיוכל ויאמר איזה מזמור תהלים, ולא יחכה לתפילת מנחה. אולם אם הוא רוצה הוא רשאי לחכות לתפילת המנחה ולהניח תפילין במנחה (ראה מ\"ב סו, ס\"ק מ). \r\n\r\nג. אין דין מיוחד להניח תפילין במנחה בתעניות אלא בתשעה באב. אכן יש נוהגים להניח תפילין בתעניות במנחה. שני טעמים לדבר: 1. להשלים מאה ברכות (ראה בית יוסף סי' מו). 2. הגוף נקי בתעניות (הערות למ\"ב ביצחק יקרא לז, ב).  \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. ישנן שלש שיטות לגבי זמן חיוב הנחת תפילין מהתורה. הביאור הלכה (סי' לז, ד\"ה 'מצותן') הביא שתי דעות:\r\n1. דעת הפרי מגדים שמי שלא מניח יום אחד תפילין כלל ביטל מצות עשה. מצוה מן המובחר להניח תפילין כל היום.\r\n2. דעת הישועות יעקב שיש חיוב להניח תפילין כל היום.\r\n3. דעת המנחת אשר (שמות סי' לג) שמצות תפילין אינה מוגדרת כלל בזמן מסוים ומצותה שישתדל האדם ככל שבידו שיהיו התפילין עליו וכעין מצות תלמוד תורה ע\"ש.\r\n\r\nכתב השולחן ערוך (שו\"ע, לז, ב): \"מצותן להיות עליו כל היום אבל מפני שצריכים גוף נקי שלא יפיח בהם ושלא יסיח דעתו מהם ואין כל אדם יכול ליזהר בהם נהגו שלא להניחם כל היום ומכל מקום צריך כל אדם ליזהר בהם להיותם עליו בשעת קריאת שמע ותפלה\". על זה כתב הביאור הלכה (ד\"ה 'בשעת'): \"ומנחם עזריה (הרמ\"ע מפאנו) כתב בתשובה שתיקן להניחם שנית במנחה ובערב שבת לא יניחם. של\"ה\". ובערוך השולחן (לז, ג) כתב: \"עיין שם במגן אברהם, שהביא מתשובת רמ\"ע מפאנו שתיקן להניחן שנית במנחה. ואשרי חלקם\".\r\n\r\nמכל מקום כיום ברוב המקומות לא רגילים להניח תפילין במנחה ויש מקום לחשוש בזה ליוהרא.\r\nבאגרות משה (שם) כתב לגבי הנחת תפילין במנחה: \"מה שמניח תפילין גם בתפילת המנחה אין למחות בידו ואף שאיכא בזה משום יוהרא דמכיון דבא ממקום שנוהגין כן ליכא משום יוהרא\".  \r\nובהערות למ\"ב ביצחק יקרא (שם) כתב: \"ואינני יודע מצד ניקיון הגוף, מה ההיתר שלא להניח בשאר הימים (לא רק בתעניות) בשעת מנחה, כי מאחר שמתפלל הרי ממילא מחיב בנקיון הגוף. ומוח\"ז הגאון ר' אליעזר יודא פינקל זצ\"ל ראש ישיבת מיר, במשך נ' שנים התפלל ביחידות מנחה, כדי שיוכל להניח תפילין בצנעה. וכן נהג הרב מבריסק זצ\"ל להניח תפילין במנחה, גם אדמו\"ר זללה\"ה נהג כך בתקופה מסוימת ע\"ש\". \r\nהרי שהגרא\"י פינקל העדיף להתפלל ביחידות מאשר להניח תפילין שלא כמנהג הציבור.\r\nיש להעיר שגם החזון איש סבר שעדיף להתפלל מנחה ביחידות עם תפילין מאשר להתפלל מנחה בציבור ללא תפילין. הגרח\"ק העיר שנראה שזה דווקא אם הוא רגיל בתפילין במנחה שאז עדיף תפילין מציבור, אך אם מניח רק לפעמים, צבור עדיף (כל משאלותיך עמ' רמז).              \r\nבפסקי תשובות (לז, הערה 21) הביא בשם השולחן הטהור סע' ב, שמי שמניח תפילין במנחה ולא משיג את ההארה וחיות אלהות נאמר עליו 'והכסיל בחשך הולך'. \r\n\r\nבספר מעין אומר (ח\"א, ד, כד) נשאל הגר\"ע יוסף: האם מי שרוצה להניח תפילין בזמן שלומד תורה, יש לחוש בזה משום יוהרא? תשובה: לא, מה בכך. כנראה שהגרע\"י התכוון שאין חשש יוהרא להישאר עם התפילין קצת אחרי התפילה וללמוד (ראה מ\"ב לז, ס\"ק ג שאנשי מעשה נוהגין ללמוד אחר התפלה בתפילין). השאלה לא היתה על מי שרוצה כל היום ללמוד עם תפילין.  \r\n \r\nעיקר ההלכה שמי שיכול להניח תפילין בנקיון הגוף וריכוז הדעת כל היום צריך לעשות כן. כך כתב הביאור הלכה (לז, ב, ד\"ה 'מצותן'): \"ועיין בספר א\"ר שמוכח מדבריו דמי שיודע שיש לו גוף נקי אין לו לפטור א\"ע ממצות תפילין כל היום. ופשוט דכונתו אם יודע שיוכל ליזהר א\"ע ג\"כ מהיסח הדעת דהיינו עכ\"פ משחוק וקלות ראש כמו שכתבנו לעיל בכלל כ\"ח עי\"ש. ועיין בספר מעשה רב שכתב דאם חושש ליוהרא בפני הבריות מותר בשל יד לבד. ומ\"מ טוב לעשות של ראש קטן והרצועות יהיה ג\"כ מכוסות מלילך בשל יד לבד עכ\"ד ואשרי המקיים כדינו כמשאחז\"ל במגילה כ\"ח שאלו תלמידיו את ר\"א במה הארכת ימים א\"ל וכו' ולא הלכתי ד\"א בלא תורה ובלא תפילין\". עכ\"ל הביאור הלכה.      \r\n     \r\nכך נהגו כמה מגדולי ישראל, וביניהם מרן הראי\"ה קוק שהניח תפילין כל היום בצנעה (לשלשה באלול אות קפט, עמ' 424, שיחות הראי\"ה עמ' קצח, ראה פסקי מרן עמ' 44).\r\n\r\nבספר דרכי משה (ח\"ב עמ' קסו) מסופר שאחד שאל את הגר\"מ פיינשטיין למה הרב אינו נוהג ללמוד כמה דקות עם תפילין אחר התפילה. והשיב הגר\"מ פיינשטיין: \"הלואי נוכל להיזהר בקדושת התפילין עד סוף התפילה, ומי יודע אם יכולים להוסיף\".\r\n\r\nאולי במשך השנים ייכשר דרא וישתנה המנהג, ותחזור עטרה ליושנה ויקיימו את המצווה כהלכתה להניח תפילין כל היום. אולם הבא לשאול יש להורות לו שלא לשנות מהמנהג אפילו בתפילת המנחה, למעט מקרים מיוחדים בהתאם לאדם ולמקום.  \r\n\r\nב. מי שלא הניח תפילין בשחרית כתב המשנה ברורה (סו, ס\"ק מ): \"ותיכף כשיבואו אחר כך לידו באמצע היום או במנחה יניחם ויאמר איזה מזמור\". ובשער הציון (ס\"ק סד) כתב \"ותיכף - שאסור לעשות שום מלאכה קודם שיקים המצוה המוטלת עליו\". והגר\"א נבנצל העיר שם (ביצחק יקרא שם, ובהערה לסימן כה סע' ד) שהגרש\"ז סבר שמותר לעשות מלאכה או לאכול לפני הנחת תפילין, משום שבכל רגע יש חיוב חדש להניח תפילין. \r\nבספר מחנה ישראל (פ\"ו, ס\"ג) כתב החפץ חיים שמי שלא התפלל שחרית ומשלים תפילת שחרית במנחה שמתפלל שתי תפילות, ראוי ונכון להתפלל תפילות אלו עם תפילין, כיון שלא זכה להתפלל שחרית עם תפילין. \r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-05-30T22:58:55Z",
        "upvotes": 1365
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:25:12.256Z",
      "filename": "2025-12-הנחת-תפילין-במנחה.138244.html"
    },
    {
      "id": "138245",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138245",
      "title": "תלישת דגל ברחוב",
      "question": "שלום הרב \r\nאם יש דגלי גאווה ברחוב האם יש עניין לתלוש אותם?\r\nהאם יש בעיה עם דגלי להט״ב תלויים בכל מיני מקומות?",
      "answer": "נחלקו  חז\"ל והמפרשים אם טוב עשתה רחל שגנבה את התרפים \r\nתביא גם בחשבון שאם תיתפס תשלם קנס\r\nאינך חייב למחות במקום בו תינזק \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-06-06T21:41:28Z",
        "upvotes": 218
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:25:24.392Z",
      "filename": "2025-12-תלישת-דגל-ברחוב.138245.html"
    },
    {
      "id": "138262",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138262",
      "title": "מדיח כלים בשבת על ידי טיימר מובנה",
      "question": "בהנחה ששמתי התקן המבטל את גלאי הדלת של המדיח, האם מותר להשתמש אותו בשבת?\r\nהאם יש הבדל בשימוש על ידי שעון שבת או על ידי טיימר מובנה שמתחיל את ההדחה בשעה מסוימת?\r\nבכל מקום שמצאת היתר מדברים על שעון שבת ולא מצאתי שום הסבר על טיימר.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכאשר המדיח כלים נדלק בשבת על ידי שעון שבת ללא קשר לסגירת הדלת (או על ידי מפסק פיזי - ניתוק בדלת, או על ידי מגנט מיוחד שניתן לקנות בחשמלית בית אל) מותר כמבואר בתשובה הקודמת. אין הבדל בין שעון שבת חיצוני לבין טיימר פנימי.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-05T11:51:48Z",
        "upvotes": 202
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:27:32.896Z",
      "filename": "2025-12-מדיח-כלים-בשבת-על-ידי-טיימר-מובנה.138262.html"
    },
    {
      "id": "138272",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138272",
      "title": "כותב בשמאל ושאר מעשיו בימין",
      "question": "שלום כבוד הרב ראיתי מה שכתב לגבי דין של הפ\"מ שלא לקבל לכתחילה לסופר. והרב אמר שזה רק לענין תפלין.\r\nונשאר לי 3 שאלות.\r\n\r\nא) האם יש שסוברים שאפילו לספר תורה ומזוזה חששים לכתחילה על הפ\"מ?\r\n\r\nב) מה הדין אני שכותב בשמאל ועושה שאר מעשיו בימין. אבל גם עושה הרבה מלאכות בשמאל, כלומר מרגיש יותר כח ביד ימין, אבל עושה כמה מלאכות גם בשמאל (כאילו לא ברור לי 100 אחוז איזה היא יד כהה)? האם זה יותר קל?\r\n\r\nג) אם רוצה לכתוב, צריך להדיע לקונה מצב שלי (והאם יש הבדל בין תפלין לספר תורה ומזוזה)",
      "answer": "א. לא.\r\nב. לא משנה.\r\nג. רק על תפילין להודיע לקונה. שאר דברים מותר לכל הדעות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-06-13T22:20:27Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:28:45.280Z",
      "filename": "2025-12-כותב-בשמאל-ושאר-מעשיו-בימין.138272.html"
    },
    {
      "id": "138273",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138273",
      "title": "שכר על קיום מצוות לפני בר מצווה",
      "question": "בוקר טוב.\r\nהבן שלי בע\"ה יהיה בר מצווה עוד חצי שנה. עכשיו הוא כבר - תקופה דיי ארוכה - קם כל בוקר לתפילה בבית הכנסת, מקפיד לא לפספס גם מנחה וערבית במניין, לומד גמרא גם אחרי היום בישיבה... \r\n\r\nהבוקר שאל אותי פתאום: \"אמא, זה לא פייר. אני כל כך מתאמץ, אבל לא מקבל על זה כלום. הבנתי שעד גיל בר מצווה כל הזכויות על המצוות הולכת לך או לאבא!\"\r\nמה אפשר לענות לו?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאשריו ואשרי הוריו שיש להם ילד כזה מתוק וצדיק. בע\"ה שיעלה מעלה מעלה כל ימיו ויזכה תמיד לדבוק בתורה ובמצוות , בעבודת ה' בשמחה ובבריאות.\r\nאמנם אין אנו יודעים מתן שכרן של מצוות, אך גם למדונו חז\"ל שאין הקב\"ה מקפח שכר כל בריה, וגדול המצווה מעושה ממי שאינו מצווה ועושה. אז אמנם שכר המחוייב במצוות הוא גדול יותר, אך עדיין יש שכר גם למי שאינו מצווה ועושה.\r\nהרבה נחת להורים וברכה והצלחה גדולה לבן.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2023-06-07T16:28:22Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:28:57.393Z",
      "filename": "2025-12-שכר-על-קיום-מצוות-לפני-בר-מצווה.138273.html"
    },
    {
      "id": "138274",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138274",
      "title": "מה נחשב הפסק בין לקידוש לסעודה?",
      "question": "שלום וברכה, שמעתי כי יש להקפיד על קיום הסעודה מיד אחר הקידוש. האם יש מקור לכך? והאם הסיבה לכך נעוצה בכך שהברכה על היין נפטרת בברכת המזון ואם תהיה שהות ארוכה נכנסים לספק ברכת מעין שלוש על היין? ואם הדבר נכון מה נחשב כהפסקה? ישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "עניתי על השאלה, צריך שיאכל לפחות מזונות סמוך לקידוש ללא הפסקה כלל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-06-06T22:32:45Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:29:09.563Z",
      "filename": "2025-12-מה-נחשב-הפסק-בין-לקידוש-לסעודה.138274.html"
    },
    {
      "id": "138276",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138276",
      "title": "גזל זמן בעבודה",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני עובד בארגון שבו תרבות העבודה בניגוד לתקנון מאפשרת לעובדים לצאת לסידורים וכד בשעות העבודה, מעבר לביצוע המשימות עלי לעבוד או לכל הפחות לשהות במקום העבודה מס שעות ביום ויש לי לא מעט דברים אישיים לסדר בימים מסוימים בשבוע, בעבר הייתי מתפלל לפני שהגעתי לעבודה והעירו לי שאני לא עושה מספיק שעות ושאתפלל בזמן העבודה. בנוסף ישנם מטלות מאוד משעממות שאני מתקשה לבצע ובמקום מעביר את הזמן אם בדברים אחרים שקשורים בעקיפין לעבודה ואם בדברים שלא. בעבר ביקשתי להתפטר בטענה שאני לא עובד מקצועי והעניין נדחה על הסף מצד המנהלת שלי ואף קודמתי לתפקיד ניהולי. שאלתי האם מצד ההלכה אני צריך לעזוב מקום שבו אני יודע שלא אצליח לעבוד את כל שעות העבודה?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "מבחינת ההלכה ישנו כלל: \"בדבר שבממון תנאו קיים\" אם המעסיק מסכם איתך מה עליך לעשות במהלך שעות העבודה הרי שהסיכום איתו תקף ומחייב את שני הצדדים.\r\nאם הוא מעדיף שתהיה במקום העבודה ותפלל תוך כדי - זו זכותו (בלי להכנס לשאלת תפילה במניין)\r\nאתה צריך לשאול את עצמך אם טוב לך במקום עבודה זה,אם אתה ממצא את כלל כוחותיך -או לא\r\nמסיפור דבריך, אני לא מוצא סיבה שבגינה את צריך לעזוב את מקום העבודה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-06-06T12:33:21Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:29:33.825Z",
      "filename": "2025-12-גזל-זמן-בעבודה.138276.html"
    },
    {
      "id": "138277",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138277",
      "title": "דיני אבלות",
      "question": "אמא שלי גננת ובחודש של ה30 יום אבל ויש לה מסיבת סיום בגן המנגנת מפעילה את המוזיקה, האם יש בזה איסור?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "מאחר וזה לא להנאתה אלא לצורך העבודה עם הילדים, אפשר.\r\nאם היא עצמה יכולה שלא לרקוד ממש עם הילדים, זה עדיף.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-06-06T22:13:28Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:29:45.993Z",
      "filename": "2025-12-דיני-אבלות.138277.html"
    },
    {
      "id": "138286",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138286",
      "title": "מכירת תפילין",
      "question": "שלום כבוד הרב אם ירצה השם בלי נדר אני רוצה לקנות תפילין חדשות מהודרות יותר.\r\nהאם מותר לי למכור את התפילין הקודמות שלי? (שהם פחות מהודרים?)",
      "answer": "שלום.\r\nאפשר לסמוך על הידיעה, שמותר למכור, כדי לקנות דרגת קדושה דומה.\r\nוהואיל ותקנה יותר מהודרות, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-05T01:02:04Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:30:52.946Z",
      "filename": "2025-12-מכירת-תפילין.138286.html"
    },
    {
      "id": "138287",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138287",
      "title": "כדורגל בחו\"ל",
      "question": "אם אני דתי שומר מצוות ואני משחק כדורגל מקצועי, מותר ללכת לקבוצה בחו\"ל (אני אלמד שם תורה, אתפלל במניין וכולי)?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nמהכרותי את ענף הכדרוגל לא תיתכן מציאות שלא תיאלץ לשחק בשבת וכך מהר מאד תמצא את עצמך מתרחק מן הדת והתורה והמצוות.\r\n\r\nלא ממליץ לך להכנס לנסיונות כל כך גדולים.\r\n\r\nתמצא את יכולותיך בארץ תוך שמירה על ההלכות והתחזקות מתמדת.\r\n\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-06-06T16:52:36Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:31:05.095Z",
      "filename": "2025-12-כדורגל-בחו-ל.138287.html"
    },
    {
      "id": "138292",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138292",
      "title": "לאור ספר קדושת לוי, האם קרבן פסח במצרים היה כשר?",
      "question": "שלום,\r\n\r\nבפרשת בהעלתך מסופר על האספסוף שהתאוו לאכול בשר, ונזכרת טענתם: \"מִי יַאֲכִלֵנוּ בָּשָׂר: זָכַרְנוּ אֶת הַדָּגָה...\" (במדבר יא, ד-ה). על טענתם זו מקשה רבי לוי יצחק מברדיצ'וב בספרו \"קדושת לוי\": מה ראו להזכיר את ה'דגה' שהיתה להם במצרים אם השתוקקותם היא לבשר?\r\nותשובתו: במן יכלו ישראל לטעום כל טעם שרצו, אך טעם שלא הכירוהו קודם לכן, לא יכלו לחשוב עליו ולהמשיך טעמו במן. ומכיוון שטעם בשר כשר, שנשחט ונמלח כמצוותו, לא הכירו ישראל במצרים, כי עדיין לא נצטוו על כך במתן תורה, ממילא לא יכלו להמשיך טעם זה במן.\r\nאבל טעם דגים הכירו היטב ויכלו להמשיך טעמם במן, ולכן ביקשו לטעום טעם בשר כדי שיוכלו אחר כך להמשיך טעמו במן, והוסיפו ואמרו 'זכרנו את הדגה', לאמור: טעם דג אנו יכולים לטעום במן, אבל טעם בשר לא.\r\nעל כך קשה לי: לפי זה יוצא שבשר קרבן פסח שאכלו ישראל במצרים לא היה כשר. היתכן?!\r\n",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nקרבן פסח נאכל צלי ואינו צריך מליחה, לכן עדיין ניתן להסביר, שרצונם היה לאכול בשר שנשחט ונמלח כמצוותו, כדי להמשיך טעם זה במן.\r\n\r\nבברכה נאמנה \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-06-26T18:44:32Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:31:51.755Z",
      "filename": "2025-12-לאור-ספר-קדושת-לוי-האם-קרבן-פסח-במצרים-היה-כשר.138292.html"
    },
    {
      "id": "138293",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138293",
      "title": "מדוע חוזרים על פסוקים בקריאת המפטיר?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nמדוע בקריאת המפטיר בשבתות חוזרים על אותם פסוקי סיום ולא יחדו פסוקים יעודים למפטיר כמו ביום טוב, למשל? או למשל לסים את השביעי כמה פסוקים לפני המפטיר?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהמפטיר אינו קורא משום עצם הקריאה אלא הוא קורא בתורה רק כדי לחלוק כבוד לתורה, כדי להדגיש שהתורה יותר חשובה מהנביא, בכך שהקורא בנביא קורא קודם בתורה.\r\nחז\"ל לא רצו להטריח את הציבור לשמוע את אותה קריאה פעמיים. לכן בימים שיש יותר מספר תורה אחד המפטיר קורא קריאה חדשה לאחר הקדיש. \r\nאולם בשבתות רגילות שאין קריאה נוספת היה הכרח שהמפטיר יקרא את אותה פרשה שוב. זאת משום שלכתחילה לא משאירים למפטיר להיות העולה השביעי ולגמור את הפרשה, כדי לצאת ידי חובת השיטה שהמפטיר אינו עולה למניין הקרואים. כמו כן תקנו הסבוראים אחרי חתימת הגמרא לומר קדיש לפני המפטיר כדי להבדיל בין הקרואים העיקריים למפטיר. על כן היה הכרח ששבעת העולים יגמרו את הקריאה ויוכלו לומר את הקדיש, ורק אחר כך קורא המפטיר שוב את סוף הפרשה. \r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nשולחן ערוך סימן (רפב, סעיף ד) ומשנה ברורה שם. ערוך השולחן (סי' רפב, סע' יג- טו).\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-05T13:34:57Z",
        "upvotes": 121
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:32:03.918Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-חוזרים-על-פסוקים-בקריאת-המפטיר.138293.html"
    },
    {
      "id": "138295",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138295",
      "title": "חילול שבת בשביל אישור מאפוטרופוס",
      "question": "מקרה מעשי שהיה השבת,\r\nבשבת הגיע למרפאת טר\"ם ילד בגיל 14 ללא הוריו. התברר שיש צורך לעשות לו פעולה רפואית שאם לא תעשה בשבת יש חשש לזיהום. אולם לשם הפעולה יש צורך לקבל אישור מההורים. ניסו להתקשר להורים מספר פעמים והם לא ענו.  בפני האחראי היו שתי אפשרויות:\r\n\r\n1. לשלוח צוות שיסע לבית ההורים לבקש אישור. \r\n2. לעשות את הפעולה ללא בקשת אישור, דבר שאסור ע\"פ חוק ומסכן את האחראי. \r\n\r\nמה היה נכון לעשות? ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nאם קיים סיכון - יש לעשות ללא דיחוי ולא מחכים לאף אישור משום גורם ,קודם מצילים את הילד.\r\n\r\nאם יש זמן ואין בהילות לטפל דחוף בארוע - או להמתין למוצאי שבת ,או לנסות טלפונית - \r\n\r\nלצורך קבלת אישור אין היתר לבצע חילול שבת מהתורה!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-06-06T16:54:54Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:32:28.238Z",
      "filename": "2025-12-חילול-שבת-בשביל-אישור-מאפוטרופוס.138295.html"
    },
    {
      "id": "138296",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138296",
      "title": "גילוח",
      "question": "האם מותר להתגלח עם פאתר?",
      "answer": "מותר להתגלח בפאתר, עדיף לקחת מכשיר שיש לו הכשר ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-06-07T07:12:08Z",
        "upvotes": 146
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:32:40.388Z",
      "filename": "2025-12-גילוח.138296.html"
    },
    {
      "id": "138300",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138300",
      "title": "כשרות של קוניאק",
      "question": "כבוד הרב, מה חשיבות היום ליין נסך, זה היה לפני אלפי שנה, אין היום עבודה זרה שמנכסים יין על המזבח, זה ידוע. \r\nאני משגיח כשרות, כלומר,- עשיתי קורס אבל לא עובד בזה. \r\nלמדנו בקורס שאין היום בכלל עבודה זרה, יש עבודת ה׳ בצורה זרה. \r\nאז מה החשיבות של איסור קוניאקים? רק בגלל שהם לא משלמים כסף לרבנות? מי מנסך בכלל  קוניאק על מזבח של עבודה זרה?! מה הקשר בכלל? חוץ ממה שאמרתי כבר,- שלא רוצים לשלם לרבנות, אולי סיבה היחידה… ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nאין לך כל היתר להשמיץ את הרבנות. הרבנות הראשית לא גובה כסף עבור הכשרות.\r\nגם כיום מנסכים ל\"בודה\" במדינות המזרח. ובודה זו עבודה זרה. גם הנצרות נחשבת לעבודה זרה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-06-04T22:11:28Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:56:44.697Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-של-קוניאק.138300.html"
    },
    {
      "id": "138301",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138301",
      "title": "פתח מינימאלי לחיוב בציצית",
      "question": "מה האורך המינימלי של פתח בצד החולצה שמחייב את החולצה בציצית?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם הרוב פתוח חייב בציצית (שולחן ערוך (סימן י, סעיף ז). הכוונה רוב מכל הבגד, ולא רק מתחת הידים. הנקב שמכניסים בו הידים נחשב כסתום (משנה ברורה ס\"ק כה, וביאור הלכה ד\"ה 'רבו פתוח חיב'). \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-05T11:11:58Z",
        "upvotes": 157
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:56:56.862Z",
      "filename": "2025-12-פתח-מינימאלי-לחיוב-בציצית.138301.html"
    },
    {
      "id": "138302",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138302",
      "title": "ברכה אחרונה בשינוי מקום",
      "question": "שלום רב\r\nאם ברכתי על כוס מים שהכל, ובברכה כיוונתי לברך גם על דג שרציתי לאכול אחר כך\r\n\r\nרק שלבסוף,  החלטתי לצאת לכמה דקות מהבית ולאכול את הדג כשאחזור (אחרי בערך עשר דקות) \r\nהאם עליי לברך שוב שהכל או שזה יכול להיות לבטלה כיוון שכבר כיוונתי בברכתי על המים גם על הדג? תודה",
      "answer": "שלום רב,\r\nכן. יש לברך בורא נפשות על המים כשאתה מחליט לצאת מהבית, ושוב לברך שהכל על הדג כשאתה חוזר. זאת משום שהיה כאן שינוי מקום שמחייב ברכה חדשה. כך הדין במאכלים שהברכה האחרונה בורא נפשות (קעח, א). לגבי מאכלים שהברכה האחרונה על המחיה או ברכת המזון יש בזה כמה פרטים (עי' קעח, סע' א, סע' ה). \r\nיש לציין שאף שלכתחילה יש לברך בורא לפני כשאתה יוצא מהבית, במקרה שלא ברכת בורא נפשות על המים, וכעת באת לאכול את הדג אין לברך בורא נפשות עד לאחר אכילת הדג ואז לפטור גם את המים.\r\n\r\n \r\nהרחבה:\r\nלגבי מה שכתבת שברכת שהכל על המים בכוונה לפטור את השניצל, זה בסדר גמור. אמנם בערוך השולחן (קיא, יז) כתב שלכתחילה יש לברך על האוכל ולפטור את השתיה ולא לברך על השתיה ולפטור את האוכל משום שאוכל קודם לשתייה בברכה מפני חשיבותו. אמנם במשנה ברורה ושאר הפוסקים לא משמע כך (וזאת הברכה עמ' 125).\r\nכל טוב!\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-05T16:29:58Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:57:09.002Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-אחרונה-בשינוי-מקום.138302.html"
    },
    {
      "id": "138303",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138303",
      "title": "אישה בערב פוארטי סלאם",
      "question": "האם מותר לאישה/נערה (בלבוש צנוע ועם תוכן כשר) להעלות קטע ספורן וורד בערב פוארטי סלאם בו הקהל מעורב?",
      "answer": "שלום.\r\nאם יש רק הקראה, ללא ריקוד וללא שירה, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-05T01:06:38Z",
        "upvotes": 125
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:57:21.120Z",
      "filename": "2025-12-אישה-בערב-פוארטי-סלאם.138303.html"
    },
    {
      "id": "138306",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138306",
      "title": "הוצאת ספרי קודש מחדר ההורים",
      "question": "שלום הרב,\r\n\r\nאני בשנה הראשונה לנישואין ולמדתי שצריך להוציא מהחדר ספרי קודש כאשר אני יושן באותו חדר עם אשתי, בזמן שאינה נדה, אפילו אם אין בדעתנו לקיים מצות עונה. האם עלי להוציא מהחדר גם מגזין 'משפחה'.  \r\n\r\nהמיטה שלנו נפתחת וניתן לאחסן דברים בתוכה. האם מספיק להכניס את ספרי הקודש מתחת למיטה?",
      "answer": "שלום רב,\r\n\r\nא. אין צורך להוציא את ספרי הקודש מהחדר אלא בזמן מצות עונה.\r\n\r\nב. אינני מכיר ממש את מגזין 'משפחה', אבל אני מניח שהוא דומה לשאר עיתונים חרדים ודתיים שעיקרו דברי חול וגם מובאים בו קצת דברי תורה במהלך ראיונות עם רבנים וכדומה. נראה שמעיקר הדין לא צריך להוציא מהחדר מגזין כזה גם בזמן תשמיש אבל על הצד הטוב נכון לכסות עם איזה בגד או לשים בארון או להוציא מהחדר בזמן תשמיש.\r\n\r\nג. אין להניח ספרי קודש מתחת למיטה שישנים עליה משום שיש בזה ביזיון לספרי הקודש. דין זה נכון לכל אדם (ולא רק לזוג נשוי).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nא. יש להקפיד לכסות ספרי קודש בשני כיסויים בזמן מצות עונה (רמ, סעיף ו, ובמשנה ברורה שם). יש מסתפקים בכיסוי אחד בצירוף הכריכה ראה לקמן.\r\n\r\nלא מצינו שהחמירו להוציא ספרי קודש מהחדר או לכסותם בזמן שאשתו עמו שלא בשעת תשמיש.\r\n\r\nכנראה מי שהורה להוציא את ספרי הקודש מהחדר בזמן שהאשה מותרת למד משיטת הפוסקים שהחמירו שלא לישון עם תפילין על מיטתו שלא כנגד ראשו אפילו כאשר אינו רוצה לשמש, שמא ישכח וישמש (ראה מ\"ב מ ס\"ק יב וביאור הלכה סי' מ סע' ד ד\"ה אשתו וכו).\r\n\r\nאולם נראה פשוט שחומרא זאת נאמרה דווקא בהנחת תפילין על מיטה שלא כנגד ראשו משום שיש בכך ביזוי גדול כאשר מונחים התפילין על המיטה הרבה יותר מאשר מה שמונח בחדר שלא על המיטה. ועוד שספרים מודפסים דינם הרבה יותר קל מאשר תפילין (ראה לקמן).\r\n\r\nלכן הפוסקים שכתבו להחמיר בתפילין על המיטה גם שלא בשעת תשמיש לא כתבו כן לגבי ספרי קודש בחדר. המשנה ברורה בסימן מ סעיף ב, ובסימן רמ סעיף ו, וכן כף החיים במקומות אלו לא הזכירו חומרא זאת בספרי קודש המונחים בחדר בזמן שאשתו ישנה עמו. וכן פוסקי זמננו בדרכי טהרה לגר\"מ אליהו (פרק כב) וכן בספר גנזי קודש לא הזכירו שיטה שיש להחמיר בספרי קודש בחדר שלא בשעת תשמיש.\r\n\r\nחיפשתי ומצאתי בספר 'לבנות בית' לרב יונגרמן (טו, ב) שכתב להוציא את ספרי הקודש גם שלא  בשעת תשמיש. מקורו מהמשנה ברורה (סי' מ, ס\"ק יב). ונראה שאין הדבר כן כאמור.\r\n\r\n\r\nב. לגבי עיתון שעיקרו נועד לדברי חול ויש בו מעט דברי תורה, ראה בספר גנזי קודש (פרק יד, הלכה ט) שכתב בשם הגרי\"ש אלישיב, הגרח\"פ שיינברג והגר\"נ קרליץ שמותר להכניסו לשירותים אם דברי התורה מכוסים על ידי דפי העיתון. (והגרי\"ש אלישיב הצריך כיסוי של שני דפים).  \r\n\r\nיש להוסיף שנחלקו הפוסקים אם הכריכה של הספר נחשבת כיסוי אחד משני הכיסויים שצריך. לדעת המשנה ברורה (מ, ס\"ק ד) הכריכה אינה נחשבת ככיסוי. ולדעת כף החיים (מ, ס\"ק יד) הכריכה נחשבת כיסוי אחד בספרים המודפסים שקדושתם פחותה מקדושת ספרים כתובים בכתב יד. וכן כתבו הדרכי טהרה (כב, מט), והגר\"מ מאזוז בהערות למשנה ברורה (רמ, ס\"ק יב).\r\n\r\nבספר הלכה ברורה (סי' מ הלכה ח) לגר\"ד יוסף היקל עוד יותר וכתב שמעיקר הדין בספרי קודש המודפסים שיש להם כריכה אין צריך לכסותם כאשר הם מונחים בחדר בשעת תשמיש, וכל שכן כשמכסה עצמו בסדין או בשמיכה בשעת תשמיש (בצירוף כמה סברות ע\"ש). וסיים שטוב להחמיר לכסותם. להלכה שאר הפוסקים לא נקטו להקל עד כדי כך, אלא הקלו רק בשעת הדחק. כך פסק הדרכי טהרה (כב, נז) ועוד.\r\n\r\nג. בנקודות הכסף (יורה דעה רפב, סעיף ח) כתב שאסור לישן על ארגז שיש בו ספרי קודש משום שחיישינן שמא יפיח והוי גנאי לספרים. בספר גנזי קודש (ב, טז) הוסיף בשם הגר\"נ קרליץ שאסור לישון על מיטה שיש בחלל שתחתיה ספרים, אף אם הספרים מכוסים.  \r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-05T09:20:49Z",
        "upvotes": 176
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:57:50.451Z",
      "filename": "2025-12-הוצאת-ספרי-קודש-מחדר-ההורים.138306.html"
    },
    {
      "id": "138309",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138309",
      "title": "ברכת הלל יום העצמאות לדעת הרמב\"ם",
      "question": "ישנה טענה נגד הלל בברכה ביום העצמאות שלא מצאתי לה תשובה שמניחה את דעתי.\r\nלכאורה הרמב\"ם, גם בהלכות מלכים ומלחמותיהם לא פסק את דברי חזל בפסחים:\r\nהלל זה מי אמרו נביאים שביניהן תקנו להן לישראל שיהו אומרין אותו על כל פרק ופרק ועל כל צרה וצרה שלא תבא עליהן ולכשנגאלין אומרים אותו על גאולתן.\r\nוייתכן שפירש שהנביאים לא תיקנו חובה, אלא רק סידרו נוסח , או שתיקנו שאינו בכלל הקורא הלל בכל יום - הרי זה מחרף ומגדף, או שמימרא זו נדחית מההלכה מחמת סוגיות אחרות.\r\n\r\nבכל אופן, אין מקור לתקנה קבועה של הלל על גאולה מצרה. וגם אם יש ראשונים ואחרונים שמשמע מהם שיש תקנה קבועה, איך לא חוששים לשיטת הרמב\"ם? \r\nבפרט שבנושא זה אין מסורת ברורה של פסיקה, ועד הקמת המדינה, לא נקבע הלל בברכה אלא רק בחנוכה, וממילא איך אפשר להתעלם מהשמטת הרמב\"ם?\r\nואם נאמר שלרבנות הראשית יש סמכות לתקן, כמו שבדור חנוכה היתה סמכות לתקן - זה חידוש שהרי הרבה מרבני ישראל (מהציבור החרדי) לא הסכימו לתקנה זו?\r\nכמובן, עיקר הקושיה היא על המצדדים לומר הלכה בברכה.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהשאלה של כבודו שאל גם החיד\"א (חיים שאל ח\"ב סי' יא) על גדולים בדורו שהורו לציבור מסוים שנעשה להם נס לומר הלל בברכה ביום שנעשה להם נס. החיד\"א הקשה עליהם שהרי\"ף רמב\"ם ורא\"ש לא כתבו שיש לומר הלל על כל נס שנעשה לציבור. \r\nהחיד\"א הסביר שהרי\"ף רמב\"ם ורא\"ש סוברים שהגמרא בפסחים (קיז.) מתייחסת למקרה שנעשה נס לכלל ישראל כמו בחנוכה ולא רק ליחיד או לעיר אחת. והסביר החיד\"א שלכן הרמב\"ם לא הזכיר את הגמרא בפסחים הנ''ל, כי לא שכיח שייעשה נס לכל ישראל בזמן הגלות. \r\nכדעת החיד\"א כתב גם המנחת יצחק (ח\"י סי' י) בדעת הרמב\"ם (בתירוצו השני).\r\nהגרמ\"צ נריה (ישראל במדינתו עמ' 181) הקשה על תירוצו של החיד\"א והמנחת יצחק שדרכו של הרמב\"ם להזכיר גם הלכות שאינן למעשה בזמן הגלות.\r\nהגרמ\"צ נריה תירץ באופן אחר שמכיון שלא היתה תקנת הנביאים חובה אלא רשות הרמב\"ם לא הזכיר הלכה זאת. \r\n\r\nלפי סברא זאת מסתבר שיש לומר הלל בברכה ביום העצמאות משום שהנס נעשה לכל ישראל כמבואר בקול מבשר (ח\"א סי' כא). הקול מבשר כתב גם שלדעת החתם סופר אפילו בנס שנעשה ליחיד או לעיר אחת יש לומר הלל בברכה (שלא כדברי החיד\"א הנ\"ל) ע\"ש.\r\n\r\nראה גם בדברי המגיד משנה (הלכות מגילה וחנוכה פ\"ג, ה\"ו) שהזכיר גמרא זאת בפסחים ומשמע מסתימת דבריו שהרמב\"ם סבור כגמרא זאת להלכה.\r\n\r\nשנזכה להודות לה' על המתנות שהוא נותן לנו, ומתוך כך נזכה לגאולה השלימה!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-06T17:19:17Z",
        "upvotes": 200
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:58:20.025Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הלל-יום-העצמאות-לדעת-הרמב-ם.138309.html"
    },
    {
      "id": "138312",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138312",
      "title": "תשובות לשאלות באמונה",
      "question": "שלום הרב, אני נערה בת 17, ובזמן האחרון דיברתי עם מישהו בן 16 על קיום ה' בעולם, ומלא דברים על היהדות, הוא טוען שאין מישהו שאחראי על העולם, ואני טוענת את הדעות של היהדות. \r\nשאלה ראשונה - האם להמשיך לנסות להוכיח לו על קיום ה ועל נכונות היהדות? אני חושבת שהוא עושה זאת רק לשם הנאה שהוא מדבר עם בת, ולא כדי לגלות את האמת (רואים את זה כמה פעמים שכמה התבטאויות, ואני ממשיכה לדבר רק כדי שיכנס לו האמת, אבל זה נראה שהוא עוצם עיניים ולא בדיוק מסתכל מה האמת ומה לא)\r\nשאלה כלשהי שהוא שאל אותי, ולא בדיוק ידעתי איך לענות לו בקשר לקהילה הגאה, הוא אמר שאוקיי הוא הבין שלפי היהדות יש איסור לשכב זכר עם זכר, אך השאלה שלו היא - האם מותר להביא עם אישה ילדים, ואז לגדל את הילדים האלו עם גבר (הרי המשיכה המינית שלו היא לגברים) אני חושבת שלא, אבל לא ידעתי להסביר לו את זה, אז אני ממש אשמח לתשובה מפורטת, כדי שלא יהיו לו טענות.\r\nתודה רבה על כל העבודות קודש שלכם!!",
      "answer": "שלום\r\nביחס לשאלתך הראשונה - אין טעם להמשיך ולדבר עם אותו נער. יתכן ומה שזיהית נכון שהוא מעוניין רק בקשר עם בנות, וגם באופן כללי ויכוחים מעין אלו לא מועילים לאף אחד מהצדדים.\r\nלגבי שאלתך השנייה - משפחה על פי התורה כוללת אבא אמא וילדים. כל מבנה אחר לא מקובל ואיננו נכון לא לקיום יחסים אינטימיים ולא לגידול ילדים. יש צורך שכל ילד יכיר דמות גברית ודמות נשית כדי שעולמו הפנימי והרוחני יהיה שלם בדיוק כפי שברא הקב\"ה בתחילת הבריאה - אדם וחוה ומהם נולדו בניהם ושאר בני האדם.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-06-06T17:50:38Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:58:49.334Z",
      "filename": "2025-12-תשובות-לשאלות-באמונה.138312.html"
    },
    {
      "id": "138315",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138315",
      "title": "חקיקת דברי התורה בלב",
      "question": "שלום וברכה!\r\nאיך באמת מגיעים למצב שנחקק בליבו של האדם כל דבר תורה שלומד (בגמ, בהלכה, במוסר וכדומה), והינו שיזכרם טוב מאוד כמו שכותב רש\"י \"שיהיו (דברי תורה) מחודדים בפיך שאם ישאלך אדם דבר שלא תהא צריך לגמגם בו אלא אמור לו מיד\" ולפי מה שזכור לי, דבר שהוא חשוב לחיים של האדם אז הדבר הזה נחקק בליבו טוב כמו שרש\"י כתב ולדוגמה, אני שחשוב לי מאוד עניין זיכרון התורה אז אני זוכר את הרש\"י הנ\"ל טוב מאוד ובע\"פ וגם את המיקום של הרש\"י הזה בע\"פ וגם את הפסוק בתהילים קיט טז ופרוש הרד\"ק שם בע\"פ(!) ועוד כאלה יש ואני מתפלא על עצמי שאני ממש זוכר את הדברים האלו כבר מהלימוד הראשוני(!), אז השאלה היא כ\"כ גדולה וחשובה(!!): איך אדם מגיעה למצב כזה שכל דבר תורה (בגמ, בהלכה ובמוסר וכדומה) יהיה כ\"כ חשוב לו עד כדי שדברי התורה יחקקו בליבו עוד בלימוד הראשוני באופן שיזכור את התוכן של אותו דבר תורה ואת מקומו של אותו דבר תורה (כגון: תהילים קיט טז, דברים ו ז)?\r\nתורה רבה.",
      "answer": "שלום.\r\nא. לחזור פעמים רבות על הלימוד.\r\nב. לכתוב, לסכם בקצרה כל מה שנלמד. משפט אחד או שניים לעמוד גמרא. משפט קצר לסיכום הלכה.\r\nג. לחזור בעל פה על מה שאתה לומד.\r\nכל אלו יסייעו לך לזכור.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-06T10:45:16Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:59:25.672Z",
      "filename": "2025-12-חקיקת-דברי-התורה-בלב.138315.html"
    },
    {
      "id": "138324",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138324",
      "title": "האם פליטה של תינוק נחשבת חלבית?",
      "question": "שלום וברכה!\r\n\r\nרציתי לשאול,\r\nאני שומרת על תינוקת מתוקה, שאוכלת מטרנה חלבית ופולטת הרבה, גם על עצמה וגם על מי שמחזיק אותה.\r\n\r\nאני הרבה פעמים מחזיקה אותה ומטפלת בה במשך שעות, מבלי לשים לב היכן התלכלכה, או היכן לכלכה אותי.\r\n\r\nלאחר שאני מסיימת את הטיפול בה,\r\nהאם יש תנאים מסוימים שצריך להקפיד עליהם לפני שאני ניגשת להתעסק בבשרי? \r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nאם אינך אוכלת/טועמת מהמזון החלבי, צריך רק לשטוף ידים, ודי בכך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-07T18:15:43Z",
        "upvotes": 157
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:00:53.939Z",
      "filename": "2025-12-האם-פליטה-של-תינוק-נחשבת-חלבית.138324.html"
    },
    {
      "id": "138325",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138325",
      "title": "הציציות הכשרות שבחנויות",
      "question": "שלום וברכה!\r\nהיום בחנויות מוכרים גם טלית קטן [אפילו מצמר] פחות משיעור של 48 לרוחב ו-96 לאורך ועדיין יש הכשר לטלית הקטן הזאת, אז לא הבנתי, יש מי שמקל בשיעור של הציצית וסומכים עליו??\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן. טוב להחמיר בשיעורים שכתבת, אבל אפשר להקל יותר. אם יש שיעור של 36 ס\"מ לפניו ו36 ס\"מ לאחריו (סך הכל 72 ס\"מ אורך).  אפשר לברך על הציצית. \r\nיש מחמירים שצריך שיעורים גדולים יותר ויש מקילים אפילו בשיעורים קטנים יותר.\r\nהרחבתי בזה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/137278\">https://www.yeshiva.org.il/ask/137278</a>.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-07T12:11:42Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:01:06.210Z",
      "filename": "2025-12-הציציות-הכשרות-שבחנויות.138325.html"
    },
    {
      "id": "138326",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138326",
      "title": "ברכה חדשה על מאכלים אחרים בבית",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאם אני ברכתי על שתיית קפה ולפני לסיים אותו אני מוסיף מים חמים, האם צריך לברך שוב? האם נחשב כשתייה חדשה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לברך על תוספת המים. זה כלול בברכה הראשונה (שולחן ערוך רו, ה).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלדעת השולחן ערוך (שם) כאשר בירך בסתם על מאכל הוא פוטר בכך שאר המאכלים באותה ברכה. אמנם המ\"ב (כב) הביא פוסקים שחלקו על השו\"ע וכתבו בדין זה כמה פרטים ע\"ש, אבל במקרה שלנו אין לברך גם לדעת המ\"ב משום שמדובר באותו מין ממש, ועוד שנשאר קפה בכוס.\r\n\r\nכתב הרמ\"א (שם) שטוב לזהר לכתחילה להיות דעתו על כל מה שיביאו לו. והטעם ביאר המשנה ברורה (ס\"ק כג, ושער הציון כז) שאם לא כיוון בפירוש לא יצאנו מידי מחלוקת משום שיש אומרים שאין ברכה פוטרת בסתם אפילו מאותו מין אלא אם כן המאכל השני היה לפניו בשעת הברכה.\r\n\r\nהגר\"א נבנצל שליט\"א כתב (ביצחק יקרא שם): \"נראה דאצלנו סתם דעת האדם על כל מה שימצא בבית לאכול, וכן על מה שתגיש אשתו או אמו לאכול\".  \r\nבהערה הבאה כתב הגר\"א נבנצל על דברי הרמ\"א הנ\"ל: \"שיהיה דעתו - אם לפני הברכה היה דעתו לפטר, אך בשעת הברכה לא כוון, אם היה סמוך לברכה או שנזכר באמצע הברכה ואפילו נזכר לאחר הברכה תוך כדי דיבור, אולי די בכך ואינו צריך לברך\".\r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א על הערתו השנייה שלכאורה לפי הערתו הראשונה לא צריך כלל לכוון על כל המאכלים משום שבזמננו סתם דעת האדם לפטור הכל. והשיב שבכל זאת לכתחילה יכוון לפטור הכל, אבל אם לא כיוון לא יברך שוב על מאכל אחר מאותה ברכה. ושאלתי אם ניתן לסמוך על כוונה כללית שאדם מכוון פעם אחת בחיים לפטור את כל מה שיש בבית (שבאמת בזמננו סתם דעת האדם בכל מקרה לפטור הכל)? והשיב הגר\"א נבנצל שלכתחילה יש לכוון בכל פעם. עכ\"ד.  \r\nונראה לענ\"ד שנכון שאדם יאמר פעם בחיים שמכון לפטור הכל וכך במקרה שישכח לכוון בשעת הברכה, יוכל לסמוך לא רק על זה שסתם דעת האדם בזמננו לפטור הכל, אלא גם על כוונה כללית זאת. לגבי כוונה פעם אחת לכל החיים מצינו כעין זה דעת הגרח\"פ שיינברג בהקשר דומה (מובא בדרשו, רו, 53), ע\"ש.\r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-07T15:25:09Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:01:18.353Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-חדשה-על-מאכלים-אחרים-בבית.138326.html"
    },
    {
      "id": "138328",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138328",
      "title": "יחסים עם גבר נשוי",
      "question": "ואם הגבר פרוד ולא חי עם אשתו ואני כבר לא נידה, האם עדיין קיים האיסור?",
      "answer": "כן. גם זה אסור.\r\n\r\n כפי שכתב הרמב\"ם:\r\n\"קודם מתן תורה היה אדם פוגע אשה בשוק אם רצה הוא והיא נותן לה שכרה ובועל אותה על אם הדרך והולך לו, וזו היא הנקראת קדשה, משנתנה התורה נאסרה הקדשה שנאמר (דברים כ\"ג) לא תהיה קדשה מבנות ישראל, לפיכך כל הבועל אשה לשם זנות בלא קידושין לוקה מן התורה מפני שבעל קדשה.\" (רמב\"ם הלכות אישות פרק א - הלכה ד)\r\nואף שהראב\"ד שם חלק על הרמב\"ם וסבר שאין איסור \"לאו\" ומלקות, מכל מקום ברור שהדבר אסור. והדרך היחידה לקרבה ויחסי אישות בין איש לאישה היא רק במסגרת של חופה וקידושין.\r\n\r\nוכן סיכם זאת רבי יצחק בר ששת בשו\"ת הריב\"ש (סימן תכ\"ה) \".....  שהרי ביאת הפנויה אסורה אף שלא בימי נדתה לדברי הרמב\"ם ז\"ל מן התורה. ויש בה מלקות כל שהכינה עצמה לכך. רוצה לומר להבעל בדרך זנות. והרי היא בכלל קדשה אף על פי שאינה יושבת בקובה של זונות ולא הפקירה עצמה לכל. ולדברי החולקים עליו ואומרים שאין בביאת הפנויה לא לאו ולא מלקות, מ\"מ יש בביאתה אסורא דרבנן. שהרי גם יחודה של פנויה אסור מגזרת ב\"ד של דוד. כל שכן ביאתה, גם יש מי שאומר שיש בביאת הפנויה אסור תורה, אף אם אין בה לאו ולא מלקות. והוא אסור עשה דכי יקח איש אשה ובעלה, אמרה תורה. כשירצה לבעול יבעול בקדושין.\"  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-06-07T11:30:12Z",
        "upvotes": 455
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:01:42.584Z",
      "filename": "2025-12-יחסים-עם-גבר-נשוי.138328.html"
    },
    {
      "id": "138337",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138337",
      "title": "שבת חתן",
      "question": "רציתי לשאול האם חייבים לעשות שבת חתן לאחר חתונה כל עוד שהחתן אינו מעוניין?",
      "answer": "שבע ברכות אינו חובה אלא כל עוד עושים סעודה לכבוד החתן והכלה ויש בה עשרה אנשים ופנים חדשות מברכים שבע ברכות. אם יש שלושה מברכים \"בורא פרי הגפן\" ואת הברכה האחרונה, \"אשר ברא ששון ושמחה\".\r\nבשבת אין צורך בפנים חדשות.\r\nמה לעשות בפועל תלוי בסיבה למה הוא לא רוצה לעשות שבת שבע ברכות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-06-07T18:37:12Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:02:42.512Z",
      "filename": "2025-12-שבת-חתן.138337.html"
    },
    {
      "id": "138339",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138339",
      "title": "לאן צריך לכוון את המיטה?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nבמקורותינו חלוקות הדיעות לגבי כיוון המיטה. מובא בגמרא ובזוהר שאסור לאדם לישון בין מזרח למערב, אלא יישן בין צפון לדרום באופן שראש המיטה בצפון ומרגלותיה בדרום. ויש דיעות שיש לכוון את המיטה דוקא בין מזרח למערב. ושאלתי האם כיוון של דרום מזרח או צפון מערב יוצא ידי חובת שתי הדיעות? וכיצד לנהוג?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nלגבי כיוון המיטות, יש מחלוקת בין הפוסקים, ולמעשה לכל צד שאדם מסדר מיטתו, יש לו על מה לסמוך. ובכל זאת לנוהגים כפשט: יש עדיפות, שהראש יהיה לכיוון צפון והרגליים לכיוון דרום. ולנוהגים כדעת המקובלים: עדיף שהראש יהיה למזרח ורגליו למערב.\r\n\r\nההצעה שכבודו מעלה לכוון את המיטה בין ב' הרוחות (דרום מזרח וכו') נפלאה, אך נראה שגם זה אינו מוסכם מכך שסתמו הפוסקים (ואף במקום שגילו דעתם כפי שמצינו לגבי מזוזה, שיש נוהגים להניחה באלכסון, כדי לצאת את כל הדעות, מכל מקום גם על הנהגה זו חלקו הפוסקים כידוע).\r\n\r\nמקורות:\r\nבגמ' בברכות (ה:): \"תניא אבא בנימין אומר על שני דברים הייתי מצטער כל ימיי... ועל מיטתי שתהא נתונה בין צפון דרום, דאמר רבי חמא ברבי חנינא אמר ירבי יצחק כל הנותן מטתו בין צפון לדרום הויין ליה בנים זכרים, שנאמר \"וצפונך תמלא בטנם ישבעו בנים\". ופרש\"י (שם) 'צפון לדרום': \"ראשה ומרגלותיה זה לצפון וזה לדרום. ונראה בעיני שהשכינה במזרח או במערב לכפיך נכון להסב דרך תשמיש לרוחות אחרות\". ובד\"ה 'וצפונך' ביאר: \"לשון צפון וסיפיה דקרא ישבעו בנים\". ובתוס' (ד\"ה כל הנותן) כתבו שדין זה שייך דוקא כשישן עם אשתו ברוחות אלו, מפני שהשכינה מצויה בין מזרח למערב ונחשב כגנאי כלפי השכינה. \r\n\r\nאולם הרמב\"ם כתב דין זה  בהלכות בית הבחירה (פ\"ז הלכה ט') ומשמע שזהו דין גמור השייך גם כאשר האדם לבדו מדין מורא מקדש (ראה ב\"י או\"ח ג' ד\"ה ומש\"כ שלא יישן, עם זאת בדרישה הבין שהרמב\"ם כתוס' הנ\"ל), וז\"ל: \"אסור לאדם לעולם שיפנה או שיישן בין מזרח למערב, ואין צריך לומר שאין קובעין בית הכסא בין מזרח למערב בכל מקום מפני שההיכל במערב, לפיכך לא יפנה למערב ולא למזרח מפני שהוא כנגד המערב, אלא בין צפון לדרום נפנים וישנים, וכל המטיל מים מן הצופים ולפנים לא ישב ופניו כלפי הקדש אלא לצפון או לדרום או יסלק הקדש לצדדין\".\r\n\r\nוכן פסק בשו\"ע (או\"ח סי' ג' ו'): \"וכן אסור לישן בין מזרח למערב אם אשתו עמו\", והוסיף ע\"פ הרמב\"ם: \"ונכון להזהר אפלו כשאין אשתו עמו\". והיינו שיהא ראש המטה לצפון ומרגלותיה לדרום (מ\"ב סקי\"א). והביא את דבריו זקני הב\"ח (שם) וכתב: \"מיהו בזוהר פרשת במדבר (קיח ב) כתב בהפך דההיא דהנותן מטתו בין צפון לדרום פירוש ראשה למזרח ומרגלותיה למערב דבזה נתונה המטה בין צפון לדרום דלפי זה כך צריך לישן בין עם אשתו בין בלא אשתו וצ\"ע\". וכתב שצריך לברר מה הטעם שביחס לבית הכסא שבבית יכול לישב אף בין מזרח למערב ואילו לגבי מטה שבבית אסור, וענה: \"וי\"ל דבמטה שצריך לקדש עצמו בשעת תשמיש צריך ליזהר יותר\".\r\n\r\nוהטעם לפי המקובלים הוא (ראה כה\"ח סי' ר\"מ ס\"ק צ\"ה, דרכי טהרה פרק כ' י\"א) משום שצריכים להיות כבשעת בריתו של אדם וכשיעור קומה של מעלה, ראשו למזרח ורגליו למערב, ומבארים שמה שנאמר \"בין צפון לדרום\" הכוונה שבעת תשמיש יהא ראשו למזרח, יד ימינו לדרום ושמאלו לצפון, ואשתו תהא ראשה למזרח, יד ימינה לצפון ושמאלה לדרום. ומקור הדברים בדבברי רבנו האריז\"ל (פע\"ח דף פ' ע\"ג, ושער המצוות דף ד.).\r\n\r\nוכתב במ\"ב (שם) שבתשובת הרמ\"ע מפאנו פסק כדברי הזוהר הקדוש (פרשת במדבר ח\"ג דף קיח:) שיהא ראש המיטה ומרגלותיה זה למזרח וזה למערב, והסכים הרמ\"ע שהראש למערב. ומסיק שם המ\"ב: \"ומכל מקום טוב יותר לכתחילה לנהוג כהשו\"ע, כי בתשובת 'בנין של שמחה' כתב בשם הגר\"א שאמר שגם כונת הזהר הוא כהגמרא ולא כפרוש הרב מנחם עזריה הנ\"ל\". ועל מה שהוסיף השו\"ע שדין זה הוא אפילו כשאין אשתו עמו, כתב המ\"ב בשם ארצות החיים, שזהו דוקא בשוכב ערום ואין קלעים סביב המטה.\r\n\r\nוהנה הב\"י עצמו (שם) כתב שהעולם נוהג להקל בזה כדעת התוס', אולם כתב שזהו כנראה \"מפני שאינם מעיינים בדברי הרמב\"ם בהלכות בית הבחירה אלא חד או תרי בדרא והנכון ליזהר כדברי הרמב\"ם ז\"ל שהוא עמוד ההוראה\". אלא שבאחרונים נכתבו שהעולם נוהג להקל בדבר לגמרי, כלשון ערוה\"ש (ג' י\"ג): \"ואנחנו אין נזהרים בזה ואנו תופסים כהטור לדינא [שזהו רק הנהגה טובה לזריזים], ועוד דיש מחלוקת בין הגדולים אם בין צפון לדרום הכונה ראשה ומרגלותיה או רוחב המטה ולפ\"ז נפל הך דינא בבירא\". וכן כתב בספר מעשה רקח על הרמב\"ם (שם): \"והסכמת האחרונים ז\"ל דבזמן הזה אין העולם נזהרין בזה מכח שהזוהר פרשת בהעלותך כתב בהיפך\".\r\n\r\nולמעשה כתב הגרב\"צ אבא שאול זצ\"ל (אור לציון פרק א' א') שאדם יכול לסדר את מיטתו כפי שירצה כיון שבכל כיון שיסר אותה יש לו על מה לסמוך. וכן כתב בספר דרכי טהרה (שם) שכיון שיש מחלוקת גדולה בין הפוסקים: \"לכן כל מה שיעשה אדם – יש בו מעלה\". והוסיף שהנוהגים כמקובלים, יש עדיפות ע\"פ סדר זה: שראשו למזרח, ראשו לצפון, ראשו לדרום, העיקר שלא ישמש כשרגליו למזרח. והנוהגים כפשט, יש עדיפות ע\"פ סדר זה: ראשו לצפון, ראשו לדרום, ראשו למערב, ראשו למזרח. כמו כן את כיוון המטה יש לכוון לפי רוחו העולם ולא לפי כיוון ירושלים. \r\n\r\nיש לציין למה שכתוב בסוף ספר נפש החיים (עץ החיים אות קכא): \"ושמעת ממנו [מהגר\"ח מוולאז'ין] שהגר\"א אמר שהזוהר אינו מחולק בשום פעם עם הגמ', רק שאין יודעין הפירוש בזוהר או בגמ', על כן אומרים שהם מחולקים. לבד דין אחד אינו נוהג ע\"פ זוה\"ק והוא להתרחק ד\"א מסביב המתפלל ובגמ' לא נזכר רק לפניו, א\"ל רבינו הלא בנותן מטתו בין צפון לדרום הם מחולקים, השיב, שאינם מחולקים רק שהפירוש בזוה\"ק הוא בענין אחר ואמר לו הפי' בזוה\"ק, ומיום ששמע רבינו זאת אמר שהדברים הם בלי פקפוק\". וראה שם (אות קכ\"ג): \"אמר רבנו שהגר\"א הבטיח לו, שיוכל ללמוד הנמשל מקבלה, כי כל הנאמר בספרי קבלה הוא על דרך משל\", ואולי זו כוונת דבריו לעיל שכוונת הזוה\"ק לגבי הייחוד בעולם העליון, ושם יש משמעות רוחנית לצפון ודרום כו', \r\n\r\nונראה שלכן כתב הרש\"ש הקדוש (בפירוש השמ\"ש על ע\"ח שער י\"ד פ\"ג), בעניין נתינת המיטה בין צפון לדרום: \"נמצא כפי זה שפני אבא ואימא נוטים זה לצפון וזה לדרום אבל פני אריך נודע שהם נוטים לצד מערב וכו' וה' יכפר בעדי כי דברים אלו אינם כפשוטן ולזה נופל כמה קושיות ואם היה אפשר להבין אמיתות כל הענינים לא היה מקום להקשות. ולפי זה יתכן, שאין כוונת הזוה\"ק והאריז\"ל על כיוון צדדי המיטה במובן הפשוט, אלא על אופן השפעה של האורות (ראה דברי שלום סי' ג' אות ה'), אך מכל מקום פשטות הדברים כפי שהבאנו לעיל, ולכן למעשה אין צורך לשנות את המיטה כשיש קושי לסדרה אחרת, אלא די בכך שישנו את כיוון גופם. \r\n\r\nברכת ה' עליכם תמיד, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-07-10T03:04:17Z",
        "upvotes": 5059
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:03:07.225Z",
      "filename": "2025-12-לאן-צריך-לכוון-את-המיטה.138339.html"
    },
    {
      "id": "138341",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138341",
      "title": "ברכת שהחיינו ביום העצמאות וביום ירושלים",
      "question": "האם צריך לברך ברכת שהחיינו ביום העצמאות וביום ירושלים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש אומרים שצריך לברך שהחיינו ביום העצמאות, ולפחות מי ששמח על הקמת מדינת ישראל יברך. וכדאי להצמיד את ברכת שהחיינו לאמירת הלל (קול מבשר ח\"א סי' כא, משפטי עוזיאל ח\"ח סי' כג, הרב חיים דוד הלוי בספר דת ומדינה עמ' 103, תורת המועדים לגר\"ש גורן עמ' 610 ואילך, דבר חברון מועדים עמ' קכו).\r\nויש אומרים שאין לברך שהחיינו ביום העצמאות (ישכיל עבדי ח\"ו סי' י אות ב, הגר\"ש ישראלי כמובא במקראי קודש פ\"ה הע' ג, יביע אומר ח\"ו סי' מב). \r\nאף שהרבנות הראשית תיקנו לומר הלל ביום העצמאות, הם לא תיקנו לברך שהחיינו. \r\nלמעשה טוב לברך שהחיינו על בגד חדש ולכוון גם על יום העצמאות, והנס של הקמת המדינה לאחר כאלפיים שנות גלות. \r\nוכך נהג מו\"ר הרצי\"ה קוק זצ\"ל (משמיע ישועה עמ' 284). וכן כתב לנהוג הרב שלום משאש בהסכמתו לסידור בית מלוכה (אף שנטה שיש לברך גם בלי בגד חדש). \r\nאם אין בגד או פרי חדש המנהג הרווח הוא שלא לברך שהחיינו ביום העצמאות.\r\nביום ירושלים לכאורה לדעת הפוסקים שאמרו לברך שהחיינו ביום העצמאות היה נכון לברך ברכת שהחיינו גם ביום ירושלים. וכך היתה דעת הרב חיים דוד הלוי (כמובא בספר דת ומדינה שם). אך למעשה לא מצינו שהורו לברך שהחיינו ביום ירושלים (דבר חברון שם עמ' קכח). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-13T20:34:27Z",
        "upvotes": 153
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:03:31.491Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-שהחיינו-ביום-העצמאות-וביום-ירושלים.138341.html"
    },
    {
      "id": "138349",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138349",
      "title": "לימודי חול וחוקות הגוים",
      "question": "שלום הרב, לאחרונה חשבתי איך יכול להיות שאדם דתי ילמד לימודי חול והרי זה חוקות הגויים, וזה ממש איסור דאורייתא! תודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nמתמטיקה, היסטוריה, גאוגרפיה, פיזיקה, זה ללמוד על מעשה הקב\"ה בעולמו.\r\nחוקות הגויים זה דברים הקשורים לע\"ז. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-12T15:11:59Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:04:47.313Z",
      "filename": "2025-12-לימודי-חול-וחוקות-הגוים.138349.html"
    },
    {
      "id": "138360",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138360",
      "title": "קליפס לשיער בשבת",
      "question": "שלום,\r\n\r\nאני יודעת שאסור להסתרק בשבת שמא יתלשו שיערות\r\nהשאלה היא, האם אני יכולה לאסוף את השיער בקליפס בשבת?\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "מותר להשתמש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-06-12T22:09:04Z",
        "upvotes": 245
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:06:11.330Z",
      "filename": "2025-12-קליפס-לשיער-בשבת.138360.html"
    },
    {
      "id": "138367",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138367",
      "title": "תיקוף פעמיים בנסיעה רצופה",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\n\r\nלאחר הרפורמה החדשה של משרד התחבורה, נסיעה עד 15 ק\"מ עולה 5.5 ₪, ונסיעה בין 15 ל40 ק\"מ עולה 12 ₪. אם משלמים באפליקציה, המרחק מחושב לפי הזנה עצמית של תחנת הירידה.\r\n\r\nהדרך מהבית שלי לישיבה עולה במעט על 15 ק\"מ, כך שאם אני עולה ומזין את התחנה הסופית, אשלם 12 ₪. אך אם אזין תחנת ביניים (אני יכול תיאורטית גם לרדת בה ולעלות שוב לאותו אוטובוס...) ובהגיע האוטובוס אליה אתקף שוב, האפליקציה תחשיב לי את זה כשתי נסיעות קצרות של עד 15 ק\"מ, ומכיון שיש מעבר עד 90 דק' אשלם רק 5.5 ₪.\r\n\r\nהאם מותר לנהוג כן?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nכל זמן שזו פעולה חוקית, מותר! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-04T16:23:25Z",
        "upvotes": 121
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:07:22.010Z",
      "filename": "2025-12-תיקוף-פעמיים-בנסיעה-רצופה.138367.html"
    },
    {
      "id": "138368",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138368",
      "title": "איסור לימוד תורה ע\"י התפרנסות מין הצדקה",
      "question": "ידוע דברי הרמב\"ם \"כל המשים על לבו שיעסוק בתורה ולא יעשה מלאכה ויתפרנס מן הצדקה, הרי זה חילל את השם\"                   בישיבות יש ארגון שנקרא \"תומכי תורה\" (ת\"ת) שהבחורים עצמם יוצאים לאסוף כסף לצורך חבריהם ולפעמים לצורך עצמם הם מביאים את הכסף לארגון ולוקחים ממנו כשצריכים אוכל או ביגוד 1.האם זה נקרא התפרנסות מין הצדקה 2.כנל לגבי אסיפת כספים בחו\"ל לכוללים ",
      "answer": "שלום.\r\nגבאי צדקה, או מנהלי ישיבות רשאים לאסוף לעניים או לישיבות.\r\nבחורים, לא ראוי שיאספו לעצמם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-12T15:17:21Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:07:34.187Z",
      "filename": "2025-12-איסור-לימוד-תורה-ע-י-התפרנסות-מין-הצדקה.138368.html"
    },
    {
      "id": "138371",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138371",
      "title": "למה \"השמיים\" מצויינים כל כך הרבה בתפילות?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nלאחרונה עלתה לי שאלה שמחלישה מאוד את דעתי.\r\nלמה בתפילות מצויינים כל כך הרבה פעמים \"השמיים\"? למשל \"צבאות השמיים\", \"אלוהי השמיים\", \"אשר בשמיים\" וכדומה.\r\n\r\nמה משמעות המילה \"השמיים\"? הבנתי שהמשמעות היא רוחניות, שנמצאת מעל לגשמיות שהיא האדמה, אבל השימוש במונח הזה תמוה בעיניי, שהרי מעל לשמיים יש את החלל.\r\nאם מי שכתבו את המילים האלו לא ידעו שיש את החלל, זה עלול להחליש את ערכם.\r\nזה מחליש מאוד את דעתי ואשמח לתשובה.\r\nתודה.",
      "answer": "השמים הם לא צלחת גדולה שמקיפה את החלל, עד כדור הארץ.\r\nהמילה שמים משמעותה אינסוף של מרחב ללא גבול. המרחב שכולל את הכוכבים וכל מה שמעליהם ללא גבול.\r\nוכיון שבשבילנו זהו אינסוף אנחנו מתכוונים שהבורא יתברך הוא מעל האינסוף.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-06-20T12:48:10Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:08:10.574Z",
      "filename": "2025-12-למה-השמיים-מצויינים-כל-כך-הרבה-בתפילות.138371.html"
    },
    {
      "id": "138379",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138379",
      "title": "יציאה מארץ ישראל לצורך חיזוק",
      "question": "שלום הרב האם אפשר לצאת מארץ ישראל לשבועיים על מנת ללכת לחזק קהילה יהודית בחו״ל בהשלמת מניינים ולימוד תורה בבית מדרש שם כך הרב המקומי ביקש שיבואו \r\nבזמן הזה גם ככה זה בחופש ולא אהיה בישיבה (תלמיד ישיבה תיכונית)\r\nהאם לקבל את בקשתו?",
      "answer": "שלום.\r\nמותר לצאת ע\"מ ללמוד תורה, וגם ללמד ולחזק!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-30T00:20:02Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-30T20:09:26.407Z",
      "filename": "2025-12-יציאה-מארץ-ישראל-לצורך-חיזוק.138379.html"
    },
    {
      "id": "138401",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138401",
      "title": "חיים ומוות",
      "question": "שלום\r\nרציתי לדעת למה ילד קטן, שלא עשה עבירות והאיר לאנשים את החיים - היה חייב למות ואנשים רשעים וחטאים ופוגעים ומצערים אחרים - זוכים לאריכות ימים?",
      "answer": "החיים והמוות עניינם עם הסיבה שהנשמה נשלחה לעולם. ובזה אין לנו שום הבנה מדוע לאחד נותן הקב\"ה עשרים שנות חיים ולשני שבעים ולאחד עוד יותר.\r\nלכל נשמה יש תפקיד בעולם וכשהיא מילאה את תפקידה היא חוזרת למעלה, כי החיים בעולמנו הם זמניים. רק בעולם הבא יש חיי נצח ושם אדם מקבל לפי מעשיו.\r\nולילדים שנפטרו יש חלק מיוחד טוב בהרבה מרוב האנשים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-11T11:58:16Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:32:57.543Z",
      "filename": "2025-12-חיים-ומוות.138401.html"
    },
    {
      "id": "138414",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138414",
      "title": "להקליט הרצאה לגמילה מעישון",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני וכמה מבני משפחתי מעשנים ויש הרצאה ממש טובה לעישון שעולה יחסית הרבה האם זה בסדר שאני אשלם ואלך להרצאה במהלך ההרצאה אני הקליט אותה והם ישמעו אותה גם אחר כך\r\nהאם זה בסדר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלמרצה יש זכויות יוצרים על ההרצאה, ולכן על פי ההלכה יש איסור להקליט, ואם הקלטת - עליך לשלם על הנאתך מההרצאה המוקלטת. כמובן שניתן לסכם בכתב ולשלוח לבני המשפחה כפי המקובל. \r\n\r\nלהרחבה לגבי זכויות יוצרים בהלכה עיינו כאן : https://www.yeshiva.org.il/ask/51005.\r\n\r\nבברכה,\r\n\r\nהרב צבי ברוך טסלר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "כולל דיינות בית אל",
        "date": "2023-06-13T23:28:49Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:34:45.823Z",
      "filename": "2025-12-להקליט-הרצאה-לגמילה-מעישון.138414.html"
    },
    {
      "id": "138420",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138420",
      "title": "קנייה מחנות שזורקת אוכל",
      "question": "האם מותר לקנות מסופרמרקט אשר משליך לפח כל יום מזון רב (גם מזון טרי וגם מזון יבש) ומונע מהעובדים שלו ומהעניים לקחת את המזון ומעדיף להשחית אותו במכולות מסיבות שונות. מלבד האיסור ב״בל תשחית״, האם מותר לקנות במקומות כאלה על פי דין?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאף אם השחתת המזון אינה מוצדקת ובעל החנות עובר על איסור 'בל תשחית', עדיין אין איסור לקנות מחנות שבעליה מבצע עבירות, כשם שרשאים לקנות בחנות שבעליה אינו שומר שבת וכשרות.\r\nאמנם אם אכן תהיה התאגדות של חרם ציבורי על חנויות המשחיתות מזון ללא הצדקה הלכתית, אזי יתכן שראוי להצטרף לחרם זה, אולם גם אז לא ניתן לומר שאסור מן הדין לקנות בחנות זו.\r\n\r\nבברכה,\r\nהרב צבי ברוך טסלר\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "כולל דיינות בית אל",
        "date": "2023-06-14T09:02:57Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:35:30.374Z",
      "filename": "2025-12-קנייה-מחנות-שזורקת-אוכל.138420.html"
    },
    {
      "id": "138421",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138421",
      "title": "בל תוסיף בקביעת יום העצמאות",
      "question": "האם אין איסור 'בל תוסיף' בקביעת יום העצמאות כיום טוב? לכאורה כך כתב הרמב\"ן (דברים ד, ב) שירבעם בן נבט עבר על בל תוסיף בכך שבדא מליבו חג חדש. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין איסור בל תוסיף לקבוע חג על נס שה' עשה לנו, וכפי שכתב המשנה ברורה (סי' תרפו ס\"ק ח): \"יכולים בני עיר לתקן בהסכמה ובחרם עליהם ועל הבאים אחריהם לעשות פורים ביום שנעשה בו נס ומי שנעשה לו נס באדר ונדר לעשות פורים כשיבוא שנת העיבור\". מקורו מהמגן אברהם עפ\"י המהר\"ם אלשקר.  \r\nאמנם הגר\"מ אריק בטל תורה (מגילה יד) פקפק על דברי המהר\"ם אלשקר והמגן אברהם, כמובא בקול מבשר (ח\"א סי' כא) אך כפי הנראה הוא דעת יחיד והפוסקים לא חששו לכך.\r\n\r\nהסיבה שאין חשש בל תוסיף הוא משום שהתורה עצמה ציוותה אותנו לקבוע יום טוב ולשמוח ביום שנעשה בו נס, כפי שמובא בגמרא (מגילה יד.) שיש לקבוע יום טוב על הנס בפורים, ולמדו בקל וחומר מפסח, שאם מעבדות לחירות אמרו שירה, ממיתה לחיים לא כל שכן?\r\nעל פי קל וחומר זה למדו חכמים שמצוה לקבוע יום טוב על הנס שנעשה לנו בחנוכה (ריטב\"א שם).\r\nכך ביאר הקול מבשר (שם) באריכות על פי החתם סופר. \r\n\r\nיש מקום לומר שגם בלי הקל וחומר הנ\"ל אין איסור בל תוסיף בקביעת יום טוב, משום שחכמים רשאים לתקן יום טוב, ולקבוע מצוות חדשות, וכפי שקבעו את הימים במגילת תענית, וקבעו כל מיני מצוות דרבנן, ורק בפורים חששו יותר לקבוע משום שזה היה על פי רוח הקודש ונבואה, או משום שרצו לקבעו בין הכתובים (ראה מגילה שם רש\"ש, שפת אמת, ותורת המועדים לגר\"ש גורן עמ' 616). \r\nיתרה מכך כתב המנחת אשר (כללי המצוות סי' יט, אות ט ואות י) - שאף בפורים היה מותר לחכמים לקבוע יום טוב ומצות קריאת המגילה אף ללא הרמז שמצאו בתורה, אלא שמרוב ענותנותם של חכמים נתיראו ונסתפקו עד שמצאו רמז.\r\nוכתב שניתן להבין כך אף בדעת הרמב\"ן (דברים ד, ב).  \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-14T18:07:44Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:35:42.512Z",
      "filename": "2025-12-בל-תוסיף-בקביעת-יום-העצמאות.138421.html"
    },
    {
      "id": "138440",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138440",
      "title": "ברכה חדשה על שתייה נוספת",
      "question": "אם שתיתי כוס מים וברכתי עד מתי הברכה תופסת אם שתיתי עוד כוס מים אחרי חמש דקות אני צריך לברך שוב?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש הבדל בין ברכה ראשונה לברכה אחרונה. ברכה ראשונה תופסת לכל היום כל עוד שלא הסיח דעתו מהשתייה. לעומת זאת ברכה אחרונה אפשר לברך עד שיעור עיכול (ביאור הלכה סי' קצ, ד\"ה 'אחר'). נחלקו מהו שיעור עיכול בשתייה. יש אומרים 72 דקות. יש אומרים קרוב לשעה. ויש אומרים חצי שעה (ראה וזאת הברכה עמ' 51, הערה 4).\r\nלמעשה יש לנהוג כך: אם אתה מתכוון לשתות ברצף ללא הפסקות של חצי שעה וללא יציאות מהבית - יש לברך ברכה ראשונה פעם אחת לפני השתייה הראשונה וברכה אחרונה אחת אחרי השתייה האחרונה. אם אינך יודע שתשתה כל פחות מחצי שעה יש לברך ברכה אחרונה אחרי כל שתייה, וכאשר אתה שותה מחדש יש לברך שוב ברכה ראשונה על כל שתייה [ראה הליכות שלמה שבועות (עמ' שעד), אור לציון (ח\"ב, יב, יז), וזאת הברכה עמ' 51-52].\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-16T16:15:50Z",
        "upvotes": 231
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:38:08.311Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-חדשה-על-שתייה-נוספת.138440.html"
    },
    {
      "id": "138450",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138450",
      "title": "כדורגל בשבת בתוך הבית",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי לדעת האם מותר לשחק לאדם דתי (כל החיים) לשחק כדורגל בשבת בתוך הבית או בגג ואם לא אשמח לדעת למה לא לפי מנהג הספרדים תודה רבה ושבת שלום",
      "answer": "כתבתי כבר כי השו\"ע הפוסק לספרדים אוסר.\r\nאם תרצה תשחק בכדור טניס אבל גם לא כל שבת, שלא תהיה השבת מוקדשת רק למשחקים, אם כי אפשר להקל אם המשחק איננו כל שבת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-06-20T12:59:57Z",
        "upvotes": 172
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:39:13.298Z",
      "filename": "2025-12-כדורגל-בשבת-בתוך-הבית.138450.html"
    },
    {
      "id": "138452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138452",
      "title": "מצווה שבאה בעבירה",
      "question": "שלום רב..\r\n\r\nיש לי שאלה שנתקלתי בה.\r\n\r\nיש תוכנית בטלוויזיה שנקרא \"האח הגדול\" והיא משודרת גם בשבת ויש שם פריצות בנים ובנות ישנים כמה חודשים בבית אחד בחדר אחד, וגם  ביחד בבריכה בבגדים לא צנועים וכו,.. \r\n\r\nוהפעם נכנס חרדי לשם בכדי לעשות \"קידוש השם\" כאילו שכל ישראל יכירו מקרוב חרדי שמתנהג בכבוד וככה יתפרסם החינוך של החרדים והדרך ארץ שלהם ואולי תיפחת השנאה אל החרדים.\r\n\r\nלפי מה שאני מבינה זה מצווה שבאה בעבירה, כי אתה הולך למקום אסור לכל הדעות מקום של חילול שבת ובפריצות (אפילו אם אתה נמנע מלהסתכל על הנשים ,עדיין זה לידך)\r\n\r\nיש כמה שאומרים זה קידוש השם..\r\n\r\nרציתי לדעת מה דעת הרב על זה?\r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nאינני מכיר את הפרטים.\r\nאם יש איסור, כמו ייחוד, אין קידוש ד'! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-02T11:30:03Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:39:37.514Z",
      "filename": "2025-12-מצווה-שבאה-בעבירה.138452.html"
    },
    {
      "id": "138460",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138460",
      "title": "האם צמחוני מקבל שכר גדול יותר?",
      "question": "במשק מתעללים הרבה בבעלי חיים רציתי לשאול האם אדם שמחליט להיות צמחוני עושה מצווה בזה?",
      "answer": "שלום.\r\nהוא אינו מועיל למנוע עינויים. לכן זו אינה מצווה.\r\nאבל זו הרגשה של עדינות, ואם אדם מחליט כך, זה מידה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-18T16:22:19Z",
        "upvotes": 234
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:40:39.510Z",
      "filename": "2025-12-האם-צמחוני-מקבל-שכר-גדול-יותר.138460.html"
    },
    {
      "id": "138470",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138470",
      "title": "כיסוי אקדח בבית הכנסת",
      "question": "שלום הרב!\r\n\r\nכיום הרבה נושאים אקדחים ונכנסים עמם לבתי הכנסת. רציתי לשאול האם יש לכסות את האקדח ע\"י החולצה או שמספיק מה שהאקדח מכוסה חלקו ע\"י נרתיק או ע\"י המכנסיים? האם יש הבדל בין מי ששם נרתיק חיצוני (שהכיסוי ע\"י החולצה מסובך יותר) לבין מי ששם נרתיק פנימי (שבקלות אפשר לכסות את האקדח ע\"י החולצה)? אשמח למקורות. תודה!",
      "answer": "שלום.\r\nבימים אלה כל כלי נשק הוא מכשיר מצווה!\r\nגם בבית הכנסת, הוא צריך להיות זמין, להגיב מיידית לכל תרחיש!\r\nלכן אפשר להשאירו גלוי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-25T02:23:53Z",
        "upvotes": 357
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:41:58.444Z",
      "filename": "2025-12-כיסוי-אקדח-בבית-הכנסת.138470.html"
    },
    {
      "id": "138471",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138471",
      "title": "תרומת דם למד\"א כשהטפסים הם עם ’הורה 1’ ו’הורה 2’",
      "question": "שלום הרב\r\nהאם צריך ללכת לתרום דם במד\"א כאשר כתוב בטפסים הורה 1 והורה 2 \r\nכאשר יש מחסור גדול בדם בארץ?\r\n\r\nכל טוב",
      "answer": "האחריות להצלת חיי אדם מוטלת על מד\"א, לא פחות מאשר עלינו, אם לא יותר.\r\nאם כן לא ראוי שמד\"א ינצל את הצורך בדם לתעמולה של  אידיאולוגיה חדשה לא מוסכמת על רוב הציבור.\r\nמה גם שאין לה כל  קשר לתרומת הדם (גם עד עתה, במקרה חריג שאין לאדם הורה ביולוגי ידוע, הדבר צויין במסמך). \r\nאפשר לתרום דם בדרכים אחרות לאו דווקא דרך מד\"א כגון בבתי חולים.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-06-28T23:23:34Z",
        "upvotes": 162
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:42:10.573Z",
      "filename": "2025-12-תרומת-דם-למד-א-כשהטפסים-הם-עם-הורה-1-ו-הורה-2.138471.html"
    },
    {
      "id": "138473",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138473",
      "title": "תפילה לפני ברכה אחרונה",
      "question": "שלום,\r\nכשאני נמצאת בבית אני מברכת שהכל על כמה מאכלים שאני אוכלת בהפרשי זמן קצרים. \r\nשאלתי היא, אם אני יודעת שאני רוצה לאכול עוד משהו אחרי התפילה, האם אני יכולה להתפלל לפני שברכתי ברכה אחרונה?\r\nתודה על הסבלנות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמי שנמצא באמצע אכילתו והגיע זמן תפילה, יכול להתפלל, ואחר כך לחזור ולאכול על סמך הברכה שבירך לפני התפילה, והתפילה אינה נחשבת הפסק (שו\"ע קעח ו). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nביאר האגרות משה (או\"ח ח\"ה סי' טז, אות ט) שאף שבתפילה אדם מחויב להסיח את דעתו לחלוטין מאכילה, מכל מקום האדם לא הסיח דעתו מלאכול יותר בסעודה זו אחרי התפילה. הפסק לזמן קצר ששייך שיפסיקוהו אנשים באכילתו, (אף הפסק כזה שהוא לא יכול לאכול או לחשוב על האוכל בזמן שמדבר עם אנשים) אינו נחשב הפסק הואיל ועדיין דעתו לחזור ולאכול אחר שיגמור את הענין. הוא הדין בתפילה שאינה מהוה הפסק לסעודתו. \r\n\r\nחידש ערוך השולחן (סע טו) שכל זה בסעודת פת, אבל לגבי מאכלים שמברכים אחריהם בורא נפשות רבות (שאינם צריכים ברכה במקומם) אם מתפלל באמצע אכילתו - התפילה מהווה הפסק וצריך לברך. אולם העיקר להלכה שבכל המאכלים התפילה אינה מהוה הפסק (שער הציון ס\"ק מג, כף החיים סע' לח, פסקי תשובות קעח הע' 109, שערי הברכה ג, סא). \r\n\r\nיש לשים לב שלא עובר בתפילה שיעור עיכול שאז הפסיד ברכה אחרונה. בשתייה הזמן קצר יותר ואם התפילה מתארכת כחצי שעה ודאי שיש לברך על השתיה לפני שמתפלל. \r\nכל טוב!   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-19T18:32:26Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:42:34.839Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-לפני-ברכה-אחרונה.138473.html"
    },
    {
      "id": "138474",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138474",
      "title": "לאחל מוות לרשעים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nהאם מותר לאחל מוות לרשעים כמו מנהיגי השמאל שנלחמים ויוצאים נגד התורה ונגד לומדיה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nלר' מאיר היו שכנים רעים שציערו אותו. הוא התפלל שימותו.\r\nאבל ברוריה תיקנה אותו ואמרה לו: כתוב, יחתמו חטאים מן הארץ, ולא חוטאים!\r\nאלא, תתפלל עליהם שיחזרו בתשובה!\r\nוהלכה כברוריה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-10T00:34:01Z",
        "upvotes": 357
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:42:47.001Z",
      "filename": "2025-12-לאחל-מוות-לרשעים.138474.html"
    },
    {
      "id": "138489",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138489",
      "title": "כנס סוף שנה למורה אבלה",
      "question": "לרב שלום,\r\nא. האם מותר להשתתף, למורה אבלה בכנס מורות לסיכום השנה וגיבוש וארוחה.\r\nב. האם מותר להשתתף בשבתות משפחתיות בבית הארחה.",
      "answer": "שלא תדעו צער.\r\nא. כנסים מקצועיים כולל סעודה מותר לאבל.\r\nב. להזמין ולהיות מוזמן לשבת מותר, וכאן נעשה כדי להקל על ההכנות. ובנוסף לצורכי מנוחה מותר.\r\n(צרור החיים רג, קצט. ילקוט יוסף לח, כד לגבי סעודת מרעים לספרדים. מעולם ועד עולם עמ' 186)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-06-19T21:24:39Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:44:45.852Z",
      "filename": "2025-12-כנס-סוף-שנה-למורה-אבלה.138489.html"
    },
    {
      "id": "138493",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138493",
      "title": "הברכת גפן",
      "question": "שלום הרב \r\nברצוני להבריך את הגפן שבגינה שלנו ולפיכך התעוררו לי כמה שאלות:\r\nא. האם צריך לספור להברכה אחרי שהיא נקלטה באדמה ונותקה מהאם שנות עורלה מחדש?\r\nב. האם ההברכה אף לפני שנותקה או שלא תנותק כלל נחשבת כגפן חדשה על מנת להכיל על הגפן הראשונה(אם בסך הכול הם יותר משלוש גפנים) קריטריונים של כרם(נפקא מינה לעניין כלאי הכרם)?\r\nג. ממתי בדיוק ההברכה נחשבת כגפן חדשה ולא כענף של האם?\r\nתודה רבה.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nא. נכון. \r\nב. היא לא גפן כלל, עיין מעש\"ש פ\"י הט\"ו שהפירות שהיו בהברכה לפני הקציצה הם כשל זקנה לגמרי, ומכאן שאין להם מעמד כגפן עצמית אלא כענף עד הקציצה. \r\nג. כפי שכתב הרמב\"ם משעת הקציצה, אבל השאלה הקשה ובה נחלקו האחרונים היא כאשר הענף שמגיע מהזקנה מתייבש מספר שנים ולא יודעים האם יונק מהזקנה או מההברכה החדשה, ולפעמים זה ספק של מספר שנים. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-06-21T06:29:23Z",
        "upvotes": 182
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:45:34.532Z",
      "filename": "2025-12-הברכת-גפן.138493.html"
    },
    {
      "id": "138500",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138500",
      "title": "בעניין לימוד עיון גמרא או טור שולחן ערוך",
      "question": "בסד\r\n\r\nשלום הרב בשאלתי הקודמת ציינתי שאני שיעור ט אך ליתר דיוק אני בגיל 27 אבל ללמוד בישיבה התחלתי רק בגיל 22 ולכן אני לומד רק 5 שנים ולא 9...\r\nהאם הרב עדיין חושב שצריך להתחיל ללמוד טו\"ש במקום גמרא עיון?\r\n",
      "answer": "לפי הנתונים החדשים חשוב גם בשנה הבאה להתרכז בלימוד הגמרא בעיון ובבקיאות ורק אחרי זה אפשר ללמוד במסגרות לימוד הלכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-03T09:33:46Z",
        "upvotes": 257
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:46:26.042Z",
      "filename": "2025-12-בעניין-לימוד-עיון-גמרא-או-טור-שולחן-ערוך.138500.html"
    },
    {
      "id": "138511",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138511",
      "title": "הוספת מים לפתיתי שיבולת שועל בשבת",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם מותר בשבת להוסיף מהמיחם של שבת מים חמים לפתיתי שיבולת שועל בשבת, להשרות מספר דקות ולהוסיף גם שוקולד שימס למשל ו/או דבש (מעין דיסה)? האם עדיף קודם את המים ואח\"כ להוסיף את פתיתי השיבולת שועל? (למרות שלא ניתן מראש לדעת את הכמות המדויקת ויתכן ויוצר צורך להוסיף עוד מים ופתיתים? האם מותר להוסיף גם מים פושרים או קרים כדי שיתקרר יותר מהר? האם יש הבדל בין פתיתים דקים לפתיתים עבים יותר של שיבולת שועל?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום רב,\r\nמדובר על בלילה עבה, כלומר שאינו נשפך כנוזל. לכן הדין הוא כך: \r\nלבני אשכנז אסור להכין בלילה כזאת בשבת משום שבני אשכנז חוששים לשיטה שכבר בנתינת המים יש לישה מהתורה ולא מועיל לעשות בשינוי (רמ\"א שכא, טז). \r\nבני ספרד יכולים להכין מאכל כזה בשבת אלא שצריכים להימנע מבישול השיבולת שועל ומאיסור לישה. לכן הם יכולים להכין מאכל כזה כך: למלא מים מהמיחם לתוך כוס. הכוס הזה נקרא כלי שני שאינו מבשל. שופכים את פתיתי השיבולת שועל לתוך המים שבכלי שני. אפשר להוסיף למים את השוקולד והדבש. אחר כך אין לערבב כרגיל מפני איסור לישה אלא יש לערבב בשינוי כגון שתי וערב, או באצבע (ראה הליכות שבת ח\"ב עמ' תקכ). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהשיבולת שועל אינה מבושלת. אף שהיא עוברת אידוי מסוים במפעל אין זה נחשב בישול גמור. לכן אין לערות מים מהמיחם שהוא כלי ראשון על השיבולת שועל, אך אפשר להכניס את השיבולת שועל למים שבכלי שני, שכלי שני אינו מבשל. (בני ספרד לא חוששים שסתם מאכל יכול להיות מקלי הבישול שמתבשל בכלי שני).\r\nיש צורך להכניס את המים לכלי לפני השיבולת שועל לא רק כדי למנוע את הבישול אלא גם מצד איסור לישה: על מנת להתיר לישה בבלילה עבה צריך שני שינויים. שינוי בסדר הנתינה (במקרה הזה נותנים כאמור את השיבולת שועל לכלי לפני המים), ועוד שינוי באופן הערבוב. \r\nגם בני אשכנז יכולים להקל ולהכין בלילה עבה במאכל שלא ניתן להכין מערב שבת משום שטעמו ייפגם כגון סלט אבוקדו וביצה (ראה שער הציון שכא, ס\"ק פד, הליכות שבת שם הע' כא). כאן לא מדובר על מאכל שייפגם אם מכינים מערב שבת.\r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-28T13:54:39Z",
        "upvotes": 1327
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:48:04.107Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-מים-לפתיתי-שיבולת-שועל-בשבת.138511.html"
    },
    {
      "id": "138514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138514",
      "title": "עליה לקבר ביום אחרי למיום הפטירה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהאם ניתן לעלות לקבר ביום שלאחר מועד הפטירה? כלומר ללכת לביהכ\"נ ביום חמישי (מועד הפטירה), ולעלות לקבר ביום שישי?תודה ",
      "answer": "ערב טוב\r\nעדיף לעלות לקבל ביום הפטירה . \r\nאם לא מסתדר והדבר כרוך בטרחה גדולה, ניתן לעלות ביום שישי\r\nבשורות טובות לכל ישראל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2023-06-23T00:37:36Z",
        "upvotes": 201
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:48:33.388Z",
      "filename": "2025-12-עליה-לקבר-ביום-אחרי-למיום-הפטירה.138514.html"
    },
    {
      "id": "138520",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138520",
      "title": "כשרות TK",
      "question": "האם אפשר להסתמך על הכשרות TK \r\nומה זה אומר שיהיה באישור הרבנות הראשית לישראל?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nהחוק מחייב שכל מוצר שמשווק עם כיתוב כשרות צריך להיות לו גם כשרות של רבנותמקו ית למוצר המיוצר בארץ או כשרות של רבנות ראשית למוצר המיוצר בחו\"ל. אפשר לבדוק בכתובת הבאה אם יש אישור של הרבנות ראשית:\r\nhttps://www.gov.il/he/Departments/DynamicCollectors/chief_rabbinate_of_israel-list?skip=0\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-06-23T14:17:58Z",
        "upvotes": 203
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:49:25.086Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-TK.138520.html"
    },
    {
      "id": "138521",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138521",
      "title": "האם צריך מיקורגל אחד לבשרי ואחד לחלבי?",
      "question": "בס״ד  \r\nשלום רב \r\nהאם צריך מיקורגל אחד לבשרי ואחד לחלבי או שאפשר להשתמש במיקורגל אחד לשניהם?  ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמעיקר הדין, מותר להשתמש במיקרוגל גם לבשרי וגם לחלבי, ובתנאי שמכסים את המאכל בתוך קופסא הרמטית (שאין האדים יוצאים החוצה). וצריך לייחד קופסא וראוי לסמן אותה באופן שלא יחליפו ביניהם בטעות.\r\nאולם מכיוון שהשימוש במיקרוגל הוא תדיר ומסור לכל בני הבית, נכון להחמיר להשתמש בו רק למין אחד, ורק בעת הצורך, ישתמשו בן למין הנגדי, ובאופן האמור לעיל.\r\n\r\nמקורות:\r\nראה שבות יצחק (ח\"ו פ\"ה סק\"ג) בשם הגרש\"ז אויערבך והגרי\"ש אלישיב זצ\"ל, שיש לייחד ולקבוע שימוש אחד למיקרוגל, כיון שיש בזה הרבה חששות. וראה בק' פתחי מגדים פ\"ו הלכה כ', שהתיר באופן אקראי ובעת הצורך. אולם ודאי שמעיקר הדין, הדבר מותר, באופן האמור לעיל. יש לציין שלעיתים לא סוגרים את הקופסא כראוי או שתוך כדי חימום, הקופסא נפתחת, ולכן טוב להקפיד להכניס את הקופסא עם המין השני, באופן שהמיקרוגל והצלחת נקיים מכל שיורי מאכל.\r\n\r\nבברכה נאמנה,  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-06-25T00:02:54Z",
        "upvotes": 128
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:49:37.215Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-מיקורגל-אחד-לבשרי-ואחד-לחלבי.138521.html"
    },
    {
      "id": "138522",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138522",
      "title": "כניסה עם תפילין בתיק לשירותים",
      "question": "נכנסתי בטעות עם תפילין לשירותים בשדה תעופה, התפילין פסול מה אני צריך לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהתפילין ממש לא פסולות. אתה לא חייב לעשות שום דבר. \r\nאם לא היה לך שום מקום אחר לשמור את התפילין כדי שלא ייגנבו מותר היה להכניסם לשירותים בתוך שני כיסויים. השקית שבתוכו התפילין והשקית שמחזיק את התפילין והטלית נחשבים כיסוי אחד מכיון שהם מיוחדים לתפילין. על מנת שייחשב שני כיסויים צריך שהתפילין יהיו מונחות בתוך תיק התפילין, ותיק התפילין יהיה מונח בתוך התיק האישי שלך או בתוך שקית אחרת (שו\"ע מג, סע' ו-ז, ומ\"ב שם).\r\n  \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nמי שנכנס עם תפילין גלויות לשירותים ראוי שיתן פרוטה לצדקה, שהרי כתב המ\"ב (סי' מ ס\"ק ג): \"נוהגים העולם להתענות כשנופל תפילין מידו על הארץ בלא נרתיקן וה\"ה כשנופל ס\"ת אפילו בנרתיקן. ועיין בא\"ר שכתב דאפילו תפילין בנרתיקן יתן פרוטה לצדקה\". אמנם לדעת ערוך השולחן (מד, ג) כאשר נפלו תפילין עם נרתיקן אין צריך כלום.\r\nלא מצאתי מי שכתב שיש חיוב תשובה ותענית כלשהו למי שנכנס עם התפילין גלויות לשירותים. אולם בשו\"ת אפרקסתא דעניא (ח\"ג קצד) משמע שבכל ביזיון ראוי שיהיה תשובה וכפרה כלשהו. ומסתבר שיש לתת פרוטה לצדקה כפי שהביא המ\"ב מהאליה רבה לעניין תפילין שנפלו על הרצפה בתוך נרתיקן. אולם אם נכנס לשירותים עם תפילין בתוך התיק שלהם (ובפרט לשירותים שבזמננו שיש ספק אם דינו כבית כסא של פרסאי) מסתבר שאין להצריך לתת פרוטה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-10T13:21:30Z",
        "upvotes": 1492
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:49:49.323Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-עם-תפילין-בתיק-לשירותים.138522.html"
    },
    {
      "id": "138530",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138530",
      "title": "כמה זמן צריך לעשות השבת אבידה?",
      "question": "מצאתי בתחנת אוטובוס חבילה של תהלים מחולק לעילוי נשמת משהוא שנפטר. תליתי מודעה שיכולים לקבל את האבידה ע\"פ סימנים. \r\nאחרי כמה זמן בדיוק אני יכולה לשמור לעצמי את האבידה? כאילו אחרי כמה זמן זה נקרה שהבן האדם התייאש וכבר לא מחפש את זה?",
      "answer": "שלום.\r\nבדרך כלל, אין סימן לכתבי קודש לעילוי נשמה. המדפיסים, מדפיסים בעותקים רבים.\r\nלכן, מן הדין את יכולה ליטול כבר כעת.\r\nמידת חסידות להמתין חודש, ואם לא נמצא הבעלים, לקחתו לעצמך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-25T02:27:49Z",
        "upvotes": 331
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:51:05.451Z",
      "filename": "2025-12-כמה-זמן-צריך-לעשות-השבת-אבידה.138530.html"
    },
    {
      "id": "138534",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138534",
      "title": "בבקשה הרב",
      "question": "הי אני ממש חייבת לדעת שגם לגויים טובים (כולל תינוקות) שנרצחו לדוגמה בסין על לא עוול בכפם יש תחייה?. גם הם בני אדם?. בבקשה הרב אני ממש שבורה מזה?? תגיד לי שגם לגויים יש תחיית המתים. מאד יכאב לי אם לא. לא מבינה למה לא מגיע להם. יש גויים ממש ממש בסדר.  אני רוצה לדעת בעיקר מה יהיה עם תינוקות וילדים קטנים גויים שמתו. מאד ירגיע אותי לדעת שגם להם יש תקומה",
      "answer": "ראשית כדאי לדעת שיש שני תחומים בעתיד תחיית המתים ועוה\"ב. תחיית המתים היא חזרה לחיות עם גוף כדי להמשיך לעשות טוב ולשמור מצוות בתנאים יותר טובים בהרבה ממה שנראה לנו בעולם הזה. זה מיועד לאלו שעשו מעשים טובים ובאמצע הדרך נהרסו חייהם. על זה לא נאמר שיש תחיית המתים לילדים קטנים אפילו של ישראל היות ולא התחילו לעשות מעשים טובים. תחום שני הוא נצחי הרבה יותר שאיננו נפסק לעולם- הוא עולם הבא, שהוא עולם הנשמות. וכל נשמה שהיא טובה זוכה לזה ולכן גם ילדים זוכים לעולם הבא, כי אף על פי שלא הספיקו לעשות מצוות נשמותיהם עדינות וטובות והן ראויות לחיי נצח, ובזה גם ילדי גויים שנשמותיהם נקיות מכל רע יכולות להגיע לעולם הבא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-03T09:48:18Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:51:47.005Z",
      "filename": "2025-12-בבקשה-הרב.138534.html"
    },
    {
      "id": "138542",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138542",
      "title": "משחק כדור בשבת",
      "question": "אין בעיה של עובדין דחול במשחק בכדור למרות שהמגרש מרוצף וכו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנכון. יש בעיה של כבוד שבת במשחקי כדור. אולם חשוב להבדיל בין מה שאסור לבין מה שמותר אבל אינו ראוי. לכן ילדים יכולים לשחק באופן המותר, וכן מבוגרים שלצערנו אינם לומדים תורה גם ככה, יכולים לשחק באופן המותר משום שמעיקר הדין אין איסור במשחקי כדור בשבת (ראה עשה לך רב ח\"ה, סי' י, שש\"כ טז, הע' כא).\r\n   \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב ערוך השולחן (שח, ע) לגבי משחק כדור בשבת: \"וכן המנהג להקל. אמנם בירושלמי פרק ד' דתענית (הלכה ה): דעיר אחת חרבה בשביל שהיו משחקין בכדור בשבת, וכן הוא במדרש איכה על פסוק: 'בלע ד' ולא חמל' ע\"ש\".\r\nבגלל דברי הירושלמי הנ\"ל המוזכרים בערוך השולחן הדגיש השש\"כ (טז, הע' כא) ש'אין איסור' במשחקי כדור בשבת, ולא כתב בסגנון 'מותר'.   \r\nבשו\"ת עשה לך רב (ח\"ה, סי' י) ביאר בדעת השולחן ערוך שעצם המשחק בכדור יש בו משום זלזול בקדושת השבת וכתב שיש להתיר \"לקטנים שאינם מבינים קדושת שבת ותורה, ואולי שכך הוא לגבי עמי הארץ, אבל היודעים רבונם מקדשים השבת בלימוד התורה\".\r\nחשוב שלא לאסור את המותר. אחד הטעמים לכך הוא שלבסוף החומרא יביא לידי קולא. אם נאמר שאסור לגמרי לשחק בכדור באיסור מוחלט (מה שאינו נכון כאמור) מה יעשו אנשים שלא לומדים תורה גם ככה? אולי יקראו עיתונים מהסוג שאסור לקרוא בשבת (ואולי גם בחול...). ושמא יבואו לשחק בכל אופן בחושבם שהם עוברים על ההלכה וכו.\r\nלהרחבה בעניין כדור בשבת ראה מה שכתבתי כאן:   <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/132394\">https://www.yeshiva.org.il/ask/132394</a>\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-25T17:15:26Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:53:03.230Z",
      "filename": "2025-12-משחק-כדור-בשבת.138542.html"
    },
    {
      "id": "138545",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138545",
      "title": "מה מברכים על קוגל?",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nא. האם קוגל (שעשוי מאטריות) נחשב פת הבאה בכיסנין, או שברכתו תמיד מזונות ומעין 3?\r\nב. מה דינו של קוגל תפוחי אדמה?\r\nתודה רבה ושבת שלום.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. קוגל שעשוי מאטריות (המכונה קוגל ירושלמי) ברכתו מזונות ועל המחיה. אף שהאטריות עברו אפיה אחרי הבישול אין עליהם תואר לחם, ואף אם קבע סעודה על הקוגל מברך מזונות ועל המחיה (הגרש\"ז אוירבך, אור לציון). \r\nב. קוגל תפוחי אדמה: אם ניכרים חתיכות תפוחי אדמה - ברכתו האדמה. אם לא ניכרים החתיכות - ברכתו שהכל (שבט הלוי ח\"י, מו, א, חוט שני עמ' קפח).  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. כתב השו\"ע (קסח, יד) לגבי חלוט שאחר כך אפאו בתנור שדינו כלחם גמור. על פי זה כתבו כמה פוסקים שקוגל ירושלמי שעבר אפייה אחרי הבישול דינו כלחם. אמנם לא כלחם ממש שהרי יש בו הרבה שמן אלא דינו כפת הבאה בכיסנים שאם קבע עליו סעודה ברכתו המוציא וברכת המזון. כך כתבו הגרי\"ש אלישיב (קובץ תשובות ח\"ג סי' ל) והגר\"ד ליאור (מובא באתר ישיבה). \r\nהחזון איש (מעשה איש ח\"ג עמ' קכא) הסתפק בדבר וסבר שיש חשש שצריך לברך ברכת המזון. החוט שני (ברכות קסח, ס\"ק ה) פסק שאם אכל כדי שביעה יש לברך ברכת המזון מספק. הגר\"מ אליהו הורה שלא לאכול מעל שיעור 170 גרם קוגל אטריות שאם יאכל שיעור כזה ישנו ספק גדול אם יברך ברכת המזון. ועוד שאם יאכל שיעור כזה, הוא לא יאכל את הפת בבית לתיאבון.\r\n   \r\nאולם דעת רוב הפוסקים שמכיון שאין על הקוגל תואר לחם מברך מזונות ועל המחיה גם אם קבע עליו סעודה. כך דעת האור לציון (שם), הגרש\"ז אוירבך הגרח\"פ שיינברג, ועוד (כמובא בספר וזאת הברכה עמ' 232). \r\nנראה ברור שלשיטת הג\"ר אשר וייס שליט\"א (מנחת אשר ח\"ב, כב, אות ג) אין על קוגל ירושלמי דין פת הבאה בכיסנים מסיבות נוספות. ראה כאן: \r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/136804\">https://www.yeshiva.org.il/ask/136804</a>\r\nנראה שמנהג העולם לברך מזונות ועל המחיה על קוגל ירושלמי גם אם אכלו ממנו כדי קביעת סעודה, שלא ראינו מי שמברך המוציא וברכת המזון על קוגל ירושלמי. \r\nלסיכום טוב לחשוש ולא לאכול כדי קביעת סעודה של קוגל ירושלמי, אבל מעיקר הדין אין על זה דין פת הבאה בכיסנים.\r\n   \r\nב. נראה שלפי הגר\"ע יוסף ברכתו האדמה גם אם לא ניכרים החתיכות, על פי השו\"ע (רב, ז). \r\nאולם גם בין הפוסקים הספרדים הרבה הורו לברך על כעין זה שהכל וחששו לדעת הרמ\"א (שם). כך דעת הבן איש חי, כף החיים, אור לציון, והגר\"מ אליהו, כמובא בספר וזאת הברכה (עמ' 100).  \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-26T11:42:23Z",
        "upvotes": 1484
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:53:39.954Z",
      "filename": "2025-12-מה-מברכים-על-קוגל.138545.html"
    },
    {
      "id": "138546",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138546",
      "title": "המוקשש עצים",
      "question": "שמעתי שהמוקשש עצים היה לפני מתן תורה א״כ הגמ׳ בריש פרק הזורק בשבת אומרת המקור של הוצאה בשבת מפסוק של והעבירו קול במחנה שהיתה בשבת ומשה וצוה לא הוציא בשבת. אבל למה הישראלים הוציאו בשבת אם הם כבר ידעו מהקושש עצים שאסור להוציא בשבת.",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nבשו\"ת אור המאיר סימן יב מצאתי שתירץ, שבמסכת עירובין (יז ע\"ב) נחלקו מה לומדים מהפסוק \"אל יצא איש ממקומו\" - תחומין דאורייתא, או איסור הוצאה מרשות לרשות. ולפי המאן דאמר האחרון, אין כל קושי, כי פרשת המן קודמת למעשה המקושש.\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-06-26T23:01:36Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:53:52.329Z",
      "filename": "2025-12-המוקשש-עצים.138546.html"
    },
    {
      "id": "138548",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138548",
      "title": "מצוות חנוכת הבית",
      "question": "1. מדוע נלמדת מצוות חנוכת הבית מדִין היוצא למלחמת רשות ולא מחנוכת המשכן?\r\n2. האם יש לעשות חנוכת הבית כאשר נכנסים לגור בדירה שכורה?  \r\n3. האם העניין של קביעת מזוזה כחלק מחנוכת הבית חל גם כאשר יש כבר בכניסה לדירה ובחדריה מזוזות כשרות למהדרין?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. יותר פשוט ללמוד את עניין חנוכת בית פרטי מפסוק שמדבר על חנוכת בית פרטי. \r\nאכן יש שלומדים את עניין חנוכת הבית הפרטי מחנוכת המשכן או חנוכת המקדש (ראה ילקוט יוסף שובע שמחות א, הע' א).\r\n \r\n2. מרן הרב מרדכי אליהו כתב שאם זה שגר לפניו בדירה עשה חנוכת הבית לא צריך לעשות שוב, אך אם לא עשו לפניו יעשה חנוכת הבית לדירה בשכירות (בית אליהו). בספר ילקוט יוסף שובע שמחות (פ\"א, הע' ו) הזכיר כמה מקורות שראוי לעשות חנוכת בית גם לדירה שכורה. וכן הביא באבני ישפה (ה, לג אות ו) בשם הגרב\"צ אבא שאול שיש לעשות חנוכת הבית גם בדירה שכורה. אמנם רבים לא נוהגים לעשות בדירה שכורה, בפרט אשכנזים כמובא באבני ישפה שם. \r\nבכל מקרה אין חיוב לעשות חנוכת בית גם בדירה קנויה. מדובר במנהג חשוב וקדוש אבל לא בחובה.\r\n\r\n3. אם יש מזוזות כשרות למהדרין אין צורך דווקא להחליף מזוזות או לבודקם עבור חנוכת הבית. אם ממילא מחליפים או מורידים את המזוזות לבדיקה יש עניין לקבוע את המזוזות מחדש בזמן חנוכת הבית (ראה תרגום יונתן בן עוזיאל דברים כ, ה, ושו\"ת בית מרדכי סי' לא). כמובן שאם מתעכבים ולא עושים חנוכת הבית מיד בכניסה לבית, אזי יש לקבוע את המזוזות החדשות או הבדוקות מיד ולא לחכות לחנוכת הבית לקובעם. \r\nכל טוב!   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-26T13:10:56Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:54:16.545Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-חנוכת-הבית.138548.html"
    },
    {
      "id": "138549",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138549",
      "title": "שטרי הדיוטות, הפסק בנטילה, שולחן עורך ושו\"ת אהלה של תורה ח\"ו",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב יעקב אריאל!\r\n1. קודם כל רציתי לומר תודה רבה לרב - אני לומד בספריו דרך האתר של מכון התורה והארץ ומאוד נהנה - האם גם חלק ו של השו\"ת עתיד לעלות לאתר הנ\"ל?\r\n2. בסעודת פסח לא הבנתי איך ניתן לדבר דיבורי חול באמצע שולחן עורך - האם אין אנו באמצע אמירת ההגדה?\r\n3. האם גם אדם שלא מעונין לקנות דברים אסור לו להסתכל בפרסומות בשבת משום שטרי הדיוטות?\r\n4. האם ניתן בבוקר בזמן שנוטלים ידיים של בוקר לשטוף ידיים בסבון לפני הניגוב? וכן כאשר נוטלים ידיים ללחם או שזה הפסק?",
      "answer": "2. אין איסור להפסיק בדיבור  בסעודה, גם לא בהגדה. \r\n3.יש שאלה כללית על קריאת מודעות בכלל ופרסומות בפרט\r\nלצורך מצוה בודאי אפשר להתיר \r\n4.בבוקר אין שום הפסק \r\nלצורך סעודה זהו הפסק  וצריך לסבן לפני הנטילה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-13T21:31:41Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:54:28.947Z",
      "filename": "2025-12-שטרי-הדיוטות-הפסק-בנטילה-שולחן-עורך-ושו-ת-אהלה-של-תורה-ח-ו.138549.html"
    },
    {
      "id": "138553",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138553",
      "title": "40 יום נר לרחל אימנו- גם אחרי 00:00 בלילה?",
      "question": "הי כבוד הרב, בהמשך לשאלה ששאלו. אני באמצע הדלקת נרות 40 יום לרחל אימנו הצדיקה. מוצ\"ש התעכבתי קצת והתמהמתי ויצא שנדלקתי בדיוק 5 דקות אחרי 00:00 בלילה. האם נחשב לי מבחינת הכוונה שלי. או שזה כבר נחשב יום ראשון לא משנה הנסיבות. תודה",
      "answer": "הדלקת בסדר וזה משתלב בכל הארבעים יום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-03T09:49:53Z",
        "upvotes": 735
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:55:03.421Z",
      "filename": "2025-12-40-יום-נר-לרחל-אימנו-גם-אחרי-00-00-בלילה.138553.html"
    },
    {
      "id": "138555",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138555",
      "title": "שאלה לגבי קבוצת שידוכים בווטסאפ",
      "question": "בע\"ה\r\nשלום לכבוד הרב!\r\nלפני כ3 שנים פתחנו בסיעת הדשמיא קבוצת ווטסאפ להצעות שידוכים שנועדה לסייע בהקמת בית כשר ונאמן בישראל בע\"ה. בקבוצה משתתפות בנות בלבד חלקן שדכניות, ושולחים פרטים ותמונה של מועמד/ת. לאחר מחשבות רבות חשבתי כי אולי מוטב לסגור הקבוצה מכיון: שאין לי שליטה על התמונות שנשלחות ויכולות להישלח לגברים וחלילה וחס לגרום למכשול. לא כל המועמדים/ות הינם שומרי נגיעה וחלילה שלא תצא תקלה תחת ידינו. \r\nמהי דעת התורה? האם ראוי לסגור הקבוצה? תודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nהזכות והמצווה של העיסוק בשידוכין, גוברים על כל החששות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-27T19:35:03Z",
        "upvotes": 198
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:55:27.634Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לגבי-קבוצת-שידוכים-בווטסאפ.138555.html"
    },
    {
      "id": "138556",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138556",
      "title": "צניעות וסיוע בתליית כביסה",
      "question": "האם מותר לאח במשפחה לסייע בתליית/הורדת כביסה כאשר חלק מהבגדים אינם צנועים. האם יש בעיה בכך? תודה!",
      "answer": "שלום.\r\nהלכתית מותר.\r\nאם זה גורם לו להרהורים, א\"כ, לו אסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-27T19:36:43Z",
        "upvotes": 203
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:55:39.789Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-וסיוע-בתליית-כביסה.138556.html"
    },
    {
      "id": "138563",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138563",
      "title": "הוספת שם שלא משתמשים בו",
      "question": "בצעירותי הורי חזרו בתשובה והוסיפו לשמי העיקרי שם נוסף מהתורה בעקבות צדיק שהגיע לרב שלהם שהמליץ לעשות זאת לי ולאחיי.\r\nהיתה עליה לתורה והוסיפו לי את השם שרה. מאז ועד היום לא השתמשתי בשם הנוסף, היו פעמים נדירות שבן דודי קרא לי בשני השמות. ברצוני לדעת האם השם הזה נחשב. האם מומלץ לי להשתמש בו. האם לרשום אותו בתעודת זהות. לא חשתי חיבור מיוחד לשם הזה אך לאחרונה אני מהרהרת בו.",
      "answer": "לא צריך לרשום אותו בתעודת זהות ולא חייבים לקרוא בשתי השמות תמיד.\r\nאם לא מוצא חן בעיניך השם בלשון חז\"ל ישתקע, ולא יחשב.\r\nבכל מקרה אפשר להשאיר אותו במינון נמוך.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-02T16:31:08Z",
        "upvotes": 342
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:56:36.484Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-שלא-משתמשים-בו.138563.html"
    },
    {
      "id": "138573",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138573",
      "title": "האם למחשבות יש תוקף?",
      "question": "שלום הרב, האם למחשבות לא טובות יש תוקף? חלילה והגיעה מחשבה לא טובה, האם היא יכולה להתקיים חלילה, או שרק הדיבור הוא חשוב?",
      "answer": "שלום.\r\nחכמים אומרים:\r\nמחשבה רעה הקב\"ה לא מצרפה למעשה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-06-27T19:40:26Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:58:02.513Z",
      "filename": "2025-12-האם-למחשבות-יש-תוקף.138573.html"
    },
    {
      "id": "138574",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138574",
      "title": "חבר יהודי שלא מקפיד על שמירת מצוות",
      "question": "מותר שהיה לי חבר שלא שומר שבת ולא מקפיד על כשרות?",
      "answer": "כל ישראל חברים \r\nאך לדעת את הגבולות, להשפיע ולא להיות מושפע\r\nהדבר מחייב זהירות ובדיקה עצמית מתמדת\r\nכמובן שא\"א לאכול אצלו אלא  רק דברים קנויים ושיש להם הכשר \r\nעשה לך רב שעמו תתיעץ לעתים קרובות  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-03T21:28:13Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:58:14.718Z",
      "filename": "2025-12-חבר-יהודי-שלא-מקפיד-על-שמירת-מצוות.138574.html"
    },
    {
      "id": "138584",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138584",
      "title": "הפרעת ocd ונדרים",
      "question": "שלום הרב\r\nאני סובל מ ocd שזה סוג של מחלת נפש שיש מחשבות טורדניות שחוזרות על עצמם על אסונות ודברים שליליים ומחשבות רעות שלא אני שולט בהם. מי שסובל מהפרעה בדרך כלל עושה דברים בשביל לנטרל את המחשבות האלה .\r\n\r\nלאחרונה התחילו לי מחשבות שליליות בנוסח של נדירת נדר. לפעמים קורה לי שאני ״מנטרל״ מחשבה כזאת על ידי נדר בלב הסותר את המחשבה הטורדנית. \r\n\r\nוככה זה חוזר על עצמו לפעמים… באותה שניה של ה״טקס המנטרל ״ כן התכוונתי לנדור..\r\nכתוצאה ממחשבה טורדנית..\r\nהכל בלב ובמחשבות לא בדיבור\r\n\r\nהאם הנדרים האלה תקפים",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nנדרים אלה חסרי כל תוקף. לפי רוב הדעות נדרים בלב לא נחשבים כלל, וגם לפי הדעה שנדר בלב מחייב הכוונה להחלטה ברורה ושקולה, כזו שהיית מוכן לפרט ולנמק בפני מישהו, לא משהו בסגנון של התקף טורדני.\r\n\r\nכל טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-06-27T19:05:31Z",
        "upvotes": 588
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:59:47.691Z",
      "filename": "2025-12-הפרעת-ocd-ונדרים.138584.html"
    },
    {
      "id": "138585",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138585",
      "title": "תפקידו של אדם בעולם ומוות בטרם עת",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nבעקבות המצב הקשה במדינה והנרצחים\r\nה׳ יקום דמם רציתי לשאול שאלה שאני תוהה לגביה כבר זמן רב, עם כמה שהצער גדול מאוד כשזה נוגע לכל אחד מן הנרצחים השאלה שלי דווקא נוגעת בהרוגים הצעירים, המתבגרים והילדים. אני רואה שיש הרוגים שהם בסך הכל ילדים קטנים, ועולות לי שאלות לגבי היעוד שלנו בעולם שהרי על פי מה שידוע לי ושלמדתי במהלך חיי לכל אדם יש מטרה בשבילה הוא הגיע לעולם הזה ולא יסתלק מן העולם עד שיסתיים תפקידו האם זה אומר שההרוגים אינם עשו מספיק בחייהם בשביל לזכות באריכות ימים? האם יש קשר בין חשבונות שמים לבין הדרכים בהם בוחר אדם לנהוג בחייו מעבר לשליטה שלנו?. והאם אף על פי גילם הצעיר הם שירתו את מטרתם בעולם ואין להם כיצד לתרום? או שמא הלכו בטרם עת? ואם באמת הסתיים תפקידם ונשמתם חוזרת אל הבורא כי הגיע זמנה אז מדוע אנחנו אומרים בעיניין הפיגועים שהקב״ה לא צריך לקחת אותם בגיל מוקדם כל כך והרי אם תפקידם בעולם הסתיים אז מה ההבדל בין מוות בפיגוע לבין מוות פתאומי בכל סיטואציה אחרת?\r\n\r\nאני יודעת שזוהי שאלה קצת מסובכת אבל היא יושבת עליי כבר זמן מה ואף אחד מסביבי לא הצליח לתת לי תשובה שישבה את דעתי ולכן אני אעריך מאוד תשובה מהרב. ",
      "answer": "שלום.\r\nא. לכל אדם יש תפקיד.\r\nב. אדם שנפטר ממחלה, אפשר לומר שסיים את ייעודו.\r\nג. אבל אדם שנרצח ע\"י מחבל, זה בגלל הבחירה הרעה של המחבל.\r\nלכל אדם יש בחירה חופשית, והמחבלים בוחרים ברע!\r\nהקב\"ה צריך לשלוח מישהוא אחר, שישלים את תפקידו של הנרצח!\r\nאנחנו נבחר בטוב, ונוסיף חיים לעולם! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-04T17:01:00Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:59:59.963Z",
      "filename": "2025-12-תפקידו-של-אדם-בעולם-ומוות-בטרם-עת.138585.html"
    },
    {
      "id": "138586",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138586",
      "title": "השלמת תחנון בזמן קריאת התורה - המשך",
      "question": "האם חייב להשלים את התחנון אחרי קריאת התורה או שעדיף (אפשר) להמשיך אחרי קריאת התורה עם הציבור?\r\n",
      "answer": "ב\"ה שלו-ם וברכה \r\nעדיף קודם להמשיך עם הציבור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-09T22:27:42Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:00:12.195Z",
      "filename": "2025-12-השלמת-תחנון-בזמן-קריאת-התורה-המשך.138586.html"
    },
    {
      "id": "138588",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138588",
      "title": "ספר תורה פסול שרוצים להוציאו מבית הכנסת",
      "question": "בבית הכנסת שלנו יש ספר תורה ישן מאד שלא שווה לתקנו. לא כתוב עליו למי הוא שייך וגם המבוגרים בבית הכנסת לא זוכרים מי תרם אותו. אין לנו מקום בבית הכנסת ואנו רוצים להוציא אותו מבית הכנסת כדי לפנות מקום לספרים אחרים. האם מותר לי כרב הקהילה ולגבאים להחליט להוציא את הספר מבית הכנסת?\r\n",
      "answer": "מכיון שאי אפשר לזהות את הבעלים ומדובר בספר שאי אפשר לקרוא בו או לתקנו. ומאידך אולי מדובר בספר תורה שבעליו רק הפקיד אותו בבית הכנסת ולא תרם אותו ממש. העצה היא שהרב והגבאים ימכרו את הספר והכסף יכנס לקופת בית הכנסת. (כמובן צריך למכור לאנשים נאמנים הרוכשים ספרים כאלו לצרכי לימוד וכדומה ולא לרמאים שימכרו לציבור ספרים פסולים). \r\nבפנקס בית הכנסת יכתבו הגבאים כמה כסף קיבלו עבור הספר, ואם ביום מן הימים יבוא אדם ויוכיח שהספר היה שלו ויתבע להחזיר לו אותו, יתנו לו את סכום המכירה.\r\n\r\nכאמור לעיל, הכסף יכנס לקופת בית הכנסת לצרכים השוטפים ומותר להשתמש בו גם לשימושים שקדושתם פחותה מקדושת ספר תורה וזאת משום שמדובר ברכוש הציבור והמכירה היא מכירה ציבורית בראשות הרב והגבאים ועל מכירה כזו לא חל הדין מעלין בקודש ולא מורידין (סימן קנג ביה\"ל ד\"ה אבל, ופסקי תשובות אות ג).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-06-27T00:02:05Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T19:00:36.736Z",
      "filename": "2025-12-ספר-תורה-פסול-שרוצים-להוציאו-מבית-הכנסת.138588.html"
    },
    {
      "id": "138602",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138602",
      "title": "לשים טלית קטן מעל הבגדים, על הגוף, ובשירותים",
      "question": "א. האם יש איסור לשים את הטלית קטן (כלומר בגד הציצית) מעל הבגדים?\r\nב. האם מותר ללבוש טלית קטן ישירות על הגוף? פשוט זה חם ומציק לי לשים גופייה על הגוף, ומעל הגופייה ציצית, ומעל הציצית חולצה נוספת.\r\nג. האם מותר להיכנס לשירותים עם הטלית קטן?\r\nד. נוח לי לשים את הטלית קטן מעל הבגדים מכמה סיבות, אבל אני רואה שהרב שלי וכל שאר הבחורים בישיבה לא שמים את הטלית קטן על גבי הבגדים. האם יש בכך בעיה שאהיה שונה מכולם ואלבש את הטלית קטן מעל הבגדים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אין איסור לשים את הטלית קטן מעל הבגדים, אלא שנהגו על פי האר\"י ז\"ל שהטלית קטן לא יהיה מעל הבגדים (מ\"ב יא, ס\"ק כה). אף החסידים שנוהגים שהטלית קטן יהיה מעל הבגדים מקפידים שמעל הטלית קטן יהיה מלבוש עליון לצאת ידי דעת האר\"י ז\"ל (פסקי תשובות ח, הע' 198).\r\n\r\nב. מותר ללבוש טלית קטן ישירות על בשרו (הליכות שלמה ג, יא). נכון שיש שחששו בזה לבזיון הטלית קטן, ועוד חששו שהבגד עלול להיות נחשב כבגד זיעה הפטור מציצית (ראה שיח יצחק סי' ח, רבבות אפרים ח\"ד ,טו). אולם במקרה שלך שזה מציק לך מאד ללבוש גופייה ועל גביו טלית קטן ועל גביו בגד נוסף אתה רשאי לכתחילה להקל ולשים טלית קטן ישירות על הגוף.\r\n\r\nג. מותר לכתחילה להיכנס לשירותים עם טלית קטן (שו\"ע, כא, ג). יש מקום להחמיר בזה רק אם אתה הולך עם הטלית קטן גלוי על גבי הבגדים, וגם אז אפשר להקל (ארחות רבינו ח\"ג עמ' ק\"צ), אבל אם הטלית קטן מתחת לבגדים אין צורך להחמיר כלל. (עיין גם פסקי תשובות כא, הערה 56).\r\n\r\nד. חשוב לא להיות שונה משאר האנשים בסביבה מכמה סיבות. כלל אמרו חז\"ל במסכת דרך ארץ: \"לא ישמח אדם בין הבוכים ולא יבכה בין השמחים ולא יהיה ער בין הישנים ולא ישן בין הערים ולא יושב בין העומדים ולא עומד בין היושבים כללו של דבר אל ישנה אדם דעתו מדעת חבירו ובני אדם\" (מובא בבאר היטב קע, טז).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nב. עי' בספר זקניך יאמרו לך (עמ' ד) בשם הגר\"מ פיינשטיין שאין קפידא אם חוטי הציצית נוגעים בבשר האדם אפילו במקום מכוסה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-29T21:42:06Z",
        "upvotes": 1257
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:22:01.278Z",
      "filename": "2025-12-לשים-טלית-קטן-מעל-הבגדים-על-הגוף-ובשירותים.138602.html"
    },
    {
      "id": "138604",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138604",
      "title": "קריעה על ירושלים והמקדש בזמננו",
      "question": "הרב מרדכי פוגלמן כתב בבית מרדכי סי ל\"ג כך: \"...לפי זה אנו באים לידי מסקנה ישירה כי אם אין חיוב עוד לקרוע על ערי יהודה, גם על ירושלים ובית המקדש, אחרי שנכבשו ושלטון ישראל עליהם אין עוד חיוב לקרוע, כי בהדי הדדי קתני להו ודין אחד להם\".\r\n\r\nמובן טעמו הראשון של הרב פוגלמן לגבי ערי יהודה, \"אחרי שנכבשו ושלטון ישראל עליהם אין עוד חיוב לקרוע\", זה מובן. אך איך אפשר להגיד שאין חובה לקרוע בראיית ירושלים ומקום המקדש כי בערי יהודה אין חובה לקרוע? ואם תאמר \"כי בהדי הדדי קתני להו\", למה לא נגיד את הדין ההיפך? הרי יכולנו לומר שבגלל שיש חובה לקרוע על ראיית מקום המקדש - כך גם יש חובה לקרוע על ראיית ערי יהודה.\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאכן סברתו של הבית מרדכי אינה פשוטה, כפי שאתה מעיר.\r\nופוסקים אחרים לא סברו כך. לגבי קריעה על ירושלים נחלקו הגרש\"ז אוירבך (מנחת שלמה א', עג) והגר\"מ פיינשטיין (אגרות משה או\"ח ה', לז) האם בזמננו שזכינו לשלטון יהודי בעיר יש לקרוע עליה. (כאשר מתבוננים בנימוקיהם נראה שגם הגרש\"ז, הסובר שיש לקרוע, מודה שבעיקרון שלטון יהודי בירושלים פוטר מחובת הקריעה, אלא שלדעתו השלטון שלנו בירושלים כעת אינו שלם ולכן יש לקרוע.) אולם לגבי בית המקדש שניהם מודים שיש לקרוע עליו (עיין באגרות משה שם), וכך מסתבר, שהאבלות על חורבן המקדש אינה אבלות על היעדר הריבונות במקום המקדש אלא על היעדר המקדש ועבודתו. (כך למשל, בזמן בית שני היו תקופות ארוכות שהמקדש היה בנוי והעבודה התקיימה כסדרה, אבל השלטון בארץ היה שלטון זר; לא מסתבר כלל שאנשים קרעו על ראיית המקדש במצב כזה.)\r\nובכל אופן, בדבריהם רואים שלא כסברת הבית מרדכי שנותן דין אחד לערי יהודה וירושלים והמקדש. לדעתם כל אחד מהם נידון לעצמו: ערי יהודה וירושלים תלויות בשלטון ישראל, ואילו המקדש תלוי בבניינו. ועיין בהרחבה בדבריו של דודי הרב יעקב אריאל שליט\"א (באהלה של תורה ב', עו), שמבאר את החילוק שבין ערי יהודה לבין המקדש בעניין זה, שהקריעות עליהן נובעות ממהויות שונות ולפיכך דינן שונה.\r\nעוד אתייחס לדברים שמביא הבית מרדכי בשם הרצי\"ה קוק זצ\"ל כנימוק לפטור מקריעה: \"כיום אנו שולטים על הכותל ועל הר הבית (גם אם יש בו מסגד), והעיכובים להקמת בית הם עתה מצדנו - עיכובים הלכתיים ופוליטיים\". אחר בקשת המחילה, קשה לי להבין את הדברים. העובדה שאנו שולטים במקום המקדש ובכל זאת איננו בונים את הבית מסיבות שונות, היא עצמה סיבה לקרוע. ממה נפשך: אם סוברים שבעיקרון יש כיום בידינו את האפשרות לבנות את המקדש, הרי המצב בימינו מבחינה זו הוא חמור יותר מאשר בדורות הקודמים, שהם לא יכלו לבנות את הבית ולא היתה כלפיהם תביעה לבנות, בעוד שאנו יכולים לבנות ובכל זאת איננו בונים. ואם סוברים שכיום אין באפשרותנו לבנות את המקדש, מחמת אילוצים מדיניים או מחמת מניעות הלכתיות ורוחניות, הרי זה מבטא בחריפות את הריחוק הגדול שלנו מבניין המקדש, שאפילו כאשר מקום המקדש נמצא בידינו עדיין איננו יכולים לבנותו.\r\nנאמר זאת כך: מעולם בהיסטוריה היהודית לא היה מצב כזה, שמקום המקדש נמצא בידי עם ישראל ואין בונים את המקדש. מצב כזה אינו נורמלי, ועל עצם המצב הזה ראוי לקרוע.\r\n\r\nיחד עם זאת, למעשה במצבים רבים לענ\"ד אין חובת קריעה על ראיית מקום המקדש. וזאת מסיבה אחרת – לא משום שמקום המקדש נמצא בשליטתנו, אלא משום שאנשים כיום מגיעים לירושלים ורואים את מקום המקדש בתדירות גבוהה יחסית. דהיינו שבאופן עקרוני חובת הקריעה קיימת גם בזמננו, ולמשל אדם שגר בחו\"ל ורואה לראשונה את מקום המקדש, או מגיע לארץ לעיתים רחוקות, צריך לקרוע. אבל אדם שגר בארץ ומגיע לירושלים פעמים רבות בחייו, אינו חייב לקרוע.\r\nכעין זה עולה מדבריהם של כמה פוסקים, וכגון דבריו של הרב יעקב אריאל (באהלה של תורה, שם): \"עם זאת נלענ\"ד שתושבי א\"י הרואים את מקום המקדש לעתים קרובות, וגם כאשר אינם עולים לירושלים רואים אותו בדרכים אחרות, ויכולים להגיע אליו בקלות, לא חלה עליהם חובת קריעה. והדבר דומה למי שנולד בירושלים שאינו צריך לקרוע.\"\r\n\r\nלהרחבה בנימוק הזה, אני מעתיק לכאן חלק ממאמר שכתבתי בעניין זה:\r\n\r\nנראה שהסיבה המציאותית לכך שרבים מאד כיום אינם נוהגים לקרוע על ראיית המקדש, היא משום שאנו רגילים בראיית מקום המקדש לעתים מזומנות, ולפיכך אנשים אינם מתרגשים ומצטערים בראייה זו. אולם לכאורה אין זה נימוק מספיק מצד ההלכה, שכן בשו\"ע (או\"ח תקס\"א, ה) נאמר:\r\n\"היה הולך ובא לירושלים, הולך ובא - תוך ל' יום, אינו קורע קרע אחר; ואם לאחר ל' יום, חוזר וקורע. והוא הדין בערי יהודה ובמקדש.\"\r\nדהיינו, שמי שלא ביקר בירושלים במשך שלושים יום, חייב לקרוע, אף שראה אותה כבר כמה וכמה פעמים. ומקור הדברים הוא מן הירושלמי. בשו\"ת הרדב\"ז (ח\"ב תרמ\"ו) אכן מתאר את המציאות שאין נוהגים לקרוע, אך הוא מקשה על כך מן הירושלמי הזה, וכותב: \"...לפי שראיתי שאין העם נזהרים בזה. ואתה תהיה מן הנזהרים.\"\r\nאף על פי כן, החיד\"א בספרו ברכי יוסף מקבל את המנהג שלא לקרוע, וכעין זה מופיע בשם הגרש\"ז אויירבך זצ\"ל (הליכות שלמה ח\"א עמ' רפ\"ח, עיין שם).\r\nכיצד הדבר מתיישב עם דברי הירושלמי ופסיקת השו\"ע?\r\nנראה שהדבר מובן יותר, כאשר מתבוננים בהיקף הכללי של הקריעות המחוייבות בהלכה. ניתן לראות בפוסקים תופעה ברורה של צמצום חובת הקריעה:\r\nעל פי הנפסק בשו\"ע (יו\"ד ש\"מ, ד-ח; ועיין או\"ח תקמ\"ז, ו), הקריעה על נפטר אינה רק על הקרובים שחייבים עליהם באבלות, אלא גם במקרים רבים נוספים: כאשר אדם נמצא יחד עם קרובו האבל על קרוביו; מי שנמצא בשעת יציאת נשמה של אדם מישראל; מי שנוכח בהלוויה של אדם כשר (או אף שמע על פטירתו, קודם הקבורה); מי ששמע על פטירה של תלמיד חכם; כאשר נפטר ת\"ח שלימד אותו מעט תורה. הרמ\"א מצמצם מאד את חובת הקריעה בכל המקרים הללו, והאחרונים, ובכללם הפוסקים הספרדים, מצמצמים את החיוב עוד יותר, עד שנותרה חובת קריעה רק על קרוביו, ועל רבו מובהק (שאינו מצוי כיום).\r\nנציין שני נימוקים שניתנו לתופעה זו:\r\n1. אם נחייב בקריעה בכל המקרים הללו, \"נתמלא כל הבגד קרעים\". (נימוק זה מופיע כבר בגמרא - סנהדרין ס' א).\r\n2. לגבי העומד בשעת יציאת נשמה מופיע בפוסקים, שאם נחייב על כך בקריעה, אנשים יימנעו מלשהות עם החולה הנוטה למות, כדי שלא יצטרכו לקרוע את בגדיהם כשתצא נפשו.\r\nוכעין זה ניתן לומר בענייננו - אם אנשים יקרעו את בגדיהם בכל עלייה לירושלים, יהיה בזה איבוד של בגדים רבים, ויהיו לא מעט אנשים שפשוט יימנעו מלבקר בירושלים.\r\n\r\nמדוע בדורות הקודמים לא חששו לכך, אלא חייבו בקריעות רבות? - נראה שיש שני הבדלים משמעותיים:\r\n1. אמצעי התחבורה היו כמובן הרבה פחות טובים. הבדל זה שייך לגבי חלק מן הקריעות המוזכרות לעיל, כגון שאנשים הגיעו להלוויות רק במקומות סמוכים ולא יכלו להגיע להלוויה מרוחקת (ואף שמעו על הפטירה רק לאחר ההלוויה). וכך גם לגבי ירושלים - בעבר אנשים נסעו הרבה פחות, וגם מי שגר בארץ ישראל, הגיע לירושלים לעתים נדירות. הבדל זה גורם כמובן לכך שכיום ההפסד שבקריעת הבגד הוא גדול בהרבה, ומסתבר שלא למצב כזה התכוונו חכמים בתקנתם. ומעבר לכך, זה גם הבדל מצד התחושה של האדם - אינו דומה תחושתו של מי שמבקר בירושלים בפעם השניה או השלישית, למי שמבקר בירושלים בפעם החמישים, גם אם עברו שלושים יום מן הפעם הקודמת.\r\n2. רואים בבירור במקורות, שאנשים שקרעו את בגדיהם המשיכו להשתמש בהם, על ידי תפירה כלשהי או אף בלי תפירה. בעוד שכיום, כל קריעה של בגד פירושה השלכתו לפח. ושוב מסתבר, שחכמים שחייבו בקריעות, לא התכוונו לחייב בקריעות רבות גם במציאות כזו.\r\n\r\nכמובן, קשה לחדש מדעתנו דין על סמך סברות כאלה. אך כאשר מחד אנו רואים מנהג ברור להקל ולא לקרוע על ראיית המקדש, ומאידך אנו רואים שהפוסקים העלו סברות כאלה לפטור מקריעות שונות, מסתבר לצרף את הדברים יחד, וללמד זכות גם על מנהג זה.\r\n\r\nלכאורה, עדיין יש מקום גדול לקרוע, כאשר אדם עולה להר הבית. שהרי זהו דבר שלגבי רוב האנשים (גם העולים להר) איננו תדיר, וצער החורבן מתחזק מאד כאשר אנו רואים בעינינו את הר ה' בשממונו. (באופן מציאותי אין מאפשרים לקרוע בהר הבית, אך ניתן לקרוע מיד ביציאה מן ההר.) אך כאן דומני שיש לומר ביתר שאת את הנימוק דלעיל, שאם נחייב את כל מי שעולה להר הבית לקרוע את בגדו, יצטמצם במידה משמעותית מספר העולים להר, ולפיכך חיזוק דרישת המקדש מחייב דוקא להקל בקריעה זו ולא להחמיר בה. ולפיכך, ודאי שהמחמיר וקורע תבוא עליו ברכה, אך גם למיקל יש על מה שיסמוך, ועדיף שיעלה בטהרה ולא יקרע, מאשר שימנע מלעלות מחמת הקריעה.\r\n\r\nויהי רצון שנזכה לתיקון שלם ולאיחוי הקרעים, ולא נוסיף לדאבה עוד.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-07-21T12:54:35Z",
        "upvotes": 473
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:22:18.562Z",
      "filename": "2025-12-קריעה-על-ירושלים-והמקדש-בזמננו.138604.html"
    },
    {
      "id": "138606",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138606",
      "title": "באלו מצבים לא צריך לשמור נגיעה?",
      "question": "1. ההורים שלי והמשפחה לא כל כך מכבדים, ואף צוחקים עליי שאני שומר (התחלתי לפני שבוע), וזה קצת קשה. מה לעשות?\r\n2. אם צריך לעשות הנשמה / לעזור כי משהי נפלה וכדומה - אפשר לעזור?\r\n3. אם אני בטיול שנתי, והמורה מבקשת עזרה, אפשר לעזור? אפשר הסבר מפורט?\r\nתודה ואשמח לתשובות.",
      "answer": "שלום רב\r\nאשריך שקיבלת על עצמך לשמור נגיעה. אם בני המשפחה צוחקים עליך תאמר להם שאתה נפגע מכך ואתה מצפה שיכבדו את החלטתך. החלטתך לא אמורה לפגוע בהם ואין סיבה שלא לכבד אותה. לא עשית רע לאף אחד. \r\nמי שצריך לעזור לאישה או כל טיפול רפואי מותר להעניק את הטיפול גם אם יש נגיעה. לגבי עזרה בטיול לראות אם יש אישה שיכולה לעזור לאישה. אם אין במקום שממש צריך עזרה ניתן לעזור על ידי הפסק של בגד במקום שניתן .\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-07-04T00:24:27Z",
        "upvotes": 549
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:22:35.797Z",
      "filename": "2025-12-באלו-מצבים-לא-צריך-לשמור-נגיעה.138606.html"
    },
    {
      "id": "138607",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138607",
      "title": "תרומת מעשר מכספי הימורים",
      "question": "שלום\r\n\r\nאני מפריש 10% מכל הכנסה שיש לי. \r\n\r\nלפעמים אני חוטא בהימורים\r\nהשאלה שלי היא האם מעשר כספים הוא גם מרווחי ההימורים? \r\n\r\nתודה.",
      "answer": "מה שאתה נותן צדקה זו מצווה גדולה מכל מה שאתה מקבל.\r\nמה שאתה מהמר - זו עבירה חמורה.\r\nחשוב שתיגש לטיפול לקבל עזרה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-10T07:43:29Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:22:47.961Z",
      "filename": "2025-12-תרומת-מעשר-מכספי-הימורים.138607.html"
    },
    {
      "id": "138613",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138613",
      "title": "להפוך בגדי חול לבגדי שבת",
      "question": "שלום,\r\nאני יודעת שיש עניין לא ללבוש בגד חול בשבת. \r\nהאם אפשר להפוך בגד שכבר לבשנו בחול לבגד שבת או שהוא צריך להיות בגד שלא לבשנו בכלל בחול?\r\n\r\nתודה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן. אפשר להפוך בגד שלבשו בחול לבגד של שבת. כמובן יש לשים לב שהבגד מכובד ומתאים לשבת.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nאין לעשות מבגד של חול תשמישי קדושה כגון מפה לספר תורה, אך מותר לצורך תשמישי מצוה כגון טלית (מ\"ב, קמז, ס\"ק יג). קל וחומר שמותר להפוך בגד של חול לבגד שבת. ראה גם שולחן \r\n ערוך (רסב, ב). \r\nמה שכתב המ\"ב (רסב, ס\"ק ה) בשם האריז\"ל: \"וטוב שלא ילבש בשבת מכל מה שלבש בחול\", פשוט שהכוונה שלא ללבוש בגד שמיועד לימות החול בשבת, אבל אם ייחד את הבגד של חול לשבת אין בעיה ללובשו בשבת.                                                                                                            \r\nכל טוב!                        ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-29T15:45:40Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:23:39.605Z",
      "filename": "2025-12-להפוך-בגדי-חול-לבגדי-שבת.138613.html"
    },
    {
      "id": "138614",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138614",
      "title": "האם יש להפריש תרומות ומעשרות משורש הג’ינג’ר?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם יש להפריש תרומות ומעשרות משורש גינגר (זנגביל) שנקנה לצורך אכילה? וכן אם צורכים אותו כמות שהוא האם יש לברך שהכל או בורא פרי האדמה?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nרוב האנשים אוכלים את השורש כרפואה או כתבלין, אבל לא לאכילה עצמית. \r\nאם יש יהודי שמגדל בארץ ישראל תבלין לאכילה ממש נראה שבטלה דעתו אצל דעת כל בני אדם ועדיין הוא מוגדר כתבלין שאנו הולכים לפי הרוב. לעניין תבלין שלא נאכל אלא ניתן לטעם לרוב הפוסקים פטור מתרו\"מ אבל יש מחייבים בגלל שמגדלים אותו כתבלין לטעם, לכן אם השורש הוא תוצרת הארץ (לא ידוע לי על גידול בארץ) ונאכל כטעם (לא כתרופה) יש להפריש בלא ברכה. אם השורש מחו\"ל אין צורך בהפרשה כלל. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-07-03T15:00:21Z",
        "upvotes": 145
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:23:51.705Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-להפריש-תרומות-ומעשרות-משורש-הג-ינג-ר.138614.html"
    },
    {
      "id": "138615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138615",
      "title": "ברכת הריח על מרק ותבשיל",
      "question": "האם מברכים על ריח טוב של מרק? או של שאר ריחות טובים?  אני מדבר על מקרה שהרחתי בכוונה להנות מהריח. אם כן מה לברך? מדובר שאני לא אוכל את המרק, אלא רק מריח.\r\nאשמח גם להסבר הטעם.\r\nאודה למקורות. תודה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא מברכים על ריח טוב של מרק משום שהריח של מרק אינו נחשב ריח חשוב (ראה ערוך השולחן רטז, יד).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלגבי פת כתב הרמ\"א (רטז, יד): \"הגה: יש אומרים דהמריח בפת חם יש לו לברך שנתן ריח טוב בפת (אבודרהם ובית יוסף סימן רצ\"ו בשם אורחות חיים) ויש אומרים דאין לברך עליו (בית יוסף) לכך אין להריח בו\".\r\nביאר המשנה ברורה (ס\"ק נו) בשם הבית יוסף שהטעם של השיטה שאין לברך על פת הוא משום שאין זה ריח חשוב שיהא ראוי לברך עליו. בשער הציון (ס\"ק מז) כתב שלשיטת הגר\"א פת אכן דינו כפרי שיש לו ריח שראוי לברך עליו, אלא שאין לברך עליו לשיטה זאת משום שעיקרו עומד לאכילה ולא לריח. לפי זה כתב בשער הציון שאם יטול את הלחם להריח לבד יש לברך. למעשה כתב בשער הציון שאין לברך גם באופן זה משום שספק ברכות להקל. בערוך השולחן (סע' יד) כתב: \"ולא אבין איזה ריח טוב יש בפת, ואולי בפת העשוי בחמאה ובבשמים, ומימינו לא שמענו לברך על זה, וכמה ריחות טובות שעולות ממיני תבשילין כשהם חמים ואין מברכים עליהם, דאין הכוונה בשביל הריח\".\r\n\r\nיש לציין שלשיטת החזון איש (לה, א) מאכלים שנועדו לאכילה אין מברכים עליהם ברכת הריח אלא אם כן מיעדים אותם לריח ולא לאכילה. אך רוב הפוסקים נקטו כשיטת המשנה ברורה שמברכים ברכת הריח על מאכלים שנועדו לאכילה אם נטלם להריח, אף שלא ייעדם לריח בלבד (וזאת הברכה עמ' 178).\r\nכל טוב!     \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-06-29T17:25:25Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:24:03.837Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הריח-על-מרק-ותבשיל.138615.html"
    },
    {
      "id": "138621",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138621",
      "title": "שימוש בחפצים ללא בעלים ברורים בכיתה",
      "question": "בכיתה שלי יש להרבה אנשים אותו סוג מחשבון ולפעמים המשבונים מסתובבים ואין בהם סימנים, האם מותר לי לקחת אחד מהם בידיעה שמקסימום שהבעלים של מי שלקחתי בכל מקרה לא יכל לדעת אם זה שלו והוא יקח מחשבון אחר.\r\n\r\n(יכול להיות שהוא לא ימצא מחשבון אחר, והמחשבון באמת אבד. אבל שלי אני יודע שמסתובב בכיתה)\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "אם זה מקובל על רוב חברי הכיתה, והם אינם מקפידים על כך, ופשט המנהג הרי שיש לזה גדר של \"מנהג המדינה\" ומותר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-07-05T11:19:55Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:24:41.626Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בחפצים-ללא-בעלים-ברורים-בכיתה.138621.html"
    },
    {
      "id": "138623",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138623",
      "title": "הונאה",
      "question": "האם יש אתר שנותן לכל מצטרף חדש הנחה מסוימת ואפשר ליצור משתמש חדש על ידי אימיל.\r\nא. האם מותר ליצור כמה איימילים ולקבל את ההטבה כל פעם?\r\nב. אם אסור לאדם אחד להחזיק כמה חשבונות , אך האם מותר לפתוח חשבון חדש לכל ילד מהבית ולכל אחד מההורים ולהרוויח את ההטבה פעם נוספת?\r\nתודה רבה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nיישר כח על הזהירות בממון השני,\r\nעל שאלות מעין אלו יש לאמוד מה דעת בעל האתר, אם היינו שואלים אותו האם הוא היה מסכים או לו. \r\nאם ברור לנו שהוא לא היה מסכים אסור לעשות זאת.\r\n\r\nבגמ' (ב\"מ עח.) מחלוקת תנאים האם המשנה מדעת בעל הבית נקרא גזלן. ונפסק שאינו גזלן. אך לכתחילה לדעת כולם אין לשנות מדעתו. כגון אדם ששאל חפץ לשימוש מסויים אסור לו לכתחילה להשתמש בו לדבר אחר (רי\"ף ב\"מ כ.), אא\"כ ברור לו שהבעלים היה מסכים.\r\nובדברי השו\"ע (יו\"ד רנ\"ג,יב)משמע שאם ברור לנו שבעל הבית מקפיד לדעת כולם יש פה איסור גמור.\r\n\r\nכדאי לחשוב, אם אנו היינו מפרסמים מבצע כזה, האם הינו רוצים שאדם יירשם כמה פעמים ויקבל את ההטבה כל פעם?\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-07-03T23:35:02Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:25:05.945Z",
      "filename": "2025-12-הונאה.138623.html"
    },
    {
      "id": "138624",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138624",
      "title": "התעורר בלילה ונזכר שלא קרא קריאת שמע שעל המיטה",
      "question": "א. יש עניין להגיד את כל פרקי התהלים לפני שהולכים לישון על מנת ללכת לישון מתוך דברי תורה וגם הגנה ממזיקים?\r\n\r\nב. מה קורה אם אדם נרדם לפני שהוא הספיק להגיד קריאת שמע לפני המיטה, והוא מתעורר באמצע הלילה ורוצה ללכת לישון, האם מותר לו להגיד את כל הפרקים או שמותר לו להגיד רק את קריאת שמע וברכת המפיל, מכיוון שאם הוא ישן הוא חייב בברכת התורה.\r\nוהאם יש הבדל אם הוא נרדם על הספה/מיטה.\r\nעם בגדי יום חול/פיגמה.\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. כן. לפני קריאת שמע והמפיל יש לומר \"יושב בסתר עליון\", \"ה' מה רבו צרי\" עד \"לה' הישועה\", \"ברוך ה' ביום ברוך ה' בלילה ברוך ה' בשכבנו ברוך ה' בקומנו\", \"ויאמר ה' אל השטן יגער ה' בך השטן וגו' ה' שומרך וגו' מעתה ועד עולם\". \"בידך אפקיד רוחי וגו' יברכך ה' וגו' עד וישם לך שלום\" (שו\"ע, רלט, ס\"א).  \r\nאמנם במקרה שהאדם אינו מסוגל לומר פרקים אלו מפני חולי או עייפות גדולה יאמר על כל פנים קריאת שמע וברכת המפיל (מ\"ב סי' רלט, ס\"ק ט, וכן ס\"ק ה).\r\n\r\nב. אדם שנרדם בלי כוונה בבגדיו על הספה או על המיטה אפילו לכמה שעות, ואחר כך התעורר, יאמר קריאת שמע שעל המיטה עם פרקי התהלים ששייכים לקריאת שמע שעל המיטה בלי לברך ברכת התורה. מכל מקום אם זה קשה לו הוא יכול להסתפק באמירת קריאת שמע וברכת המפיל בלבד.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nב. דעת החזון איש שאם ישן דרך ארעי אפילו אם ישן כמה שעות בבגדיו במיטה אינו מברך ברכת התורה (ראה תשובות הגרח\"ק בסוף ספר אשי ישראל, תשובה כח). משמע שדיבר אפילו שבכוונה הלך לישון ולא רק כשנרדם. \r\n\r\nאמנם דעת הגרש\"ז (הליכות שלמה פ\"ו, הע' ב) שבמקרה שאדם נרדם בבגדיו למשך שלש שעות יש לו לשמוע ברכת התורה מאחר.\r\nובאופן כללי יש כמה דעות בפוסקים בגדר המדויק של שנת קבע ושנת ארעי שמחייב ברכת התורה. הפוסקים דנו אם ישן בבגדיו או בפיג'מה, כמה זמן ישן, באיזה תנוחה ישן, על מיטתו או על הספה, התכוון לישון או נרדם בטעות. ראה יביע אומר (ח\"ח סי' ה), אשי ישראל (פ\"ו סע' כח, ובהע' עח) במשנה ברורה דרשו (סי' מז, 25) מעין אומר (ח\"א, פ\"א, ג).\r\n\r\nמכל מקום נלענ\"ד בנידון שלנו שאם נרדם אפילו למשך כמה שעות אפשר לברך ברכת התורה, משום שממילא ספק אם צריך לברך ברכת התורה על פסוקים שאומרים בדרך תפילה, ראה שו\"ע (סי' מו, סע ט) ובחזון עובדיה (ימים נוראים עמ' ה).\r\n  \r\nכתב בשו\"ת בצל החכמה (ח\"ה סי' קסו) שמי ששכח לומר קריאת שמע שעל המיטה וקם באמצע הלילה אינו צריך לטרוח וליטול ידיו ולומר קריאת שמע שעל המיטה כלל. הוא הוכיח זאת מלשון הלקט יושר. ועוד רמז לדין דומה בהלכות סוכה שמי שנכנס לביתו לישון בגלל הגשם אינו צריך לטרוח ולחזור לסוכה. וצ\"ע שלכאורה אין להשוות להלכות סוכה ששם מדובר בטורח גדול, מה שאין כן כאן שצריך רק לנקות ידיו. ואם קשה לו ליטול ידיו אפשר להסתפק בניקוי ידיו במידי דמנקי למשל בשמיכה. ואם ישן בפיג'מה סגורה מעיקר הדין לא צריך אפילו לנקות ידיו במידי דמנקי (ראה מ\"ב סי' ד, ס\"ק ס, ויביע אומר ח\"ד, סי' ד).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-03T18:41:13Z",
        "upvotes": 1051
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:25:18.438Z",
      "filename": "2025-12-התעורר-בלילה-ונזכר-שלא-קרא-קריאת-שמע-שעל-המיטה.138624.html"
    },
    {
      "id": "138632",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138632",
      "title": "קידוש כשהחלות נמצאות מעל הפלטה",
      "question": "שלום וברכה,\r\nבשבת בשעת הקידוש, האם יש חיוב שמתחת למפה תהינה חלות או שיש אפשרות להמתין עד לאחר הקידוש ולהוריד אותן חמות מעל המיחם או מעל הפלטה וכך לאוכלן חמות? \r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nדעת הגר\"א שיש להביא את החלות לשולחן דווקא אחרי הקידוש ולא לפני (מעשה רב קיח). אמנם המנהג היותר מקובל הוא להביא את הלחם לשולחן לפני קידוש ולכסות אותם בזמן הקידוש (שולחן ערוך הרב רעא, יז וערוך השולחן רעא כב). אולם ודאי שאתם רשאים לנהוג כגר\"א. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהפסקי תשובות (רעא, הע' 184) כתב שני טעמים מדוע לא נוהגים כשיטת הגר\"א:\r\nטעם אחד הוא שיש בזה הפסק בין הקידוש לברכת המוציא כפי שכתב הטור. אולם נלענ\"ד שהטור דיבר על הבאת שולחן גדול שיש בזה הפסק, אך אין הפסק בהבאת חלה מהפלטה או מהשיש לשולחן. \r\nעוד טעם שהזכיר הפסקי תשובות מדוע לא נוהגים לעשות כמנהג הגר\"א הוא שיש עניין שהחלות יהיו על השולחן ולכסותם כדי לעשות זכר למן. אולם לענ\"ד אין בזה סיבה להימנע מלהביא את החלות לאחר הקידוש שהרי בזמן הגמרא שהיו שולחנות קטנים היו מביאים את השולחן לאחר הקידוש ולא חששו לטעם של זכר למן. ויש להוסיף עוד שלש סיבות מדוע אין להימנע מלנהוג כשיטת הגר\"א בגלל הטעם של זכר למן: \r\n1. אף שלדעת המהרש\"א (פסחים ק:, על תוס' ד\"ה 'ושוין') כאשר מביאים את החלות לשולחן לאחר קידוש אין קיום של הטעם זכר למן. אולם לדעת הקרבן תודה גם באופן הזה מקיימים את הטעם של זכר למן, שמונעים המאכל לזכר שלא היה מן.\r\n2. אנו נוקטים עיקר להלכה כטעם שלא יראה הפת בשתו, והראיה לכך הוא שבסעודה שלישית רוב העולם אינם מכסים את החלות. אם הטעם הוא זכר למן היה צריך לכסות את החלות גם בסעודה שלישית (ערוך השולחן רצט, יד). אולם אין מכך הוכחה גמורה שלא נוקטים את הטעם של 'זכר למן', שאולי מקילים שלא לכסות בסעודה שלישית משום שיש אומרים שאין צריך לאכול פת בסעודה זו (ראה מנחת אשר שמות סי' כו, אות ו). ולכאורה משמע בשולחן ערוך (רעא ט) שנקט את הטעם של זכר למן. אולם במגן אברהם (ס\"ק כ) משמע שלא הבין כך בשו\"ע, וצ\"ע. \r\n3. ניתן לכסות את החלות בזמן ברכת המוציא ולקיים בכך את הטעם של זכר למן. כך כתב המ\"ב (רעא, ס\"ק מא): \"משמע בפמ\"ג שלכל הטעמים די במקדש על היין שיהיה מכוסה עד אחר שגמר הקידוש וכן בשחרית צריך ג\"כ להיותה פת מכוסה עד אחר הקידוש מטעמים אלו ובח\"א משמע דלטעם זכר למן טוב שיהיה מכוסה עד אחר ברכת המוציא\". ובמנחת אשר (שם, אות ד) העיר שהחיי אדם לכאורה סותר את עצמו שבמקום אחד (כלל ה ס\"ו) כתב שדי לכסות עד קידוש. ואילו במקום אחר (כלל ו יג) כתב לכסות עד אחר ברכת המוציא. ותירץ המנחת אשר שדברי החיי אדם (כלל ו יג) לכסות את החלות בזמן בציעת הפת מדבר שהביאו לו את החלות לאחר הקידוש ולא כיסה אותם בזמן הקידוש, שלדעת החיי אדם די לכסות את החלות או בזמן קידוש או בזמן בציעת הפת. \r\n\r\nובהערות הגרי\"ש אלישיב (פסחים ק: ד\"ה 'לעקירת שולחן') מובא: \"יש נוהגים להביא כל החלות רק אחר הקידוש קודם הסעודה שיהא ניכר ביחוד דאתי ליקרא דשבתא\". וע\"ע בערוך השולחן (רעא, כב) ובשו\"ת מנחת יצחק (ח\"ג, סי' יג, אות י). \r\n\r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-11T11:36:43Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:26:27.179Z",
      "filename": "2025-12-קידוש-כשהחלות-נמצאות-מעל-הפלטה.138632.html"
    },
    {
      "id": "138633",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138633",
      "title": "במדבר פרק כ״א פסוק ט",
      "question": "וַיַּעַשׂ מֹשֶׁה נְחַשׁ נְחֹשֶׁת וַיְשִׂמֵהוּ עַל הַנֵּס וְהָיָה אִם נָשַׁךְ הַנָּחָשׁ אֶת אִישׁ וְהִבִּיט אֶל נְחַשׁ הַנְּחֹשֶׁת וָחָי.\r\n \r\nשאלה : 1) למה משה עשה נחש מנחושת \r\n2) תסבירו לי מה זה הנחשים השרפים \r\nתודה ??",
      "answer": "שלום\r\nרשי\"י מסביר שמשה עשה נחש מנחושת למרות שלא נצטוה לעשותו דווקא מנחושת \"אמר משה: הקב\"ה קוראו נחש ואני אעשנו של נחושת, לשון נופל על לשון\".\r\nהחיזקוני מסביר שהנחושת \"מבהיק ומבריק...ואע\"פ שמחנה ישראל היה שלוש פרסאות על שלוש פרסאות (=שטח גדול מאד) מי שניה נשוך רואהו ממקומו\".\r\n\r\nהנחשים השרפים - רש\"י מסביר שמדובר שנחשים שיש להם ארס (שרף) בין שינהם וכך הם ממיתים את האדם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-07-05T19:18:22Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:26:39.672Z",
      "filename": "2025-12-במדבר-פרק-כ״א-פסוק-ט.138633.html"
    },
    {
      "id": "138636",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138636",
      "title": "קוביה הונגרית משוכללת בשבת",
      "question": "בהמשך לשאלה על קוביה הונגרית בשבת, ישנן קוביות הוגריות שהחלקים שלהן לא בגודל זהה כך שיוצא מצב כשאר הקוביה פתורה היא בצורת ריבוע, אבל כשמבלגנים אותה היא משתנה לחלוטין ומתחרבשת לצורות גיאומטריות לא מוגדרות.\r\n\r\nהאם מותר לשחק בקוביה כזאת בשבת או שיש כאן משום סותר ובונה?\r\n(גם בקוביה זאת כל החלקים מחוברים)",
      "answer": "אם כל החלקים מחוברים מותר ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-03T21:33:57Z",
        "upvotes": 130
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:27:16.039Z",
      "filename": "2025-12-קוביה-הונגרית-משוכללת-בשבת.138636.html"
    },
    {
      "id": "138637",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138637",
      "title": "הצצה מעזרת נשים.",
      "question": "שלום,\r\nרציתי לדעת האם יש פסול בכך שישנן נשים שמסתכלות על גברים מעזרת הנשים בזמן התפילה בין היתר לדברים שלא כל כך קשורים לתפילה?",
      "answer": "שלום.\r\nמותר לנשים להסתכל על גברים!\r\nחכמים אומרים: נשים אינן בנות הרגשה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-03T06:40:20Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:27:28.146Z",
      "filename": "2025-12-הצצה-מעזרת-נשים.138637.html"
    },
    {
      "id": "138640",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138640",
      "title": "מה אומרים לקראת שבת למשפחת אבלים של חייל?",
      "question": "מה אומרים לקראת שבת למשפחת אבלים של חייל?",
      "answer": "שלום רב\r\nאומרים להם שמתפללים איתם שהשבת תתן להם כוח להתמודד עם החסרון הגדול. כל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-07-04T00:27:08Z",
        "upvotes": 394
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:28:04.455Z",
      "filename": "2025-12-מה-אומרים-לקראת-שבת-למשפחת-אבלים-של-חייל.138640.html"
    },
    {
      "id": "138642",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138642",
      "title": "להפוך בגד שבת לבגד חול",
      "question": "שלום הרב!\r\nרציתי לדעת האם מותר להפוך מכנס שבת ולהשתמש בו באופן קבוע בתור מכנס חול (והאם יש הבדל במצב שיש לי מכנס אחר או במצב שהחלטתי שאני לא רוצה להשתמש במכנס הזה בשבת כי החלטתי שהוא פחות מתאים לשבת)?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום רב,\r\nמותר להפוך בגד של שבת לבגד של חול מכל סיבה שהיא. בגד של שבת אינו קדוש.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nראה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/132630\">https://www.yeshiva.org.il/ask/132630</a>\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-03T11:16:24Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:28:28.692Z",
      "filename": "2025-12-להפוך-בגד-שבת-לבגד-חול.138642.html"
    },
    {
      "id": "138643",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138643",
      "title": "זיכוי הרבים וגזל",
      "question": "שלום,\r\nאחד המתפללים בבית הכנסת תרם לבית הכנסת תפילין ישנות לצורך זיכוי הרבים. אך התפילין עם רצועות לא מהודרות שבצד אחד צבע חום. רציתי לשאול אם מותר לי לשלם ולשדרג את הרצועות למהודרות ושחורות משני הצדדים, כדי שיהיה לי חלק במצווה, או שאני גוזל ממנו את המצווה השלמה בכך ואסור לי לגעת ברצועות התפילין ללא רשותו?\r\nתודה רבה",
      "answer": "אני לא רוצה להכנס לדיון על צבע הרצועות משני הצדדים.\r\nאבל מצד דיני ממונות. לענ\"ד כל שינוי שעושים בחפץ שאינו נעשה על ידי הבעלים מצריך ומחייב רשות הבעלים.\r\nלא ברור לי מה זה \"תרם\" האם הוא השאיל את התפילין לשימוש מתפללי בית כנסת שאין להם תפילין(ואז התפילין נשאר בבעלות המשאיל) או שהוא נתן במתנה את התפילין לבעלי בית הכנסת(ואז הם הבעלים),\r\nמכל מקום יש לבקש רשות הבעלים לכל שינוי בחפץ.(ועיין בדוגמא לדבר ברמ\"א חושן משפט סימן קס\"ג  סוף סעיף ו' ובגר\"א שם סק' ק\"ה)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-07-04T12:50:48Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:28:40.917Z",
      "filename": "2025-12-זיכוי-הרבים-וגזל.138643.html"
    },
    {
      "id": "138644",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138644",
      "title": "עוד בענין קנית דירה מהוצאה לפועל",
      "question": "לכאורה אדם שקיבל משכנתא ואין לו אפשרות לשלם מן הסתם לקח בחשבון שהדירה תימכר בהוצאה לפועל. ועוד, גם אם במידה ואני לא  אקנה את הדירה. ייקנה אותה אדם אחר. ומדוע אסור? ועוד, ככל שיחלוף הזמן והדירה לא תימכר. בעל הדירה צובר עוד חובות וריביות על החוב ובעצם זה לטובתו?. בברכה.",
      "answer": "אם בעל החוב מעוניין שיקנו את ביתו אין ספק שמותר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-03T21:36:57Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:28:53.446Z",
      "filename": "2025-12-עוד-בענין-קנית-דירה-מהוצאה-לפועל.138644.html"
    },
    {
      "id": "138645",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138645",
      "title": "גלעד או גילעד?",
      "question": "שלום,\r\n\r\nהאם יש לרשום את שם התינוק גלעד או גילעד? \r\n\r\nתודה ",
      "answer": "בתנ\"ך נרשם תמיד בלי יו\"ד וראוי לנהוג בדרך זו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-04T11:18:07Z",
        "upvotes": 447
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:29:05.603Z",
      "filename": "2025-12-גלעד-או-גילעד.138645.html"
    },
    {
      "id": "138647",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138647",
      "title": "האם מותר לצאת לטיול בי\"ז בתמוז?",
      "question": "שלום רב,\r\nאני עובדת במשרד חילוני ותיכננו לנו מזמן טיול / יום גיבוש לי\"ז בתמוז אני אמא לילדים לא צמה השאלה אן מותר לצאת לטיול ביום כזה?\r\n ",
      "answer": "שלום.\r\nאם את יכולה להמנע, עדיף!\r\nטיול גורם להסחת דעת מהאבילות על החורבן.\r\nובנוסף: זה זמן רגיש, והרבה אסונות התרחשו בו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-03T06:43:13Z",
        "upvotes": 173
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:29:30.122Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לצאת-לטיול-בי-ז-בתמוז.138647.html"
    },
    {
      "id": "138648",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138648",
      "title": "חקלאות של ערבים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני מטייל הרבה בא\"י ליד שדות מטעים וכו של ערבים.\r\nהאם מותר לאכול מהחקלאות הזאת או שמא זה גזל?\r\nכי הרי כתוב בתורה\r\nוּבָתִּים מְלֵאִים כל־טוּב אֲשֶׁר לֹא־מִלֵּאתָ וּבֹרֹת חֲצוּבִים אֲשֶׁר לֹא־חָצַבְתָּ כְּרָמִים וְזֵיתִים אֲשֶׁר לֹא־נָטָעְתָּ וְאָכַלְתָּ וְשָׂבָֽעְתָּ׃\r\nמשמע מהפשט שהבנתי שזה אמור להיות שלנו בסופו של דבר וזה הברכה.\r\nהאם זה מותר לגמרי, או אסור לגמרי, או שפשוט לא לעשות את זה בצורה מוגזמת אבל ללקט פה ושם לאכילה וצורך אישי(לא למסחר כמובן) אין בעיה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nגזל גוי אסור!\r\nהפרי שייך לגוי, ואסור לאכול ללא רשותו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-03T06:44:39Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:29:42.323Z",
      "filename": "2025-12-חקלאות-של-ערבים.138648.html"
    },
    {
      "id": "138649",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138649",
      "title": "מזלו של אדם ביום הולדתו - לחגוג יום הולדת",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם יש מקור לכך (כנראה קבלי) שכחודש לפני יום הולדתו (העברי) של האדם יש ירידה במזלו ולכן הוא לעיתים מרגיש חולשה בגופו? והאם יש דרך לחזק את המזל בימים אלו בפרט אם נכון הדבר? וכיצד ראוי לנהוג ביום הולדת? האם ראוי לחגוג יום הולדת?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום רב.\r\nאדרבא מבואר בחז\"ל שמזלו של האדם גובר ביום הולדתו, והקשו רבותינו האחרונים, שלכאורה הדברים סותרים לכך שהצדיקים נפטרים ביום הולדתם, ויישבו, שאין הכוונה שנחלש מזלו ונפטר בטרם עת, אלא שהקב\"ה ממלא שנותם, ועוד שמיתתם היא שלמות רוחנית ותוספת עליה בעולמות העליונים.\r\n\r\nאולי כוונתכם למה שכתבו המקובלים ששלושים יום קודם פטירת האדם, הצלם שלו מסתלק (ראה במקורות למטה), אולם נראה שאין לכך קשר ליום הולדתו של האדם, אלא אם כן מדובר בצדיקים גדולים שנפטרים ביום לידתם כמבואר למטה בהרחבה. ותשובה ומעשים טובים, משנים מזלו של אדם.\r\n\r\nלגבי ההנהגה ביום זה, יש הסוברים שיש לעשות תענית דיבור ביום זה ולשוב בתשובה כמו יום הכיפורים, ויש אומרים שניתן לשמוח ביום זה ולערוך בו סעודה כפי שנוהגים בכל מקום, ויש מי שכתב שנכון לקיים מנהג זה ביום שנכנס בבריתו של אברהם אבינו. ולמעשה הדרך הנכונה המתאימה לדורנו, היא לשמוח ולחגוג כפי המנהג הרווח ויחד עם זאת לערוך חשבון נפש ולהוסיף במצוות ומעשים טובים.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nלגבי סילוק הצלם קודם ל' יום, ראה בזוהר הקדוש (ויחי דרף כח.), שביאר שהצלם הקדוש מלביש את הנשמה שמקבל האדם בשעת לידתו, אך \"בשעתא דקריבו יומוי מתעברן מניה ודא סליק לדא ואשתאר בר נש בלא נטירו כדין 'עד שיפוח היום ונסו הצללים' תרי. כלומר המילה 'צללים' בלשון רבים, הרומזים על סילוקם מהאדם בעת פטירתו. ובהמשך כתב שמה שעובר הצלם בליל הושענא רבה, הוא כדי לעורר את האדם לעשות תשובה שלימה, כדי שלא יסתלק שוב באותה שנה ל' יום לפני פטירתו.\r\n\r\nורמז לכך הרמב\"ן (שלח יד ט ד\"ה סר צלם מעליהם), בעניין ליל הושענא רבה, וז\"ל: \"יתכן שירמוז הכתוב, למה שנודע כי בליל החותם לא יהיה צל לראש האיש אשר ימות בשנה ההיא\" ועיין שם שכתב שעניין זה שייך אצל האומות, ולכן חיזקו כלב ויהושע שלא יפחדו מיושבי הארץ, שהרי \"סר צלם מעליהם\". והאריך בזה רבנו האריז\"ל (שעה\"כ דף קו ע\"ג), ולכן כתב להיות ער כל ליל הושענא רבה ולעשות תיקון מיוחד, כפי שנוהגים בקהילות רבות. וראה בעניין זה מה שכתב רבנו הרמ\"א (תרס\"ד): \"כתבו הראשונים ז\"ל שיש סימן בצל הלבנה בליל הושענא רבה מה שיקרה לו או לקרוביו באותה השנה, ויש מי שכתב שאין לדקדק בזה כדי שלא ליתרע מזליה, גם כי רבים אינם מבינים העניין על בוריו, ויותר טוב להיות תמים ולא לחקור עתידות\".\r\n\r\nויש בעניין זה אריכות בספרים הקדושים. ואיננו יודעים אם האדם נחלש גופנית לפני זמן זה (ומסתמא הגוף נחלש לפני הפטירה וע\"פ רוב בעת זקנותו של האדם, האדם תשוש גופנית), אך העיקר בעניין זה, תלוי בתשובה ומעשים טובים, ובכך הוא יכול להפוך את מזלו לטובה, והארכתי בעניין זה במקום אחר, ואכמ\"ל. ולגבי יום הולדתו, ראה בהמשך, שאדרבא ביום זה מתגבר מזלו של האדם, אפילו אצל רשעים, ומצינו בחז\"ל שעניין זה שייך אף בגויים מזרע עמלק (אך בעניין אחר שלא כמו ישראל), וצדיקים נאספים במותם, כיון שהקב\"ה משלים ימיהם, וביום זה שיש עליה רוחנית, יום זה עשוי להיות גם יום פטירתם כדלקמן, וכפי שמצינו אצל צדיקים גדולים כדוגמת רשב\"י שביום פטירתם זכו למדרגות אדירות, ולכן נהגו לשמוח ולעשות הילולה לצדיק, כפי שהרחבנו בתשובה, העוסקת במהותו של יום ל\"ג בעומר.  \r\n\r\nוהנה בנידון השאלה בעניין מזלו של האדם ביום הולדתו, מצינו בירושלמי (ר\"ה פ\"ג ה\"ח), שמזלו של האדם גובר ביום הולדתו, וז\"ל: \"והיה כאשר ירים משה ידו וגבר ישראל. ריב\"ל אמר, עמלק כושפן היה. מה היה עושה, היה מעמיד בני אדם ביום גינוסיא שלו, לומר לא במהרה אדם נופל ביום גינוסיא שלו. מה עשה משה, עירבב את המזלות\". כלומר שעמלק ידעו שביום זה מזלו של אדם גובר, ולכן לקחו למלחמה אנשים שנולדו באותו יום, וכפי שביאר ב'קרבן העדה' (שם): \"היה מעמיד למלחמה עִם ישראל בני אדם שהיה אותו היום יום לידתו. לומר לא במהרה אדם ניזוק ביום מולדתו, שאז המזל השולט ביום ההוא עוזר לו\".\r\n\r\nוכן כתב מרן החיד\"א (חומת אנך איוב ג') על הפסוק, \"יאבד יום אלד בו\", וז\"ל: \"אפשר כמ\"ש המקובלים, שהיום שנולד בו האדם מזלו בריא וחזק בכל השנה, ובזה פירש גדול אחד מ\"ש ולא זכר כי היא עת הלידה וכו' לכן איוב קלל את יום לידתו\". וכ\"כ בבן יהוידע (ברכות דף כ\"ח) דידוע שביום לידת האדם מזלו חזק ומוצלח, ועל כן נוהגים שכל אדם יעשה יום הלידה יו\"ט לעצמו. וביאר שם שלכן כתוב על ר' אלעזר בן עזריה 'דההוא יומא בר תמני סרי שני הוה', כלומר יום לידתו היה, ולכן נעשה לו נס. עכ\"ד. \r\n\r\nחשוב להוסיף שמה שאמרו רז\"ל (שבת קנו.) \"אין מזל לישראל\", ומאידך נאמר בשם רבא (מועד קטן דף כח.): \"חיי, בני ומזוני, לא בזכותא תליא מילתא, אלא במזלא תליא מילתא\" (וראה תוס' שם ד\"ה אלא שהקשו בין גמ', וכתבו שלעיתים המזל משתנה עיי\"ש), וחכמי הסוד כתבו, שיש מקום גבוה שהוא בחינת \"אין\", כלומר שאין לנו כלל תפיסה בו, וממנו \"נוזל\" כל השפע לעולם, וזו כוונת \"מזל\", שאין עניינים אלו תלויים בדברים הנראים לנו בעין, ולעיתים גם ללא קשר לתפילה, אלא בעניינים גבוהים ונשגבים שהקב\"ה מנהיג את עולמו, ואין השכל מבין עניינם כלל.  \r\n\r\nוהנה הקשו האחרונים שהרי מבואר שצדיקים נפטרים ביום לידתם (ר\"ה דף יא., קידושין לח.), וכן הקשה בעל המגן אברהם (בהגהותיו על הילקו\"ש חבקוק תקס\"ד): \"ואם תאמר, הא אמרינן בצדיקים ביום שנולד הוא מת וכו' ויש לומר דהיינו לטובה שממלא שנותיהן אבל אין נהרג בלא זמנו ביום שנולד\". כלומר ודאי שאותו יום מוצלח ומבורך, ומה שנפטרים הצדיקים באותו יום, זהו משום שהקב\"ה משלים שנותיהם ואדרבא מאריך ימיהם ליום זה. \r\n\r\nומעין זה כתב רבי יהונתן אייבשיץ (יערות דבש ח\"א דרוש י\"ז), וז\"ל: \"ודאי יום זה הוא שמזלו במערכה טובה, ואין דרך הקב\"ה לשנות המזל. ולכך במיתת רשעים וכדו' שהמיתה היא לרע, אין ביום הלידה שיתרע מזלו כי מזלו במערכה טובה. אבל צדיקים השלמים שמיתתם לטובה ולקנין שלימות, אדרבה יקרה ביום שמזלם לטוב כי טבא הוא , ולכך ממלא שנותיהם של צדיקים מיום ליום בכוונה מהבורא, לפרסם טוב עניינם ושלימות כשרון מעשיהם, וכי המלך מלכי המלכים הקב\"ה חפץ ביקרם, והראיה כי מתו ביום היוולדם וזהו לאות אמת כי לא אתרע מזלם ונגד זקניו כבוד\".\r\n\r\nובקונטרס הנפלא \"דברי חלומות\" שבו גילה הגה\"ק ר' צדוק הכהן מלובלין דברים שנגלו לו בחזיון לילה (בסו\"ס רסיסי לילה אות כ' מליל מוצש\"ק וישלח) הוא כותב וז\"ל: \"כי היום שהאדם נולד בו אז הוא בתוקף מזלו, ואין לו לירא באותו יום בכל שנה משום דבר שיורע מזלו אז. ומה שכתוב בקידושין (ל\"ח.) דצדיקים מתים ביום שנולד, היינו לפי שאצלם המיתה היא התרוממות מזלו ומעלתו שפושט לבוש שק הגופני ולובש חלוקא דרבנן הרוחני ליכנס לעולמות העליונים למעלה עליונה ליהנות מזיו השכינה. וכמו שביום לידתו ירד לעוה\"ז לתוספת מעלה שע\"י עבודתו בעוה\"ז בתורה ומצוות ומעש\"ט הוא מגיע למעלה העליונה יותר ממה שהיה קודם. כן ביום המיתה מגיע למעלה עליונה עוד יותר, דטוב יום המות מיום הוולדו\".\r\n\r\nאולם יש מגדולי שהסתייגו מאד מאלו שנוהגים לשמוח ביום זה, וכתבו שזהו יום של חשבון נפש, ואין מקור לחגוג את יום זה, שהרי יום זה מופיעה לראשונה בספר בראשית (פרק מ' פסוק כ'): \"ויהי ביום השלישי יום הלדת את פרעה ויעש משתה לכל עבדיו\". ופירש שם רש\"י: \"יום הולדת, יום לידתו וקורין לו יום גינוסיא (יום לידה ביוונית*. ולשון הולדת, לפי שאין הולד נולד אלא ע\"י אחרים, שהחיה מילדת את האשה, ועל כן נקראת מילדת\". ולפי האמור אין זה מנהג יהודי כל אלא מנהג גויים, ואין לכך מקור בתנ\"ך ובדברי חז\"ל. וכתב כל כך בחריפות, האדר\"ת (בספרו נפש דוד): \"בכל לבי כעסתי על המברכים, לברכני ביום הולדתי ולשמחני בו, ומרגלא בפי מעודי שלא מצאנו שמחת יום הולדת בספרינו הקדושים רק בלידת פרעה לבד, ודבר זה אינו לרוח עם קדוש המקובל אצלינו, ונוח לו שלא נברא משנברא, וא\"כ למה נשמח ביום הולדתינו, בטרם ידענו שהועלנו בבריאתנו, ורק צדיקים יכולים לשמוח כדברי התוס' (ע\"ז ה', א' ד\"ה שאלמלא), אבל אנחנו מה חיינו מה מעשינו ומה צדקותינו\".\r\n\r\nוכך העיד הג\"ר שלמה סופר זצ\"ל על אביו בעל \"הכתב סופר\" (בהקדמת הספר הנ\"ל עה\"ת אהל לאה עמוד כ\"ט), וז\"ל: \"בעת ההיא בראש חודש אדר יום הולדת אבינו זצ\"ל, בהיותו בפעסט, ציוה למשמשו שלא יניח לאדם לבוא לפניו כל היום, והיה רגיל מימי נעוריו לסיים על יום זה איזה מסכתא, וכל הבאים חזרו בלא מלואת מבוקשם, ובא רב גדול אחד מתלמידיו ומקורב למשפחתינו וביקש להיכנס, והגידו לו את אשר ציוה רבו, והיה הדבר לפלא בעיניו ובעל כרחו נכנס, והשתומם על המראה כי מצא את רבו גועה בבכי, ושאלו: \"רבינו למה אתה בוכה\", ויאמר: 'דע תלמידי חביבי היום הזה הוא יום אשר בו נולדתי והרי אני בן נ\"ד שנים, וד\"ן אני את עצמי ויאמרו המושלים בואו חשבון הנפש במה עסקתי כל אותן השנים הללו אשר ניצבו עלי כמו נ\"ד, במה ביליתי עיתותי היקרים ומצאתי בלא תכלית הרבה, אין בי לא תורה ולא חכמה ולא צדקות ולמה לא אבכה על בילוי ימי אשר אינם חוזרים. ויש לי לבכות מאין הפוגות'. וכשמוע התלמיד את דברי רבו בכה גם הוא, כי אם בארזים נפלה שלהבת כו'\".\r\n\r\nעם זאת כיון שרבים וטובים נהגו לשמוח ביום זה, ומצינו בדברי רבותינו ז\"ל, שביום זה יש כוח והצלחה מיוחדת לאדם, לכן ראוי למנף את השמחה לדברי קדושה ולהוסיף בתורה ומעשים טובים, ולקבל קבלות תורה להמשך החיים (וראה מה שכתב הגר\"ש דבליצקי בס' דרוש דרש בהנהגות יום הלידה, בעניין חשבון נפש ביום זה, וצום ותענית דיבור, וסעודה יכול לעשות בליל יום הולדתו). ומרן הבן איש חי (פרשת ראה, אות י\"ז) לאחר שהביא את המנהג לחגוג את יום ההולדת, וכתב שכן נוהגים בביתו, חיזק את המנהג (הפחות מצוי בימנו) לעשות סעודה ביום שעשה את מצות המילה, וז\"ל: \"ויש נוהגין לעשות בכל שנה את יום הלידה ליום טוב, וסימן יפה הוא וכן נוהגים בביתנו. ושמעתי שיש מקומות נוהגים לעשות בכל שנה סעודה ביום שנכנס בו האדם בבריתו של אברהם אבינו, ומנהג יפה הוא וערב לי מאוד, אך לא נהגו בזה בביתנו\". \r\n\r\nונחתום עם התפילה שכתב הבא\"ח (שם) וראוי לכל אחד לאומרה ביום הולדתו, וז\"ל: \"ורק אנא עבדא, נהגתי לומר בכל שנה ושנה ביום שנכנסתי בבריתו של אברהם אבינו, בקשה זו:\r\n\r\nריבונו של עולם, גלוי וידוע לפניך כי בהיום הזה שהוא יום כך לחודש פלוני, שהוא היה יום השמיני ללידתי, נכנסתי בבריתו של אברהם אבינו עליו השלום, בשנה הראשונה שנולדתי בה, וקיים בי עבדך אבי מצות מילה ופריעה כאשר צווית אותנו בתורתך הקדושה, ונתגלה הכלי השלישי של היסוד האמיתי הנקרא \"קודש קדשים\", ויצא אורו ונתבטלה אחיזת החיצוניים, ונתחברו שמונה ושבעים אורות החסדים עם שמונה ושבעים אורות הגבורות, ונתמתקו אורות הגבורות באורות החסדים.\r\n\r\nאנא השם, למען שמך הגדול ולמען רחמיך וחסדיך, תעזרני ותסייעני לשמור אות ברית קודש אשר חתמת בבשרנו, ותצילני מכל חטא ומכל הרהורים רעים ומחשבות פגומות, ותצילני מכל פגם הברית, הן במחשבה, הן בדיבור, הן במעשה, הן בחוש הראות, הן בחוש השמיעה, הן בשאר חושים. ובכולם אהיה טהור בקדושת הברית בלי שום פגם והרהור רע כלל, ותזכני שאתגבר על יצר הרע, ותהיה מחשבתי קשורה ודבוקה בקדושתך תמיד. כי ברחמיך הרבים בחרת בנו מכל האומות ורוממתנו מכל הלשונות, והבדלת אותנו מכל טומאותיהם ותועבותיהם ככתוב בתורתך 'ואבדיל אתכם מן העמים להיות לי'.\r\n\r\nנודה לך ה' אלוקינו ואלקי אבותינו על שהוצאתנו מארץ מצרים ופדיתנו מבית עבדים, ועל בריתך שחתמת בבשרנו, ועל תורתך שלימדתנו ועל חוקי רצונך שהודעתנו, ועל חיים ומזון שאתה זן ומפרנס אותנו. אנא ה', לב טהור ברא לי אלקים ורוח נכון חדש בקרבי, ותמשוך עלי מחשבות קדושות וטהורות, זכות ונכונות. ויהיה לי לב שמח בעבודתך תמיד, ותעזרני על דבר כבוד שמך מעתה ועד עולם, אמן כן יהי רצון\".\r\n\r\nברכת ה' עליכם, \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-07-09T21:05:03Z",
        "upvotes": 1087
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:29:54.866Z",
      "filename": "2025-12-מזלו-של-אדם-ביום-הולדתו-לחגוג-יום-הולדת.138649.html"
    },
    {
      "id": "138650",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138650",
      "title": "כמה זמן אחרי רחצה אפשר להתפלל?",
      "question": "שלום וברכה,\r\n\r\nכשאני מגיע הביתה בערב בקיץ, הדבר שאני הכי רוצה לעשות הוא להתרחץ, אבל אני יודע שאסור לעשות את זה לפני תפילה, אין שום אפשרות להתרחץ ואז להתפלל ערבית? (גם שחרית ומנחה נכללות בשאלה)",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nבהחלט שמותר ואף רצוי להתרחץ ואז להתפלל, האיסור המדובר הוא מקלחת של פינוק אבל באם מדובר ברחיצה שמטרתה להרגיש טוב ,נח ונעים לפני התפילה ,זה יהיה מותר ואף רצוי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-07-12T20:05:59Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:30:07.417Z",
      "filename": "2025-12-כמה-זמן-אחרי-רחצה-אפשר-להתפלל.138650.html"
    },
    {
      "id": "138671",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138671",
      "title": "האם מותר לתלוש דגל גאווה? - המשך",
      "question": "שלום לכבוד הרב שליט\"א!\r\n\r\nבתשובה הראשונה של הרב לגבי תלישת דגל גאווה (https://www.yeshiva.org.il/ask/138245) נשמע שהרב מתיר מן הדין לתלוש את הדגל אבל מזהיר שיש לקחת בחשבון שייקנסו את האדם על כך, ובתשובה השנייה (https://www.yeshiva.org.il/ask/138578) נשמע שהרב אוסר מן הדין לתלוש את הדגל. אשמח אם הרב יבאר לנו מהו עיקר הדין?. תודה!.",
      "answer": "יש ספק אם ניתן ללמוד מרחל שגנבה את התרפים ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-09T22:14:56Z",
        "upvotes": 221
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:33:04.471Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לתלוש-דגל-גאווה-המשך.138671.html"
    },
    {
      "id": "138680",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138680",
      "title": "סגולה לעבור טסט",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני מרגיש שיש עלי איזה שהוא גזירה שאני נכשל בטסטים אנשים אומרים לי תוותר אבל אני יודע שאין ייאוש בעולם כלל. איך אני מבטל את הגזירה הזאת, יש איזה סגולה או משהו?.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין צורך לחשוב שיש עליך גזירה. בע\"ה לאחר למידה נוספת ותפילה אתה תצליח.\r\nאולם אם אתה מחפש סגולה להצליח, אומר כך:\r\nכאשר באו אנשים עם קשיים וצרות לרב חיים קנייבסקי זצ\"ל ורצו לקבל ברכה, הוא היה מורה להם ללמוד בתורה משהו שקשור לדבר שהם חסרים. למשל כאשר ביקשו ברכה לשידוך היה אומר להם ללמוד מסכת קידושין. וכן על זה הדרך. רבים סיפרו שסגולות אלו הועילו להם.\r\n \r\nלכן הייתי מציע לך ללמוד הלכות תפילת הדרך. הלכות אלו נמצאות בשולחן ערוך סימן ק, סעיפים ג-ז. אם אתה מסוגל ללמוד עם הבית יוסף והפוסקים בעיון יותר טוב. אם אתה לא מסוגל לכך, אתה יכול ללמוד את השולחן ערוך עם המשנה ברורה או על כל פנים לקרוא איזה ספר קיצור אחר שמביא את הלכות תפילת הדרך.\r\n\r\nנראה שההגיון בהדרכה זאת של הרב קנייבסקי הוא שהקב\"ה הסתכל בתורה וברא את העולם. התורה היא יסוד הכל וממנה התיקון לכל העולם לא רק במובן השמימי אלא גם במובן הישיר והפשוט.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמה שכתבתי שאין לחשוב בהכרח שיש עליך גזירה, ואין לעשות סימן מכל דבר - ראה בספר עלינו לשבח (ויקרא עמ' רלא). \r\n\r\nבהצלחה וסע בדרכים ישרות ובבטחה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-04T21:09:13Z",
        "upvotes": 203
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:34:25.668Z",
      "filename": "2025-12-סגולה-לעבור-טסט.138680.html"
    },
    {
      "id": "138686",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138686",
      "title": "כשרות כוס מתכווצת לנטילת ידיים",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאדם הנוסע לחו\"ל או נמצא בדרכים וקנה כוס נטילה מתכווצת העשויה מגומי או מתכת שניתן לכווץ אותה ולפתוח אותה וכך ניתן לאחסן ולשאת אותה לכל מקום. כשפותחים את הכיווץ יש בה שיעור לנטילה. האם מותר להשתמש בכוס זו לנטילה? האם מותר להשתמש בכוס כזו מגומי או עדיף ממתכת? והאם לעיתים מותר גם לשתות ממנה או חיבים ליעד אותה רק לנטילה?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "עדיף שהכוס תהיה ממתכת ואז אפשר ליטול בה ידיים בתנאי שהכלי שלם ללא סדקים שהמים מחלחלים דרכם. עדיף לייחד כוס אחרת לשתיה אם כי אין איסור לשתות בה מים כאשר אין כוס אחרת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-11T14:11:57Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:35:17.245Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-כוס-מתכווצת-לנטילת-ידיים.138686.html"
    },
    {
      "id": "138687",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138687",
      "title": "דיני תפילה",
      "question": "האם ששליח הציבור מהיר בתפילתו והוא נמצא בקריאת שמע כמעט לבדו צריך לומר איתו פסוק ראשון?\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nאין צורך ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-07-06T15:59:13Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:35:29.801Z",
      "filename": "2025-12-דיני-תפילה.138687.html"
    },
    {
      "id": "138688",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138688",
      "title": "מהי ההוכחה הנצרכת לתכלת?",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב שליט\"א!\r\n\r\nבשאלה הקודמת הרב כתב: \"מאחר ולא נמצאה ראיה מהשטח, הכל בנוי על השערות, ואין ראיה המחייבת\". בנוסף הרב כתב: \"לא הוכרעה המחלוקת המשולשת, האם צובעים 2 חוטים מתוך 4 בתכלת כדעת רש\"י ועוד ראשונים\".\r\n\r\nרציתי לשאול: א. לכאורה יש בידינו השוואות לא מעטות בין התיאור שחז\"ל נותנים לחילזון ובין החילזון ממנו מפיקים כיום את התכלת. בנוסף לזאת, ישנן ראיות היסטוריות רבות שמחילזון זה היו מפיקים את צבע התכלת לבגדי מלכות (ומשום שזהו צבע מלכותי היו גזירות שלא לצבוע בתכלת אלא רק לבני האצולה, ובאמת באותה תקופה לאט לאט נעלמה התכלת..) ואכן שמותיהם של החילזונות הן אותו שם (פורפורא) וישנן עוד הרבה הקבלות בין החילזונות. ואם כן, מדוע לא יהיו ההוכחות האלו מספיקות לומר שזהו אותו חילזון ולהניח שישנו עוד חילזון שלא מצאנו ושהוא עונה בדיוק לתכונות החילזון של חז\"ל?\r\n\r\nב. גם אם נאמר שאכן אין זיהוי ראוי שהחילזון שלנו הוא החילזון של חז\"ל - מדברי חז\"ל נראה שאין צורך דווקא בחילזון מסויים אלא רק בחילזון ימי שאפשר להפיק ממנו תכלת והצבע לא דוהה עם הזמן. ואם כן, החילזון שבידינו עומד בקיטריונים האלו ויהיה כשר לתכלת!?.\r\n\r\nג. על מה שהרב כתב שלא הוכרעה המחלוקת בין הראשונים לגבי כמה פתילי תכלת יש להטיל, מדוע נאמר שזה דבר המעכב? הרי במחלוקות שלא הוכרעו יש לומר לכאורה \"מאן דעבד כמאן - עבד, ומאן דעבד כמאן - עבד\"?.\r\n\r\nתודה מראש לרב!",
      "answer": "שלום.\r\nבספר התכלת של הרב מנחם בורשטין, מביא כמה דיעות.\r\nקרא שם ותתעדכן. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-07T15:41:12Z",
        "upvotes": 174
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:35:42.029Z",
      "filename": "2025-12-מהי-ההוכחה-הנצרכת-לתכלת.138688.html"
    },
    {
      "id": "138689",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138689",
      "title": "מה נחשב חוקי?",
      "question": "שלום לרב שליט\"א!\r\n\r\nמה נחשב חוקי בעניין זה? הפקחים מאשרים את זה, השאלה אם החוק הוא כוונת המחוקק/משרד התחבורה או הפקח בקצה?.",
      "answer": "שלום.\r\nאם פקח מאשר, זה חוקי. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-07T15:45:56Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:35:54.514Z",
      "filename": "2025-12-מה-נחשב-חוקי.138689.html"
    },
    {
      "id": "138696",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138696",
      "title": "בין המיצרים - טיולים",
      "question": "האם מותר לקיים טיול בימי בין המיצרים?",
      "answer": "מותר לצאת לטיול בימי בין המיצרים ובוודאי עד ראש חודש אב.\r\nהיו מקומות שחששו מפני הסכנה, ולכן צריך זהירות בהתאם.\r\nבכל ימות השנה צריך לקיים: \"ונשמרתם מאוד לנפשותיכם\" בימים האלה צריך להקפיד יותר בתחום הבטיחות והביטחון.\r\nובוודאי אין להיכנס לחוף ים שלא מאושר עם מציל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-05T17:40:37Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:36:44.358Z",
      "filename": "2025-12-בין-המיצרים-טיולים.138696.html"
    },
    {
      "id": "138697",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138697",
      "title": "שבע ברכות ביום השביעי - נמשך ללילה",
      "question": "לרב שלום,\r\nמה הדין בסעודת שבע ברכות המתקיימת בסוף היום השביעי וגולשת ללילה, ליל היום השמיני. האם ניתן לברך שבע ברכות בסיום הסעודה.",
      "answer": "מובא להלכה שאין לברך ביום השביעי שהסעודה גולשת לליל שמיני. בשונה מרצה והחליצנו בשבת, ויעלה ויבוא - שהולכים בסעודה לפי תחילת הסעודה. שבע ברכות זמנו לאחר הסעודה, ובאותו הזמן נמצאים במוצאי היום השביעי. \r\n(שו\"ת האלף לך שלמה סימן קו)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-05T17:46:38Z",
        "upvotes": 137
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:36:56.504Z",
      "filename": "2025-12-שבע-ברכות-ביום-השביעי-נמשך-ללילה.138697.html"
    },
    {
      "id": "138698",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138698",
      "title": "להמשיך סעודה שלישית על מזונות לאחר השקיעה",
      "question": "שלום לרב,\r\nסעודה שלישית על מיני מזונות המתחילה בזמנה לפני השקיעה האם מותר להמשיכה בערב כדין סעודה שלישית על לחם.",
      "answer": "מותר, נמשך עם הקביעות סעודה. ועוד מפני שניתן לקבוע סעודה שלישית על על מזונות.\r\n(מקורות: אור לציון ב,כב. שבט הלוי ח,לו. שו\"ע רצט,א)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-05T18:08:57Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-30T18:37:08.820Z",
      "filename": "2025-12-להמשיך-סעודה-שלישית-על-מזונות-לאחר-השקיעה.138698.html"
    },
    {
      "id": "138701",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138701",
      "title": "השומרונים ותורה שבעל פה",
      "question": "שלום\r\nכיצד ניתן לדעת בוודאות שהנוסח של התורה שבכתב שבידינו הוא הנכון ולא זה של השומרונים?\r\nבנוסף - מהיכן הוודאות לאמינותה של תורה שבעל פה?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "זו לא שאלה של שורה-שתיים, אלא נושא משמעותי ועמוק. \r\nאציע ללמוד ביסודיות [!] את שני ספרי הכוזרי, הן כוזרי הראשון (ריה\"ל) והן כוזרי השני - מטה דן (ר\"ד נטו).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-07-10T20:49:43Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:30:41.712Z",
      "filename": "2025-12-השומרונים-ותורה-שבעל-פה.138701.html"
    },
    {
      "id": "138715",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138715",
      "title": "דברי מאכל האסורים גם לכאלה שאינם צמים",
      "question": "שלום רב,\r\nלפני מספר שנים קיבלתי הוראת רב ורופא על כך שאסור לי לצום בכל צומות השנה מלבד תשעה באב ויום כיפור מתוקף מצבי הבריאותי.\r\nרציתי לדעת האם בכל זאת יש דברי מאכל האסורים לאכילה בי\"ז בתמוז מטעם כך שהם משמחים את הנפש? כגון בשר, מיני ממתקים וכו'.",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nיש לאכול רק דברים מזינים ולא חטיפים או גלידה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-06T13:02:22Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:32:35.542Z",
      "filename": "2025-12-דברי-מאכל-האסורים-גם-לכאלה-שאינם-צמים.138715.html"
    },
    {
      "id": "138718",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138718",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-30T17:33:04.837Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.138718.html"
    },
    {
      "id": "138720",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138720",
      "title": "שהחיינו על טלית חדשה כיצד מברכים",
      "question": "להלן 3 שאלות:\r\n1) קניתי טלית חדשה, האם עלי לברך שהחיינו לפני שאני מתעטף בטלית? במידה וכן, האם עלי לברך : להתעטף בציצית ולאחר מכן שהחיינו ואז להתעטף ( האם אין כאן הפסק)?\r\nאו שעלי לברך שהחיינו לאחר שאתעטף בטלית?\r\n2) קורא שאני מחליף ציצית באמצע היום, בד\"כ ביום שישי לפני שבת, האם עלי לברך מחדש על מצוות ציצית בכזה מצב?\r\n3) כמו כן, כיצד זה מתבצע, האם עלי לברך קודם הלבישה כשאני ללא חולצה או רק אחרי לבישת הציצית ( בסידור רינת ישראל מופיע שצריך לברך קודם שלובש ונראה לי קצת מוזר לברך ללא חולצה)?\r\n\r\n ",
      "answer": "שלום וברכה, \r\n1. יש לברך ברכת להתעטף ואחר כך ברכת שהחיינו (מ\"ב סי' כב, ס\"ק ג, כף החיים ס\"ק ח).\r\n2. כן (שו\"ע ח, יב). \r\n3. מותר לקרוא קריאת שמע ולברך ברכות גם ללא חולצה, ורק בתפילת שמונה עשרה אסור להתפלל ללא חולצה (שו\"ע, עד, ו). אולם אין זה לכתחילה לברך כך (מ\"ב ס\"ק כב). למעשה - אפשר לברך קודם העטיפה ללא חולצה אף שאינו כל כך מתאים לברך כך. לחילופין אפשר להניח את הציצית על הגוף ואז לברך ולמשמש בציצית, אף שתפסיד את המעלה שהברכה תהיה לגמרי לפני עשיית המצווה (ראה שו\"ע ח, י). שתי האפשרויות טובות.  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n1. לגבי ברכת הפירות כתב המ\"ב (סי' רכה, ס\"ק יא) שיש להקדים ברכת שהחיינו לברכת הפרי. וכתב הגרש\"ז (הליכות שלמה (ג, יג) שגם בברכת שהחיינו על טלית יש להקדים את ברכת שהחיינו לברכת הטלית מחשש הפסק. עיין שם (הע' כב) שיישב את דעת המ\"ב. וכן דעת הגר\"מ פיינשטיין שיש להקדים ברכת שהחיינו קודם ברכת הטלית (שמעתתא דמשה סי' כב, א).\r\nשיטה נוספת היא שיטת הברכת ה' (ח\"ד, נב) שנקט שיש לברך ברכת להתעטף, ואחרי העיטוף מברך שהחיינו. ובדעת נוטה לגרח\"ק (תשובה תשיג) כתב שאולי זו גם כוונת המ\"ב לברך שהחיינו לאחר העיטוף. \r\n\r\nבחזון עובדיה ברכות (עמ' תלט) מבואר שיש להקדים את ברכת הפרי לפני ברכת שהחיינו ושכך מנהג בני ספרד, ומובן מדבריו שכך הדין גם בברכת שהחיינו על טלית ע\"ש.  \r\n\r\nסוף דבר – דעביד כמר עביד וכמר עביד ובכל אופן יצא ידי חובה (ראה שם בחזון עובדיה ובברכת ה').    \r\n3. אף שאפשר להניח ציצית על הגוף (הליכות שלמה ג, יא), נכון להניח ציצית על גופייה שלא יהיה ביזיון לציצית, ועוד שיש שחששו שכאשר הבגד מונח ישר על הגוף הוא עלול להיחשב כבגד זיעה הפטור מציצית (ראה שיח יצחק סי' ח, רבבות אפרים ח\"ד ,טו). \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-07T00:12:41Z",
        "upvotes": 1911
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:33:29.317Z",
      "filename": "2025-12-שהחיינו-על-טלית-חדשה-כיצד-מברכים.138720.html"
    },
    {
      "id": "138726",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138726",
      "title": "מאיפה להתחיל ללמוד תורה?",
      "question": "שלום רב, \r\nאני מחפש להתחיל ללמוד תורה, ומעוניין בענייני מוסר, מדע ודילמות בין אדם לחבריו ובין אדם לבורא. \r\nאני מעדיף ללמוד תוך כדי שמיעה, כמו ספרים דיגיטליים, כדי שאוכל ללמוד תוך כדי נהיגה, עבודה, הליכה וכו. לכן שאלתי מתחלקת לשניים:\r\n1. מהיכן כדאי לי להתחיל? יש כל-כך הרבה רבנים, נושאים, גישות ואפשרויות שחיפוש ברשת רק בלבלה אותי יותר. \r\n2. מהיכן ניתן למצוא שיעורים מוקלטים (שמע בלבד) המתאימים לתלמיד מתחיל? \r\n\r\nתודה, \r\nמורן ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nמאוד שמחתי שאתה רוצה להתחיל ללמוד תורה, זה ממש נפלא.\r\nבנושא של בן אדם לחברו ובן אדם לבורא יש היום המון שיעורים מאוד טובים, ואף סדרות מאוד טובות.\r\nבן אדם לחברו תוכל לשמוע באתר פניני הלכה, שיש גם ספרים וגם בשמע, יש גם באפליקציה. שם בעיקר בדברים של בין האדם לה' יתברך.\r\nבנושא של בן אדם לחברו זה בדרך כלל יותר קשור לנושא לימוד המוסר. תוכל לשמוע סדרות, הן באתר ישיבה והן באתר מכון מאיר.\r\nמוסר באופן כללי וגם בתחומים אלו תוכל גם למצוא באתר קול הלשון שהדברים אמנם מעט בדרך אחרת, אבל יש שם שפע ודברים מאוד חשובים ויפים.\r\nבנושא הלכה ולימוד הנושאים של בן אדם לחברו דרך השמע תוכל גם שיעורים של הרב אלגזי שיש לו ממש סדרות מאוד יפות על התחום הזה. תוכל למצוא ביוטיוב את השיעורים שלו.\r\nחשוב מאוד שלא להיבהל מרבנים רבים, וגם אם יש שוני בין אחד לשני, הדבר רק פותח לפניך דרך למה שמתאים לך.\r\nכך לימדו אותנו חכמנו זכרונם לברכה במשנה במסכת אבות, עשה לך רב, שאתה בוחר את הרב שיותר מתאים לך. חשוב לדעת שכולם צדיקים ועל ידי כולם אפשר להתקדם.\r\nאל תיתן לקולות מחלישים לבלבל  אותך, אלא צעד קדימה ותבחן כל הזמן מה מקדם אותך, מה מעלה אותך ומקרב אותך לאבינו שבשמים. מה עושה אותך להיות יותר טוב ויותר שלם.\r\nהיה חזק, ואשמח לעזור לך עוד בכל מה שאוכל, ואתה מוזמן לפנות אלי לבקש ולשאול ואשמח לעזור.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-07-21T13:15:03Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:34:28.015Z",
      "filename": "2025-12-מאיפה-להתחיל-ללמוד-תורה.138726.html"
    },
    {
      "id": "138729",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138729",
      "title": "נתינת עציץ של עץ ננסי כמתנה לגוי",
      "question": "שלום רב,\r\nאנחנו חיים בחוץ לארץ, ורוצים לתת מתנה למורה של הבן שלנו. המורה מוערך על ידינו מאוד, והינו גוי. \r\nחשבנו לקנות לו עציץ כמקובל פה, ולא בטוחים האם מותר לתת לו כמתנה עציץ של עץ פיקוס ננסי (עץ קטן שגודל בתוך עציץ).\r\nאודה לתשובתך,\r\nבברכה",
      "answer": "לא הבנתי שאלתך. אם היא בהיתר לתת מתנה לנכרי, הלא אם הוא עשה טובות רבות לבנכם אין זו מתנת חינם ובוודאי מותר כי דרכם של ישראל להכיר טובה וזוהי דרך ישרה אפי' ביחס לגוי. ואם השאלה על עציץ הפיקוס- למה יאסר מכל  עצי היער?",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-11T14:15:55Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:34:57.355Z",
      "filename": "2025-12-נתינת-עציץ-של-עץ-ננסי-כמתנה-לגוי.138729.html"
    },
    {
      "id": "138734",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138734",
      "title": "האם מותר להשתתף בהפלגה הנמשכת בשבת",
      "question": "האם מותר להשתתף בהפלגה הנמשכת בשבת",
      "answer": "הפלגה לצרכים פרטיים כמו נופש. מותר להפליג בתנאים הבאים:\r\nא. לצאת בשלושה ימים הראשונים בשבוע.\r\nב. הצוות המפעיל את האונייה - רב החובל ויתר העובדים אינם יהודים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-06T18:28:54Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:35:58.042Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להשתתף-בהפלגה-הנמשכת-בשבת.138734.html"
    },
    {
      "id": "138735",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138735",
      "title": "בהמשך לשאלת חיוב בהפרשת תרומות ומעשרות",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nהרב כתב שפירות חייבים בתרומות ומעשרות אם אוכלים אותם אכילת קבע.\r\nאני הבנתי שהחיוב הזה הוא מדברי חכמים ומן התורה הם פטורים עד גמר מלאכה וראיית פני הבית. האם אני טועה?\r\nואם כך חוזרת השאלה שלי איך ייתכן לקיים מצוות תורה לפני החיוב מן התורה? \r\n\r\nהיה אפשר לתרץ שמקיימים רק הפרשה מדברי חכמים ואז כאשר הפירות יתייבו מן התורה יפרישו עוד פעם. אבל לא כך ההלכה - אין צורך להפריש פעם שניה.\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nחיוב תרו\"מ גם קודם גמר מלאכה הוא מדאורייתא אלא שרצוי בגמר מלאכה. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-07-09T14:38:26Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:36:10.229Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לשאלת-חיוב-בהפרשת-תרומות-ומעשרות.138735.html"
    },
    {
      "id": "138736",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138736",
      "title": "רווקות מאוחרת",
      "question": "בס״ד\r\n\r\nשלום לכבוד הרב , \r\n\r\nיכול להיות שהשאלות שלי מטופשות , אבל אשאל בכל זאת כדי להסיר ספק מליבי.. \r\nאני בת 31 , חוזרת בתשובה ב״ה מעל 7 שנים ורווקה … \r\n\r\nכשהייתי קטנה יותר והיו קורים לי כל מיני מצבים לא נעימים והייתי צריכה עזרה מבורא עולם תמיד הייתי אומרת ״אני יודעת שגם ככה אני לא אתחתן, אז בבקשה לפחות תעזור לי בזה״ (שילוב של ביטחון עצמי מאוד ירוד וחוסר שביעות מהמראה שלי בזמנו) האם יכול להיות שבמילים אלו סגרתי לעצמי את השפע ? האם עליי לעשות משהו? \r\n\r\nשנית , לפני בערך 6 שנים יצאתי למס׳ פגישות עם בחור , בהתחלה הפגישות היו טובות ובאחת מהן הוא ביקש ממני את הטבעת שהייתה לי על היד , לא חשבתי יותר מידי ונתתי לו את הטבעת . אחרי מס׳ פגישות נוספות נפרדנו , ולא ביקשתי/קיבלתי את הטבעת בחזרה , האם יכול להיות שזה מסמל משהו? סוגר משהו? \r\n\r\nשוב , מתנצלת על השאלות האלו .. אבל ממש אשמח למענה והתייחסות . תודה לכבוד הרב.",
      "answer": "אם את חושבת שבגלל שאמרת לקב\"ה שלא תתחתני זה פעל פעולה שלילית הרי עכשיו תתפללי ותאמרי: רבונו של עולם בראת אותי כאישה על מנת שאתחתן ואני רוצה לעשות רצונך, אני מבקשת ממך שתעזור לי להצליח לבנות בית טוב לישראל כפי רצונך. כי הכל בידך ואין מי שיכול לעצור את רצונך הטוב. אנא ד' הושיעה נא אנא ד' הצליחה נא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-11T14:19:20Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:36:22.373Z",
      "filename": "2025-12-רווקות-מאוחרת.138736.html"
    },
    {
      "id": "138739",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138739",
      "title": "בנות צלפחד",
      "question": "למה בנות צלפחד היו היחידות שביקשו ממשה חלק בארץ? היו היחידות שאביהן מת (לא בעדת קרח) ולא היה להן אחים?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום\r\nמתוך פשט הכתוב נראה כפי שהנחת בשאלתך, שלא היו להן אחים והן היו יתומות מאב.\r\nבמדרש מופיע שבקשתן נבעה מתוך הקשר המשפחתי לראש השבט שלהם - יוסף הצדיק. יוסף אוהב ארץ ישראל, יוסף שהודה בארצו וחפץ להיקבר בה, נטע את אהבת הארץ בלב צאצאיו, וזה מה שהוביל דווקא את בנות צלפחד לחפוץ בחלק בארץ ישראל.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-07-09T18:06:23Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:36:44.623Z",
      "filename": "2025-12-בנות-צלפחד.138739.html"
    },
    {
      "id": "138740",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138740",
      "title": "שבת",
      "question": "האם יש חילוק בין ריקוד ומחיאת כף לתיפוף על השולחן (גם בשתי ידיים)?",
      "answer": "שולחן הוא כלי כמו תוף ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-09T22:20:13Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:36:56.762Z",
      "filename": "2025-12-שבת.138740.html"
    },
    {
      "id": "138741",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138741",
      "title": "דיני תפילה",
      "question": "האם יש דין שליח ציבור קבוע (שאסור שיהיה בלי חתימת זקן) בשליח ציבור שעולה פעם אחת בשבוע (בקביעות)?",
      "answer": "שלום.\r\nחתימת זקן זו המלצה.\r\nאין איסור לעבור לפני התיבה ללא זקן.\r\nפעם בשבוע, זה אקראי. לא קבוע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-09T16:46:35Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:37:08.940Z",
      "filename": "2025-12-דיני-תפילה.138741.html"
    },
    {
      "id": "138743",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138743",
      "title": "האם בימינו יש בעיה לאכול ברשות הרבים?",
      "question": "האם בימינו יש בעיה לאכול ברשות הרבים?",
      "answer": "גם היום זה  לא מכובד",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-09T22:20:58Z",
        "upvotes": 141
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:37:33.317Z",
      "filename": "2025-12-האם-בימינו-יש-בעיה-לאכול-ברשות-הרבים.138743.html"
    },
    {
      "id": "138744",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138744",
      "title": "דיני ברכות",
      "question": "האם בימינו שישנם מקומות שמוכרים שקדים ירוקים בשוק צריך לברך עליהם \"בורא פרי העץ\" או שכיוון שרוב השקדים אוכלים רק את גרעינם לברך \"שהכל\"?",
      "answer": "על שקדים ירוקים יש לברך שהכל כי אין זה עיקר הפרי. עיין על כך בשו\"ע סימן ר\"ד סעיף א' ובמשנה ברורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-11T14:20:28Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:37:45.450Z",
      "filename": "2025-12-דיני-ברכות.138744.html"
    },
    {
      "id": "138749",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138749",
      "title": "והאם עגיל באוזן למען שלום בית מותר?",
      "question": "האם מותר לעשות עגיל באוזן למען שלום בית מכיוון שאישתי לעתיד דורשת ממני?",
      "answer": "שלום.\r\nא. עגיל לגבר, יש בעיה של איסור  \"לא ילבש\".\r\nב. התורה אומרת: והוא ימשול בך! הגבר מוביל, ולא מובל ע\"י האשה!\r\nזו מערכת משפחתית מתוקנת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-19T23:49:18Z",
        "upvotes": 347
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:38:24.921Z",
      "filename": "2025-12-והאם-עגיל-באוזן-למען-שלום-בית-מותר.138749.html"
    },
    {
      "id": "138755",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138755",
      "title": "האם מותר לקיים מצוות בתהליך הגיור?",
      "question": "אבא שלי יהודי ואמא שלי נוצריה אז אני נוצרי ואני רוצה לעשות גיור וזה מתאפשר לי רק בצבא עד הצבא יש לי זמן ואני רוצה לשמור כשרות לעשות קבלות שבת ולהניח תפילין מותר לי?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nמותר וצריך להתלמד אבל לא לקיים כיהודי. לדוגמה לקיים רק חלק ממצוות בשבת כגון לא לבשל אבל לנסוע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-09T13:46:24Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:39:16.584Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לקיים-מצוות-בתהליך-הגיור.138755.html"
    },
    {
      "id": "138756",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138756",
      "title": "גניבה במשחקים",
      "question": "אני יודע שלשחק במשקים זה דבר לא טוב אבל אני רוצה לדעת כי מישהו גנב ממני משהו במשחק שלקח לי הרבה זמן להשיג אותו והוא גנב לי במשחק ואיבד את זה האם זה נחשב שגנב?",
      "answer": "אסור לגנוב גם אם זה על מנת להחזיר\r\nוכן אסור לגנוב על מנת לגרום צער (בבא מציעא סא:)\r\nאם הוא לא התכוון לגנוב אלא שתוך כדי משחק זה נאבד גם כאן יש מצווה של השבת אבידה\r\nממליץ לדבר עם החבר בדרכי נעם \r\n\"והאמת והשלום אהבו\"",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-07-10T17:32:52Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:39:28.702Z",
      "filename": "2025-12-גניבה-במשחקים.138756.html"
    },
    {
      "id": "138763",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138763",
      "title": "מותר לנוצרי להניח תפילין?",
      "question": "אני נוצרי שרוצה להניח תפילין לשמור כשרות ולקדש בשבת מותר לי?.\r\nרוצה להוסיף שאני מתכנן להתגייר!.",
      "answer": "נכון להיוועץ במי שמלווה אותך בהליך הגיור",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-07-10T20:51:00Z",
        "upvotes": 220
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:40:32.419Z",
      "filename": "2025-12-מותר-לנוצרי-להניח-תפילין.138763.html"
    },
    {
      "id": "138765",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138765",
      "title": "האם יש יוהרה בגידול זקן לבחור צעיר",
      "question": "שלום הרב!\r\nהאם בתור נער שלא נוגע בזקנו בכלל אני צריך לחשוש לדין \"יוהרה\" ולכן להתגלח?\r\n(זה נחשב  חריג בסביבה שאני נמצא בה)",
      "answer": "בזמננו שיש כל כך הרבה נערים שהופעתם מוזרה בדרכים רחוקות מתורת ישראל ומנהגיו טוב שיראו גם כאלה שמתהדרים בצורה יהודית מקורית ואין לחשוש למה יאמרו מבקרי ביקורת למיניהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-17T11:50:26Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:40:56.674Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-יוהרה-בגידול-זקן-לבחור-צעיר.138765.html"
    },
    {
      "id": "138766",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138766",
      "title": "על איזה בגדים מברכים שהחיינו?",
      "question": "על איזה בגדים מברכים שהחיינו ולפי איזה מנהגים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמבואר בשולחן ערוך (רכג, סע' ו) שלא מברכים על בגדים שאינם חשובים כגון חלוק או נעליים וגרביים. כיום שמחיר הבגדים ירד ובדרך כלל אין אנשים מתרגשים יותר מדי מבגדים שגרתיים, אין לברך על כל בגד שקונים כגון סתם חולצה או מכנסיים של גברים, אלא על בגדים חשובים שגורמים לאדם שמחה כגון על חליפה וכדומה (הליכות שלמה כג, טו). \r\nאין הדבר תלוי בערך הכספי של הבגד אלא באדם שקנה אותם אם הוא שמח בבגד (חוט שני שבת ח\"ג עמ' רכז). \r\nמברכים על טלית גדול משום שהוא בגד חשוב ,אבל רוב בני אדם אינם מברכים על טלית קטן, משום שהוא אינו נחשב בגד חשוב כיום לרוב האנשים (אגרות משה ח\"ג סי' פ).  \r\nבדרך כלל נשים צריכות לברך על שמלות וכן על מטפחות חשובות. \r\nנהגו שלא לברך על נעליים מעור אפילו הם חשובים (הגרש\"ז אוירבך והגר\"מ אליהו - וזאת הברכה עמ' 169).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי טלית קטן דעת הגרח\"ק שטלית קטן אינו נחשב בגד חשוב בזמנינו לרוב בני אדם ואפילו עני ששמח בו נהגו שלא לברך (דעת נוטה ח\"ב תשיז - תשיח). \r\nבברכת ה' (ח\"ד עמ' קע) כתב שאפשר לברך על טלית קטן מצמר אם שמח בה.\r\n\r\nעל משקפיים לא מברכים (הגרש\"ז אוירבך והגרח\"פ שיינברג שזה כדבר של רפואה. ויש אומרים לברך (הגרי\"ש אלישיב והגר\"נ קרליץ) כמובא בספר וזאת הברכה (עמ' 167).\r\n\r\nהגרש\"ז היה מברך על חליפה חדשה (הליכות שלמה שם הע' 64). \r\nמרן הגר\"א שפירא אמר לתלמידיו כמה פעמים שהוא בירך שהחיינו על החלוק שלו משום שמדובר בבגד חשוב שקונים פעם בכמה שנים (שמעתי מהרב ברוך ספיר). וכן בירך הגר\"מ פיינשטיין על החלוק שהכינה לו כלתו לכבוד יום ההולדת שלו (מסורת משה ח\"ב עמ' מז).\r\n\r\nבמ\"ב-דרשו (רכג, הע' 29) הביאו שלדעת הגר\"נ קרליץ מי ששמח יכול לברך על מכנסיים וחולצה, ולדעת הגרי\"ש אלשיב אין לברך על חולצה או על סוודר או מכנסיים. אולם אפשר שאין מחלוקת ותלוי באדם ובבגד.\r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-10T18:37:16Z",
        "upvotes": 1408
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:41:08.895Z",
      "filename": "2025-12-על-איזה-בגדים-מברכים-שהחיינו.138766.html"
    },
    {
      "id": "138768",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138768",
      "title": "אישה שנבעלה לגוי",
      "question": "אני רוצה להבין רק מזה אומר נבעלה, האם זה אומר שהגוי היה הגבר הראשון שלה או שזה לא משנה עצם זה שהייתה עם גוי הופך אותה לאסורה על כהן? אשמח לתשובה ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה\r\nנכון לא משנה מתי גם אם יהודיה נאנסה על ידי גוי היא אסורה לכהן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-09T21:51:05Z",
        "upvotes": 1073
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:41:33.178Z",
      "filename": "2025-12-אישה-שנבעלה-לגוי.138768.html"
    },
    {
      "id": "138770",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138770",
      "title": "בנות צלופחד, יחידות?",
      "question": "אבל אם היו עוד כמותן, למה לא ביקשו? מי לא רוצה יותר נחלה בארץ ישראל?!",
      "answer": "שלום\r\nבהמשך להסבר לפי המדרש, יש לומר, כנראה מתוך משפחות בני יוסף לא היתה עוד משפחה כזאת שלא היו להם בנים אלא רק בנות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-07-10T18:42:04Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:41:57.464Z",
      "filename": "2025-12-בנות-צלופחד-יחידות.138770.html"
    },
    {
      "id": "138771",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138771",
      "title": "חתימת חוזה עם אולם אירועים בבין המצרים",
      "question": "האם מותר לחתום על חוזה עם אולם ארועים בימי בין המצרים,\r\nאחרת התאריך הרצוי ייסגר?",
      "answer": "שלום.\r\nודאי מותר! זה דבר האבד, ומותר אפילו בתשעת הימים.\r\nמזל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-10T00:31:30Z",
        "upvotes": 175
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:42:09.658Z",
      "filename": "2025-12-חתימת-חוזה-עם-אולם-אירועים-בבין-המצרים.138771.html"
    },
    {
      "id": "138773",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138773",
      "title": "האם מותר לחייל להסתפר בימי בין המצרים?",
      "question": "שבוע טוב הרב.\r\nאני חייל, ובעקבות המבצע בג'נין לא הספקתי להסתפר ולהתגלח לפני י\"ז בתמוז, והשבוע נכנס לשבוע ממש מבצעי שהזקן והשיער ממש מפריע בו, האם יש אופציה להסתפר ולהתגלח היום או שבעייתי?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר. מכיוון שלא יכולת בעקבות המבצע להסתפר לפני י\"ז בתמוז אפשר להתגלח ולהסתפר כעת (ערוך השולחן תקנא, לד), ובפרט שהזקן והשיער עלולים להפריע לך בשבוע המבצעי בוודאי שאתה רשאי להתגלח ולהסתפר כעת (ראה שו\"ת בדי אהרן סי' ג בשם הגרש\"ז אוירבך).\r\nבהצלחה רבה!!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השו\"ע (סע' טו): \"מי שתכפוהו אבילות של מת ושל שבת זו, והכביד שערו, מיקל בתער, אבל לא במספרים\". ביאר המ\"ב (ס\"ק פו) בשם הלבוש: \"מקל בתער - משום שאין זה יפוי\". ובמ\"ב (ס\"ק פז) מבואר שלפני ראש חודש מותר גם עם מספריים ע\"ש.\r\nבערוך השולחן (סע' לד) כתב: \"וכן נראה לעניות דעתי, דכל אותן שהתירו חכמים לגלח ולכבס בחול המועד, כמו ששנינו במשנה ד\"ואלו מגלחין\", כמו שכתבתי בסימן תקלא – מותרים לספר ולכבס גם בשבוע שחל תשעה באב בתוכה, וכל שכן מקודם, שאינו אלא מנהג בעלמא. דהא במועד, לבד האיסור מלאכה, גזרו גם כן מפני שלא יכנוסו לרגל כשהן מנוולין, כמו שכתבתי שם. ומכל מקום לאלו התירו – כל שכן באבלות ישנה, דניכר לכל שלא היו יכולין לגלח ולהסתפר עד כה, ולא גרע מתכפוהו אבלות\".\r\n\r\nיש להוסיף שכתב השו\"ע (תקנא יג): \"ובזקן, כל שמעכב את האכילה, מותר\". כאן שהזקן והשיער מציקים לך, זה דומה קצת לסעיף הנ\"ל.\r\n\r\nמכיון שאתה כותב שהדבר ממש מפריע לך לקראת המבצע הבא מסתבר שיש לראות זאת כשיקול של פיקוח נפש (על כל פנים לעניין תספורת בבין המצרים). \r\nראה בשו\"ת בדי אהרן (סי' ג) שהגרש\"ז אוירבך התיר להביא בשבת בגדים יבשים לחיילים משום שקשה לחיילים להילחם עם בגדים רטובים. בספר אביהם של ישראל (ח\"ב עמ' 37) מובא שהגר\"מ אליהו ציין מקור לדברי הגרש\"ז מהתוספתא בבבא מציעא (פרק יא). \r\n\r\nבספר הלכות מדי צה\"ל הביא סיפור זה והוסיף: \"אך ת\"ח אחד סיפר לי בשם הג\"ר יהושע נויבירט שבהחלטיות כי הגרש\"ז אויערבך לא התיר זאת והוסיף שיש לחלק בין מקרים שונים בזה וזו אינה שאלה הלכתית אלא שאלה פיקודית כלומר אם המפקדים רואים בזה צורך באותו זמן מותר ואם לא אסור בכל מקרה אין כאן היתר כללי ואסור לכתוב תשובה זאת כהיתר כללי\".\r\n\r\nסוף דבר יש ללמוד לעניננו לעניין תספורת וגילוח בבין המצרים שהוא הרבה יותר קל מחילול שבת.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-09T21:22:59Z",
        "upvotes": 436
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:42:33.918Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לחייל-להסתפר-בימי-בין-המצרים.138773.html"
    },
    {
      "id": "138780",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138780",
      "title": "מניין תינוקות הלוים",
      "question": "כתב רש\"י בבמדבר (ג, טז) שכדי למנות את שבט לוי, אמר משה לפני הקב\"ה: \"היאך אני נכנס לבתי כולם ולתוך אהליהם לדעת מניין יונקיהם?\", אמר לו הקב\"ה: \"עשה אתה שלך ואני אעשה שלי\". הולך משה ועומד על פתח האהל והשכינה מקדמת לפניו, ובת קול יוצאה מן האהל ואומרת: \"כך וכך תינוקות יש באוהל הזה\". \r\nאבל אחר שהיה מודיע ללויים את מצות ה' למנות את ילדיהם, לא היו עומדים ומודיעים לו מיד כמה הם?! ומה ראה להקשות על בשליחות זו יותר משאר שליחיות שציווהו ה' שהיו קשות מזו?!\r\n",
      "answer": "שלום\r\n(סליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה גרם לעיכוב)\r\nהרמב\"ן בתחילת חומש במדבר (פרק א' פס' מ\"ה) מביא מספר הסברים למנין בני ישראל. אחד מהם הוא: \"ועוד כי הבא לפני אבי הנביאים ואחיו קדוש ה', והוא נודע אליהם בשמו, יהיה לו בדבר הזה זכות וחיים, כי בא בסוד העם ובכתב בני ישראל, וזכות הרבים במספרם. וכן לכולם זכות במספר שימנו לפני משה ואהרן, כי ישימו עליהם עינם לטובה יבקשו עליהם רחמים\". המנין שנעשה לכל אחד מישראל בפני משה ואהרון הביא ברכה ותפילה מאת משה ואהרון לכל נפקד וזו היתה זכות עצומה עבורו. על פי אותו רעיון ניתן לומר שהמעבר של משה מאוהל לאוהל וביקור הבית שעשה לכל משפחה בודאי יצר רושם גדול מבחינה רוחנית אצל כל משפחה ואצל כל אחד ועל כן לא היה די בעדכון המספרים בלבד אצל משה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-07T14:38:44Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:43:23.600Z",
      "filename": "2025-12-מניין-תינוקות-הלוים.138780.html"
    },
    {
      "id": "138786",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138786",
      "title": "מי פטור ממעשר? נותנים מעשר מהיתרה או מההכנסה?",
      "question": "1. ברור שזה שאלה שקשה לאמוד ועניין סובייקטיבי. אבל אני קצת מתקשה להכריע על עצמי, ואני משער שרבים כמוני.\r\nאני מורה ואשתי סטודנטית, ובכל זאת אנחנו מצליחים להיות בפלוס של 3,000 שקל בכל חודש. אבל כמובן שכל סכום כזה נחסך והולך בשבילנו לקניית דירה בע\"ה. אז האם זה נחשב שאנחנו חיים ברווח? אם זה היה פחות מ3,000 של רווח? אנחנו חיים לא ברווח בכלל בשביל שיהיה לנו את הכסף לייעוד המבוקש.\r\n\r\n2. האם נותנים מעשר מהיתרה או מההכנסה? כלומר: אם המשכורת היא 7,000 ש\"ח ואנו מוציאים 4,000 ומצליחים להשאיר 3,000, האם צריך לחשב את המעשר מהמשכורת, דהיינו 700, או מהיתרה שנשארה, דהיינו 300?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nראשית, אזכיר את מה שמופיע בתשובה הקודמת, שמעשר כספים אינו חיוב גמור, אלא זוהי הדרך הראויה לקיום מצוות צדקה. הדברים דלהלן נכתבים עבור מי שמעוניין לקיים את מצוות צדקה באופן הראוי לכתחילה, אבל אין לראות בהם חיוב גמור ומוחלט.\r\n\r\n1. אכן השאלה היא לא קלה. באופן פשוט נראה שכיוון שאתם מצליחים להתפרנס מן ההכנסה שלכם ונותר לכם עודף, הרי אתם צריכים לתת מעשר. רק מי שאינו יכול לכסות את צרכי המחיה שלו פטור מלתת צדקה ומעשר (הגהת הרמ\"א לשו\"ע יו\"ד רנ\"א, ג). ואף שאתם גרים כעת בשכירות ואין לכם בית משלכם, עדיין לכאורה זה לא פוטר, שהרי סוף סוף יש לכם את צורכי המחיה שלכם – יש לכם כעת מקום מגורים ואתם מצליחים לממן אותו, אף שאתם מעדיפים לגור בבית משלכם ולא בשכירות.\r\nאם המציאות היא שבעצם אתם זקוקים כל המשכורת שלכם כדי לקיים רמת חיים בסיסית (להמחשה: רמת חיים מקובלת של אברכים או סטודנטים), ואתם מורידים את רמת החיים לרמה פחותה יותר כדי לחסוך לקניית דירה, אז יש מקום לומר שאתם פטורים ממעשר, שכן בעצם המשכורת שלכם מספיקה כדי פרנסתכם ולא מעבר לכך. אבל אני מניח שגם אם אתם מצטמצמים מאד ברמת החיים, לא כל סכום החיסכון נחוץ לקיום רמת חיים בסיסית, ונמצא שעדיין יש לכם כסף פנוי.\r\n\r\n2. יש בפוסקים דעה הסוברת שחישוב המעשר הוא מן היתרה שנותרה לאחר שמוציאים את ההוצאות לפרנסת המשפחה, דהיינו שבדוגמא שהבאתם די לתת 300 ש\"ח כמעשר. כך נראה בפשטות בתשובת אבקת רוכל סימן ג': \"...יעשה חשבונו, ויראה מה שהרויח יותר על כל אשר פיזר בדברים הצריכים לבית... ויקח מעשר...\". וכך כתבו בעקבותיו כמה פוסקים (עיין למשל שו\"ת שואל ונשאל ח\"ב, יו\"ד ק\"ס; שו\"ת ציץ אליעזר י', ו).\r\nאולם כמה פוסקים נקטו לא כך, אלא שחשבון המעשר הוא מן המשכורת הכוללת ולא ממה שנשאר לאחר ניכוי ההוצאות (עיין למשל ברכי יוסף יו\"ד רמ\"ט, ה; ערוך השולחן יו\"ד רמ\"ט, ז; שו\"ת משנה הלכות י\"ב, קמב). כמה מן הפוסקים הללו הצביעו על כך שבתשובה זו עצמה של האבקת רוכל יש גם משמעות לאידך גיסא, שחשבון המעשר צריך להיות מן המשכורת הכוללת ולא ממה שנשאר. כמו כן, מקורה של תשובה זו אינו ודאי, ולא ברור האם זו אכן תשובה של ר' יוסף קארו (שהוא המחבר של שו\"ת אבקת רוכל). עוד הביאו ראיה מכמה מקורות (עיין למשל בתוספות תענית ט' א, ד\"ה \"עשר\") שהשוו מעשר כספים למעשר מן התבואה, והרי במעשר מן התבואה ודאי שמפרישים מכל התבואה שצמחה ולא רק ממה שנותר לאחר האכילה. יש להוסיף עוד, שלשון השו\"ע (יו\"ד רמ\"ט, א) מורה בפשטות שהחישוב הוא מן הרווח הכללי ולא ממה שנשאר לאחר ההוצאות. כמו כן, דברי הרמ\"א דלעיל, שמי שאין לו כדי פרנסתו פטור מלתת מעשר, אינם מובנים על פי השיטה שחישוב המעשר הוא רק ממה שנותר לאחר ההוצאות, שהרי אדם כזה שאינו \"גומר את החודש\" או שהכנסתו מספיקה בדיוק כפי צרכיו, אין לו כלל יתרה לחשב ממנה את המעשר, ואין צורך לומר שהוא פטור. נראה אם כן שהדרך העיקרית בפסיקה היא שחישוב המעשר הוא מן ההכנסה הכוללת ולא מן היתרה שלאחר הוצאת ההוצאות.\r\n\r\nכאמור בפתיחה, הדברים אינם חיוב גמור, אלא למי שרוצה לקיים את המצווה כתיקונה. ובעז\"ה שתזכו לפרנסה ברווח!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-07-29T22:52:34Z",
        "upvotes": 610
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:44:15.237Z",
      "filename": "2025-12-מי-פטור-ממעשר-נותנים-מעשר-מהיתרה-או-מההכנסה.138786.html"
    },
    {
      "id": "138792",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138792",
      "title": "בהמשך לשאלתי",
      "question": "תודה רבה על המענה! \r\nהרב יעקב אריאל, פוסק לפי המשנה ברורה? \r\nעפ\"י פסיקה זו, אפשר לשמוע שירים שקטים בשלושת השבועות? \r\nומותר לנגן שירים עצובים של חורבן? ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nמפנה אותך לתשובתו של הרב יעקב אריאל שליט\"א בעניין: https://www.yeshiva.org.il/ask/57774\r\n\r\nכל טוב ויום נעים!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2023-07-11T09:27:22.21Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:45:07.020Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לשאלתי.138792.html"
    },
    {
      "id": "138799",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138799",
      "title": "העברת כספי הכנסת כלה לצדקה אחרת",
      "question": "התרמנו כסף בשביל מטרה ספציפית (הכנסת כלה). האם מותר כעת להעביר את הכספים לצורך אחר (עמותה לילדי צמי\"ד)? או שיש בזה משום גניבת דעת של התורם?\r\nוהאם ניתן לדמות את זה לפסק השו\"ע  בהלכות בית כנסת? - \"אם גבו מעות לבנות בית הכנסת או בית המדרש או לקנות תיבה או מטפחת או ספר תורה ורצו לשנותו מלצורך מה שגבו אותם אין משנין אלא מקדושה קלה לחמורה\" (או\"ח, סימן קנ\"ג, סעיף ה).\r\n\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם התרמתם כסף עבור כלה אזי הכסף שייך לה ואף המותר שלה, ואי אפשר לשנות ולהעביר לעמותה אחרת (שו\"ע יו\"ד רנג ו, רמב\"ם מתנות עניים ט, יח, ובדרך אמונה שם). \r\n\r\nאין זה דומה למקרה שהזכרת מדברי השולחן ערוך אורח חיים (קנג ה) ששם מדובר שגבאי בית הכנסת משתמש בכסף עבור בית הכנסת שאליו תרמו ויכול לשנות מהמטרה שאליו תרמו לצורך מטרה אחרת של אותו בית הכנסת אם משנה מקדושה קלה לקדושה חמורה. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבמקרה שיש צורך שעה ורצו הממונים שהתמנו על ידי הציבור לשנות יש אומרים שרשאים לשנות, ויש אומרים שאם גבו עבור עניים מסויימים (במקרה שלנו לכלה ענייה מסוימת) אין רשות לממונים לשנות (דרך אמונה מתנות עניים סימן ט ס\"ק מז וס\"ק קכח). \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-13T12:29:57Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:46:10.802Z",
      "filename": "2025-12-העברת-כספי-הכנסת-כלה-לצדקה-אחרת.138799.html"
    },
    {
      "id": "138801",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138801",
      "title": "שמיעת שירים לצורך ריכוז",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהאם מותר לי לשמוע שירים בבין המצרים בשביל ריכוז בלימודים? (השירים עוזרים לי להתרכז בלימודים ולעשות אותם בקצב...אם ישאלו אח\"כ מה שמעתי לא אדע להשיב מכיוון שזה רק רקע מבחינתי ונותן לי לא להיות מוסחת מהרעשים סביבי...)\r\nבנוסף, האם מותר לשמוע מוזיקה קיצבית באוזניות בשביל לעשות קצת ספורט? המוזיקה מאוד עוזרת לזה.\r\nובכללי, האם מותר לשמוע שירים לשם מטרה אחרת משמיעתם (כגון מה שפרטתי...)\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nאני מורה,, שכל מה שמותר לשמוע כל השנה, מותר, עד כט תמוז.\r\nרצוי להמנע משירים שמחים כמו שירי חתונה.\r\n\r\nמוסיקה לשם ריכוז או ספורט, מותרת, בוודאי עד כט תמוז, בתשעת הימים יש מקום להתיר, אבל ראוי להמנע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-13T00:36:41Z",
        "upvotes": 553
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:06:03.695Z",
      "filename": "2025-12-שמיעת-שירים-לצורך-ריכוז.138801.html"
    },
    {
      "id": "138802",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138802",
      "title": "גיור קטינים",
      "question": "לפי מה שנאמר לי. \r\nקטין שגוייר אמור לקבל על עצמו שוב את היהדות או למחות על גיורו.\r\nנניח ולא שאלו את הקטין בגיל מצוות אם ברצונו להיות יהודי או לא. \r\nהאם יהדותו בתוקף, או מוטלת בספק?\r\n",
      "answer": "נהג כיהודי לאחר בר מצווה - כמו הנחת תפילין,\r\nהוא יהודי לכל דבר, ואינו יכול למחות (דהיינו שאינו יכול לומר אני לא רוצה להיות יהודי).\r\nואין צורך לשאול אותו, (אולי הוא לא יודע שגיירו אותו בהיותו תינוק)\r\nאבל חשוב כערך חינוכי - שליהדות  יהיה תוכן ממשי,\r\n במוח - הכרת היהדות וההעמקה בה.\r\nבלב - חיבור רגשי ,\r\n ולמעשה - למצוות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-13T10:07:46Z",
        "upvotes": 128
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:06:15.859Z",
      "filename": "2025-12-גיור-קטינים.138802.html"
    },
    {
      "id": "138803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138803",
      "title": "אכילת פירות של גינה חדשה",
      "question": "צהריים טובים,\r\nמספר שבועות לאחר ראש השנה (לאחר צאת השנת שמיטה) שטלנו מספר עצים בגינה שלנו, העצים כבני 3 או 4, בעת השתילה. \r\nהגינה עצמה ברובה מאדמת טוף שמתחת יש חניון וחלק קטנן ממנה (עם עץ אחד) אדמה רגילה.\r\nמהם התאנים שצריך לבדוק על מנת להבין האם מותר לאכול מהפירות השנה? ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nא. יש לבדוק את המשתלה ממנה נקנו העצים, האם יש שם פקוח ערלה וכלאים. אם אין פקוח על נושא הערלה יש לספור שנות ערלה חדשות משנת תשפ\"ג וכל הפירות שיחנטו אחר טו בשבט תשפ\"ו יהיו נטע רבעי שיאכלו לאחר פדיון. אם יש פקוח ערלה במשתלה  יש להתחיל לספור מהתאריך הכתוב על השתיל. \r\nב. לעניין כלאים יש לדעת מאיזה סוג הכנה והרוכב, יש עצים שאין בהם כלאים (שבעת המינים, ועוד רבים). \r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-07-13T15:48:28Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:06:28.003Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-פירות-של-גינה-חדשה.138803.html"
    },
    {
      "id": "138808",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138808",
      "title": "בין המיצרים",
      "question": "האם מותר לשיר שירים מקפיצים בפה בימי בין המצרים?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nמותר ,רק רצוי שהאדם לא ימלא את פיו שמחה וצהלה בימים אלו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-07-12T20:08:15Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:07:14.504Z",
      "filename": "2025-12-בין-המיצרים.138808.html"
    },
    {
      "id": "138813",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138813",
      "title": "תפילת שמונה עשרה",
      "question": "שלום לרב \r\nאם יש חציצה של שולחן בין המתפלל לביני האם מותר ללכת אחורה? ",
      "answer": "שולחן רגיל לא מסתיר את העומד לפני המתפלל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-12T22:15:16Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:08:00.978Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-שמונה-עשרה.138813.html"
    },
    {
      "id": "138814",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138814",
      "title": "שמונה עשרה",
      "question": "שלום לרב \r\nהאם יש פגם בתפילת שמונה עשרה אם מתחילים אותה לאחר שהציבור התחילו?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאין כל פגם בדבר, זה נחשב תפילה בציבור, רק שיש מעלה והידור להתחיל ביחד עם הציבור עמידה.\r\n\r\nברכה והצלחה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-07-16T15:13:21Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:08:13.135Z",
      "filename": "2025-12-שמונה-עשרה.138814.html"
    },
    {
      "id": "138817",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138817",
      "title": "טיול אחר ראש חודש אב לחייל בחופשה",
      "question": "שלום הרב, \r\nב\"ה אחרי 10 חודשים בצבא שלא היה לי שבוע חופש, יש לי חופש שבוע הבא.\r\nהימים היחידים שאני יכול לטייל עם אשתי זה רביעי עד שני, האם יש אופציה לטייל איתה גם ברביעי למרות שכבר מגיע ראש חודש אב?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשר. אמנם לכתחילה טוב להחמיר שלא לטייל אחרי ראש חודש אב, משום הצער על חורבן הבית ומשום הסכנה שיש בימים אלו. אולם במקרה שלך יש להקל בדבר לכתחילה, וכמובן להיזהר מסכנה (ראה רמ\"א סוף סי' תקנג).\r\n\r\nמקורות והרחבות:\r\nכתב הרמ\"א (סוף סימן תקנג): \"וכן לא יטייל ערב תשעה באב\". משמע שעד אז אין איסור לטייל. (ע\"ע במקראי קודש לרב משה הררי שליט\"א עמ' 116). \r\nהגר\"ע יוסף התיר לבני ספרד (שלא נהגו להחמיר ברחיצה בצונן) ללכת לבריכה ולים אפילו בשבוע שחל בו תשעה באב (חזון עובדיה עמ' רלח). אם כי יש שחלקו (האור לציון, הגר\"מ אליהו). \r\nאכן יש מהאחרונים שכתבו להחמיר שלא לטייל בימי בין המצרים ובפרט אחר ראש חודש אב. וכן הורו הגר\"ש ישראלי והגר\"מ אליהו (מקראי קודש שם). וכך כמובן ראוי ונכון. אלא שבמקרה הצורך אפשר להקל כעיקר הדין, וכמובן יש להיזהר מסכנה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-12T09:12:48.347Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:08:49.460Z",
      "filename": "2025-12-טיול-אחר-ראש-חודש-אב-לחייל-בחופשה.138817.html"
    },
    {
      "id": "138824",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138824",
      "title": "העלאה באוב - מה רע בזה?",
      "question": "ראיתי תשובה של הרב בנושא, שאלו שטויות והבלים להעלות באוב, כמובן אני יודעת שזה איסור חמור, אשמח לדעת את במשמעות מדוע זה לא טוב, ואיפה אוכל לקרוא על כך בהרחבה.",
      "answer": "שלום לך,\r\nהסקרנות של האדם והרצון שלו לדעת את העתיד, הן כדי למלא את סקרנותו, והן כדי לדעת כיצד לכוון את מעשיו בהווה, הביאו את האדם בעולם הקדום, לפתח מכלול של מקצועות, שעסקו בחיזוי העתיד בצורות שונות. רשימה של מקצועות כאלה מונה התורה בספר דברים (פרק יח): \"(י) לֹא יִמָּצֵא בְךָ מַעֲבִיר בְּנוֹ וּבִתּוֹ בָּאֵשׁ קֹסֵם קְסָמִים מְעוֹנֵן וּמְנַחֵשׁ וּמְכַשֵּׁף:  (יא) וְחֹבֵר חָבֶר וְשֹׁאֵל אוֹב וְיִדְּעֹנִי וְדֹרֵשׁ אֶל הַמֵּתִים\". בעלי מקצוע אלו ניסו בשיטות מאגיות [=בדרך של כישוף] להשיג מידע על העתיד. שיטות אלה, אף שנחשבו בעולם הקדום למדעיות, היו קרובות מאוד לעבודה זרה. בדרכים שונות, השתלבה העבודה זרה באותם דרכים לחיזוי העתיד, עד שכמעט ולא היה ניתן להפריד ביניהן. וכך מי שעסק בדברים אלה, נגרר דרכם אל האמונה באלילים כנען ואלילים אחרים. אמנם היום אמונות אלה כבר לא קיימות, אבל היסוד הנפשי של תלות האדם בגורמים מאגיים או אלילים, משפיעה על האדם גם היום. וכך מי שעוסק במקצועות אלה, אט אט מאבד את הבחירה ואת השליטה על חייו, שהרי העתיד לא נקבע על פי מעשיו, אלא על פי אותם סימנים, החורצים את גורלו של אדם ואת עתידו.\r\nהתורה הרחיקה אותנו מאמונות ומעשים כאלה, לא רק בגלל קרבתם לעבודה זרה, ולא רק בגלל שהם נוגדים את השכל הפשוט, והעוסק בהם שוקע בהבלים, אלא בגלל שהתורה מחנכת אותנו, שהעתיד לא נקבע על ידי המתים, או הכוכבים או כל גורם אחר שמחוץ לאדם, אלא העתיד תלוי בבחירתו של האדם ובהחלטתו כיצד לנהל את חייו. האדם אחראי על הבחירה שהוא עושה, והוא זה שמחליט כיצד יראה עתידו.  \r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-07-16T10:42:26Z",
        "upvotes": 125
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:09:38.997Z",
      "filename": "2025-12-העלאה-באוב-מה-רע-בזה.138824.html"
    },
    {
      "id": "138829",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138829",
      "title": "תפילין על האצבעות בזמן נשיאת כפיים",
      "question": "שלום הרב אני כהן, בברכת כהנים אני עולה לתפילה עם תפילין?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכנראה כוונתך לרצועות שעל האצבעות. בכף החיים (קכח, פא) כתב שעל פי הקבלה ראוי שיהיו הרצועות על האצבעות בזמן נשיאת כפיים. אולם למעשה המנהג הוא שהכהנים מורידים את הרצועות מהאצבעות כאשר נוטלים ידיהם ולא מחזירים עד אחרי ברכת כהנים (פסקי תשובות קכח לט ילקוט יוסף קכח מז). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה: \r\nאין לחשוש ברצועות לחציצה כמבואר בכף החיים שם והובאו הדברים גם ביביע אומר (ח\"ח סי' יג, אות ד). וראה בילקוט יוסף (קכח מז) שהבין מתשובת הגאונים שראוי להסיר את התפילין מהאצבעות משום חציצה. ואינו מוכרח (הן משום שאולי כתבו זאת רק לפי סברת השואל, כפי שציין בילקוט יוסף שם, והן משום שלא מוזכר בדבריהם חציצה, ואולי כוונתם שאפשר להוריד את הכריכות מהאצבעות מצד שלא נוח לחלוק את האצבעות כאשר הרצועות על האצבעות). בפסקי תשובות כתב שהמנהג להוריד את האצבעות כדי שיוכלו לחלוק אצבעותיהם כהוגן וכהלכה. \r\n   \r\nכל טוב!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-05T08:23:33Z",
        "upvotes": 119
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:10:32.570Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-על-האצבעות-בזמן-נשיאת-כפיים.138829.html"
    },
    {
      "id": "138830",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138830",
      "title": "מדין בימות השופטים",
      "question": "כתוב בשופטים פרק ו שהקב\"ה נתן את ישראל ביד מדין. אבל קשה כי כתוב בבמדבר (לא, א-יז) שהרגו את כל אנשי מדין חוץ מהילדות שלא ראויות להיבעל שלקחו אותן לשבי; אז איך פתאום הם עוד פעם אומה?!\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום\r\n(סליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מהי סיבת העיכוב)\r\nבמדרש תנחומא (במדבר, ל\"א סימן ג') מבואר שהיו שני אומות שנקראו בשם מדין.\r\n\"וישלח אותם משה אלף למטה:\r\nאמר לו הקדוש ברוך הוא למשה: נקם נקמת בני ישראל, אתה בעצמך. והוא משלח אחרים. על שנתגדל במדין, אמר: אינו דין שאני מציר להם, שעשו בי טובה. המשל אומר: באר ששתית ממנו מים, אל תזרוק בו אבן.\r\nויש אומרים: שאינה זו אותה מדין שנתגדל בה משה, שזו בצד מואב והיא חריבה עד עכשיו\".\r\nהרב ישראל הלפרין עורך ה'פשטות המתחדשים' (סיון תש\"פ) מסביר שהמדיינים הם קבוצת שבטי מדבר אשר היו פרוסים בכמה מקומות, חלקם בדרומה של א\"י וחלקם במזרחה. נתון זה גם מוכרח מתוך שאלתך, כפי שהוא כותב במאמרו, בפרשת מטות בנ\"י נוקמים במדיין והורגים כל זכר, ובימי השופטים, מדין חוזרים שוב ובגדול (שופטים ו):\r\n\"וַיַּעֲשׂוּ בְנֵי יִשְׂרָאֵל הָרַע בְּעֵינֵי ה' וַיִּתְּנֵם ה' בְּיַד מִדְיָן שֶׁבַע שָׁנִים: וַתָּעָז יַד מִדְיָן עַל יִשְׂרָאֵל ... כִּי הֵם וּמִקְנֵיהֶם יַעֲלוּ וְאָהֳלֵיהֶם יבאו [וּבָאוּ] כְדֵי אַרְבֶּה לָרֹב וְלָהֶם וְלִגְמַלֵּיהֶם אֵין מִסְפָּר וַיָּבֹאוּ בָאָרֶץ לְשַׁחֲתָהּ\"\r\nאלא שעולה מכל זה, שבני ישראל נקמו והרגו כל זכר במדיינים אשר היו באזור פעור, ומהם לקחו השלל והכלים.\r\nוכן מבואר בדברי יהושע (יג, כא) בתיאורו את מלכי מדין הנהרגים במלחמה הנ\"ל כ'נסכי סיחון': \"וְאֶת נְשִׂיאֵי מִדְיָן ... נְסִיכֵי סִיחוֹן יֹשְׁבֵי הָאָרֶץ... הָרְגוּ בְנֵי יִשְׂרָאֵל בַּחֶרֶב\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-07T11:37:10Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:10:44.727Z",
      "filename": "2025-12-מדין-בימות-השופטים.138830.html"
    },
    {
      "id": "138831",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138831",
      "title": "איגרת המוסר להרמב\"ם",
      "question": "הרב יהודה קופרמן זצ\"ל פרסם את איגרת המוסר המיוחסת לרמב\"ם. הוא כותב שכמה מגדולי ישראל ביניהם המהרש\"ל, החת\"ס, החיד\"א ורבנים נוספים כתבו שאיגרת זו מיוחסת לרמב\"ם. ואכן תוכנה מתאים לכמה מרעיונותיו של הרמב\"ם במורה הנבוכים. מה דעת הרב בנושא?\r\n",
      "answer": "שלום לך,\r\nדבר האיגרת לא היה ידוע בדורות קודמים, ורק האחרונום מזכירים אותה. גם אלה שמזכירים אותה, היו מודעים לספק בדבר יחוסה לרמב\"ם. הרב קופרמן בהקדמתו לא מוכיח שהיא יצאה מיד הרמב\"ם, אלא מספר על שאלות ששאל מגדולי הדור. גם להם לא הייתה ידיעה ברורה בנושא.  בעיקר השערות \r\nהמומחה לרמב\"ם, הרב יצחק שילת, בספרו על אגרות הרמב\"ם, הוכיח שאיגרת זו לא יצאה מתחת ידו של הרמב\"ם. ונראים דבריו.\r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-07-16T15:58:55Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:10:56.863Z",
      "filename": "2025-12-איגרת-המוסר-להרמב-ם.138831.html"
    },
    {
      "id": "138836",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138836",
      "title": "תודה רבה!",
      "question": "מוזיקה לצורך זה מותרת לכל הדעות? יש הבדל בינה לבין סתם לשמוע מוזיקה או שזה אותו פסק הלכתי ואין בניהם הבחנה? גם לפי הרב עובדיה יוסף? אנחנו פוסקים לפיו בבית...",
      "answer": "שלום.\r\nכתבתי את דעתי. שעד כט תמוז מותר לשמוע מוסיקה, ולצורך רגיעה נפשית, יש מקום להתיר גם ב9 הימים.\r\nיש דיעות אחרות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-14T16:17:32Z",
        "upvotes": 128
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:11:43.335Z",
      "filename": "2025-12-תודה-רבה.138836.html"
    },
    {
      "id": "138837",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138837",
      "title": "האם ראוי להקרין את הסרט אגדת חורבן",
      "question": "שלום לרב,\r\nהאם ראוי להקרין את הסרט אגדת חורבן בליל תשעה באב בציבור?",
      "answer": "הסרט 'אגדת חורבן'\r\nנשאלתי בעבר על כך, האם ראוי להקרין את הסרט 'אגדת חורבן' העוסק בחורבן בית המקדש השני בליל תשעה באב, האם הוא מתאים לרוח היום. עניתי שאינני יכול להביע דעתי מפני שלא ראיתי את הסרט. שלא כמנהגי עשיתי מאמץ לראות את הסרט. וברצוני לומר דברים על הסרט. הסרט כמובן מתאר תקופה נוראית בעם היהודי. חורבן עמינו בקנה מידה של שואה. \r\nאך פרי דמיונו של הבמאי אשר מגיש בפנינו מסרים גלויים וסמויים נוראים.\r\nכמי שקרא את ספרו של יוסף בן מתתיהו 'תולדות מלחמת היהודים נגד הרומאים' ומכיר את הנושא היטב.\r\nבראש ובראשונה תיאור של האויב בצורה עדינה ביותר, אנשים יפה תואר  המוצגים כסובלניים ומדברים בעדינות. ובראשם רוצחי עמינו, אספסיינוס, ובנו טיטוס ראש המחבלים כפי שנקרא על ידי המהר\"ל מפראג אשר רצח המונים מבני עמינו, מתואר בסרט כאדם חיובי ביותר, רחמן שלא רצה להחריב את בית המקדש. (כפי שמתואר אצל ההיסטוריון מטעם - פלביוס המהר\"ל מפראג - דוחה את דבריו - וכתב שגם אם לא רצה להחריב בתחילה, רצה לבזות את המקדש ולהחריבו לבסוף)\r\nהמלכה בריניקי ביתו של אגריפס, נכדה של הורדוס, הבוגדת בעמה וחייה עם טיטוס. שחז\"ל השמיטו אותה מהמקורות, מתוארת בצורה חיובית, למרות שבגדה בעמה ונסעה לחיות עם טיטוס ברומא.\r\nכאשר מתאר את היהודים תיאור כאנשים ללא כיסוי ראש, גם שהם לומדים תורה דמותו של רבן יוחנן בן זכאי כדמות חיוורת אשר רוצה \"לשמור על התורה שלו\" ולא כאחד שיוזם כדי להציל את התורה של עם ישראל, ואת שארית הפליטה מהחורבן הנורא.\r\nגם דמותו של אחותו של רבן יוחנן בן זכאי  האומרת לבנה ההולך ללמוד תורה אצל אחיה   \"תורה מגנא\" \"תורה מצלא\" נראית בסרט בצורה נלעגת. נשים כמוה שמרו על עם ישראל בכל אלפי השנים שדבקו במורשת היהודית, דבקו ברצונם לשמור ולבנות את עם ישראל, (בשונה מהבמאי שבעיניו הצגת מתבוללת, מוצגת בצורה חיובית).\r\nהיחס לבריונים – כמובן שהבריונים לא פעלו כרצון המנהיגות הרוחנית ובראשם רבן יוחנן בן זכאי, אבל התיאור כאילו הם גרמו למצור על ירושלים, זה רחוק מהאמת. מי שגרם  את המצור זה הרומאים  שיצרו אותו, ואילו הבריונים חסמו את הגישה לצאת מהעיר, זה שהם שרפו את האסמים שהיו מאפשרים קיום בסיסי במצור לשנים רבות זה עובדה נוראית, אבל האכזריות והרצח ההמוני הוא פרי תרבותם האכזרית של הרומאים. שרצחו עם רב ושפך דם נורא, הרצחנות שלה אינה מתוארת.\r\nוהדבר החמור ביותר לתת לסרט אקטואליה לימינו, הן במישור מי דומה לבריונים. והן יצירת כביכול זהות היסטורית, בין התקופה ההיא לתקופתנו, ולומר כפי שבאותם ימים רבן יוחנן בן זכאי ביקש את יבנה וחכמיה כך עלינו להיות גם בזמנינו. ולא ליחס חשיבות לארץ ישראל.  רק שאין דמיון בין התקופה של  רבן יוחנן בן זכאי שחי בתקופה שכל ארץ ישראל נחרבה ונשלטת על הרומאים, ורבים מבני עמינו נרצחו על ידם. נשארה רק ירושלים עם תושביה ופליטים שהגיעו אליה מכל מיני מקומות, והעיר מוכה במצור וברעב במשך שנים. ובמצב זה הוא ביקש את יבנה וחכמיה כדי לשמר את חיי הרוח של עם ישראל בימים של חורבן וללא ריבונות לפחות לשמר את קיום התורה שממנה נוכל לחזור מחדש להיות עם בארצו. ורואים שדרכו של רבן יוחנן בן זכאי הניבה פירות שלאחר אלפיים שנה חלה התעוררות לשיבת ציון.\r\nלסיכום: עולם הקולנוע יוצר סרטים רבים הפוגעים בעם ישראל, בתורת ישראל, ובעולם הערכים היהודי. בגדר של הוצאת דיבה על מדינת ישראל.  ומחלישה אותנו מול אויבנו מבפנים ומבחוץ. ומספקים תעמולה אנטישמית ושוכחים שאותה תרבות של הרומאים, ולאחריה התרבות הנוצרית. והמשכה שקוראים לה היום 'תרבות מערבית' שורשיה בעבר הקרוב והרחוק ברצח העם היהודי.  ולכן אם רוצים להקרין את הסרט כדאי מאוד לתווך בין הסרט למציאות ההיסטורית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-13T09:29:09Z",
        "upvotes": 1198
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:11:55.472Z",
      "filename": "2025-12-האם-ראוי-להקרין-את-הסרט-אגדת-חורבן.138837.html"
    },
    {
      "id": "138838",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138838",
      "title": "הכנסת נשק לבית הכנסת",
      "question": "לרב שלום, \r\nהאם הכנסת נשק לבית הכנסת גם שלא בשעת תפילה, ומה הדין שמתפלל בביתו או בשטח?",
      "answer": "הכנסת כלי נשק לבית הכנסת ובתפילה\r\nא.\tהקדמה\r\nחל איסור הכנסת נשק לבית הכנסת הנלמד בגמרא במסכת 'סנהדרין' \"ויקם מתוך העדה ויקח רומח בידו\" - מיכן שאין נכנסים בכלי זיין לבית המדרש. וההסבר הוא: לפי שהתפילה מארכת ימיו של אדם והסכין מקצרם. הקושי בדין זה שמצאנו כמה פעמים שהכניסו חרב לבית המדרש.  נביא אותם ונסביר למה התירו בזמנם. ומה ההלכה למעשה כאשר אדם נושא אקדח או רובה.\r\nב.\tדוגמא 1 \r\n'נעצו חרב בבית המדרש, אמרו: הנכנס יכנס והיוצא אל יצא. ואותו היום היה הלל כפוף ויושב לפני שמאי כאחד מן התלמידים', באותו יום העבירו יח' גזירות לפי דעתם של בית שמאי.\r\nג.\tדוגמא 2\r\n'ועמשא בן איש ושמו יתרא הישראלי ... אמר רבא: מלמד, שחגר חרבו כישמעאל ואמר: כל מי שאינו שומע הלכה זו יידקר בחרב, כך מקובלני מבית דינו של שמואל הרמתי: עמוני - ולא עמונית, מואבי - ולא מואבית'. לגבי קבלתה של רות המואביה לעם ישראל\r\n\r\n\r\nד.\tדוגמא 3\r\n'חזקיהו (במצור סנחריב על ירושלים) , מה עשה? נעץ חרב על פתח בית המדרש ואמר: כל מי שאינו עוסק בתורה יידקר בחרב זו, בדקו מדן ועד באר שבע ולא מצאו עם הארץ, מגבת ועד אנטיפרס ולא מצאו תינוק ותינוקת, איש ואישה, שלא היו בקיאים בהלכות טומאה וטהרה'.\r\n\r\nתירוצים מדוע התירו בזמנם להכניס חרב לבית המדרש?\r\nה.\tמרגליות הים \r\nרק בבית המדרש אסור, אבל על הפתח שרי.\r\nו.\tבשו\"ת בני בנים\r\nמקשה על מרגליות הים – הרי בדוגמה 2 הכניסו חרב לבית המדרש, ולא רק בפתח.\r\nיתכן שהאיסור להכניס חרב לבית המדרש הוא תקנת חכמים מאוחרת, ו\"ובימי יתר הישמעאלי עדיין לא גזרו\". ובהמשך דבריו הוסיף: \"ואולי בימי חורבן בית שני גזרו שלא להיכנס בכלי זיין לבית המדרש, כיון שהבריונים היו הורגים כל מי שלא הסכים לדעתם\".\r\nז.\tחשוקי חמד -  הרב יצחק זילברשטיין שליט\"א\r\nשבכל המקומות הללו היתר הכנסת החרב נבע מהצורך ללימוד התורה. ומה שאסור היינו שאין בזה צורך בית המדרש.\r\n\r\nח.\tשולחן ערוך – סכין על שולחן בסעודה\r\nנוהגים לכסות הסכין לפני ברכת המזון\r\nבבית יוסף הובא  שני טעמים:\r\n האחד - שברזל מקצר ימי האדם ואינו דין שיהיה מונח על השלחן שדומה למזבח שמאריך ימי האדם שכתוב: 'לא תניף עליהם ברזל' אחר שגמר אכילתו ורוצה לברך ברכת המזון מכסה הסכין.\r\n וטעם שני - בשם רבינו שמחה לפי שפעם אחד הגיע אחד לברכת 'בונה ירושלים' ונזכר בחורבן הבית ותקע סכין בבטנו ועל כן נהגו לסלקו בשעת ברכה.\r\nט.\tהלכה למעשה\r\nאין להחמיר כי אם בסכין מגולה, וכך הדין גם בנשק בבית הכנסת.\r\n\r\nי.\tדעתו של הרב עובדיה יוסף שו\"ת יחוה דעת \r\nשאלה: חייל המצויד בנשק, האם רשאי להיכנס לבית הכנסת עם הרובה או האקדח שעליו? \r\nתשובה:  ראיתי להגאון רבי יהודה עייאש בספר מטה יהודה שכתב, שאם מתפלל בביתו והסכין תחוב בחגורתו אשר במתניו מותר, ואפילו בסכין ארוך. שלא אסרו אלא בבית הכנסת שיש בו שני טעמים לאיסור, האחד שהסכין מקצר, והשני משום כבוד בית הכנסת. ע\"ש. (לפי זה בתפילה שלא בבית הכנסת או בבית הכנסת שלא בזמן תפילה אין איסור.)\r\nבסיכום: נכון ורצוי מאוד שהחייל הנכנס לבית הכנסת להתפלל יכסה את נשקו תחת בגדיו, ולא יראה החוצה. ואם אי אפשר לו לכסותו, כגון רובה וכדומה, ויש צורך שיישא נשקו עמו בגלל סיבה ביטחונית וכיוצא בזה, יש להקל להיכנס עם הנשק לבית הכנסת לתפילה.\r\nיא.\tשו\"ת ציץ אליעזר \r\nהחמיר יותר בשני הדברים – האחד  - בתפילה שלא בבית הכנסת גם אסור לשאת נשק.\r\nהשני -  עצם הכניסה לבית הכנסת עם נשק מגולה אסורה.\r\nיב.\tסיכום\r\nאלו הנושאים אקדחים ראוי שיכסו אותו עם כניסתם לבית הכנסת, ובעיקר בזמן התפילה, הנושאים רובה, מפני שיש בו צורך ביטחוני ובטיחותי לשמור על הרובה, וכיסוי של רובה זה לא מעשי, יישאו את הנשק איתם. ויש עוד סברא להקל כפי שמכניסים סכין לבית הכנסת אם צריך לחתוך קיגל וכדומה. כפי שכתב הרב יצחק זילברשטיין בספרו 'חישוקי חמד' כך הנשק יש בו צורך להבטחת המתפללים בכל רחבי הארץ.\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-13T09:46:22Z",
        "upvotes": 953
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:12:07.611Z",
      "filename": "2025-12-הכנסת-נשק-לבית-הכנסת.138838.html"
    },
    {
      "id": "138839",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138839",
      "title": "מה הדין ברחצה בתשעת הימים לאשכנזים",
      "question": "מה הדין ברחצה בתשעת הימים לאשכנזים?",
      "answer": "רחצה בתשעת הימים\r\nאיסור רחצה בימי האבל על חורבן הבית הוא מהדברים הקשים, על פי השולחן ערוך – נוהגים באיסור רחצה רק בשבוע שחל בו תשעה באב, והאיסור רק במים חמים.\r\nואילו הרמ\"א כתב לאסור כל תשעת הימים והאיסור גם במים קרים. כך נהגו רבים מעדות המזרח בחוץ לארץ (ראה בא\"ח ועוד) למעשה ניתן לכולם לנהוג כדעת השולחן ערוך, ושתי סיבות לדבר האחד – פסק השולחן ערוך בהתאם למזג האוויר בארץ ישראל, והדבר השני - עליית רמת החיים אשר מקובל להתרחץ הרבה יותר מהמקובל בעבר.\r\nבהלכות אבלות אישית נוהגים כדעת השולחן ערוך לאסור רחיצה לשבעת ימי האבלות, ואילו הרמ\"א אסר רחצה שלושים יום, ויש מסבירים שהאיסור לדעת הרמ\"א גם במים קרים (מחלוקת ש\"ך דגומ\"ר). וכולם פוסקים כדעת השולחן ערוך.\r\nלסיכום: איסור רחצה בתשעת הימים לאנשים בריאים, הוא בשבוע שחל בו תשעה באב, (גם אם תשעה באב חל בשבת ונדחה ליום ראשון) אבל מותר במים פושרים וקרים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-13T09:50:38Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:12:19.742Z",
      "filename": "2025-12-מה-הדין-ברחצה-בתשעת-הימים-לאשכנזים.138839.html"
    },
    {
      "id": "138846",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138846",
      "title": "הכשרת מחבת טפלון בשרי מבליעת חלבי",
      "question": "שלום בישלתי בכלי בשרי חלבי ועברו 24 שעות מאז שבישלו בבשר הכלי הוא מחבת טפלון לכן לא אוכל להלבין אותו מה עושים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש לנקות ולהכשיר את המחבת בהגעלה או בליבון קל. הגעלה - מילוי המחבת במים והרתחתה עד שהמים מבעבעים. ליבון קל - פשוט לחמם את המחבת ללא מים עד כדי שניתן יהיה לשים חוט בצד השני וייחרך (ראה קיצור שולחן ערוך בשר בחלב הרב פויפר עמ' פד).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nניתן להסתפק בהגעלה או בליבון קל במחבת כאמור, ואפילו תבנית שבלעה באור ללא שמן, ואין צורך בליבון חמור משום שכלי בשרי שבלעה חלב (או להיפך) לאחר 24 שעות נחשב בליעת היתר שדי לו בהגעלה, כמבואר בקיצור שולחן ערוך הרב פויפר שם.\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-14T15:15:10Z",
        "upvotes": 1395
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:13:23.431Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-מחבת-טפלון-בשרי-מבליעת-חלבי.138846.html"
    },
    {
      "id": "138851",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138851",
      "title": "כשרות בטיול לסיני",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב \r\nרציתי לדעת כמה דברים בנוגע לכשרות בסיני \r\nמה אוכל לאכול בחדר האוכל של המלון - האם ניתן לאכול ביצים ולשתות חלב. \r\nהאם ניתן לאכול לחם או יש בעיה כול שהיא ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nניתן לאכול פירות וירקות ולשתות מים. אין לשתות חלב של גויים ולא ביצה שהם מבשלים. אתה יכול לבשל בכלי שלך או להכשיר את הכלי שלהם ואתה תבשל . יש גם איסור לאכול לחם של גוי.  הם גם לא מנפים קמח.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-14T10:23:49Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:14:02.829Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-בטיול-לסיני.138851.html"
    },
    {
      "id": "138852",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138852",
      "title": "קניית תוכן גנוב",
      "question": "שלום הרב,\r\nקיים קורס לימודי שחברה נותנת גישה לקורס דיגיטלי בתמורה לתשלום.\r\n\r\nבנוסף, הקורס נמכר על ידי אנשים פרטיים, שאני מניח שנרשמו לקורס בעבר הורידו את התוכן לדיסק.\r\n\r\n1)האם מותר לרכוש את אותו דיסק מאיש פרטי?\r\n2)אם בעבר הרחוק קרה דבר דומה, מה עליי לעשות?\r\n\r\nתודה\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם אכן אלו שמוכרים את המוצר לא קיבלו אישור על כך יש להימנע מלקנות מהם. \r\nהקונה מהם אסור לו להשתמש במוצר וכן יש בזה סיוע לעוברי עבירה.\r\nוכך כתב השולחן ערוך (חו\"מ שנו סעיף א):\r\n\"אסור לקנות מהגנב החפץ שגנב, ועון גדול הוא, שהרי מחזיק ידי עוברי עבירה וגורם לו לגנוב גנבות אחרות; שאם לא ימצא לוקח, אינו גונב\".\r\n\r\nאם אדם קנה כזה מוצר והשתמש בו עליו להתקשר לבעל המוצר, לספר לו מה קרה, ולשאול אותו האם לפצותו על ההפסד שנגרם לו.\r\nחיוב התשלום נובע מחמת זה שנהנת מהמוצר בלא לשלם לבעלים.\r\n\r\nבברכה,  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-07-21T11:13:44Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:14:14.967Z",
      "filename": "2025-12-קניית-תוכן-גנוב.138852.html"
    },
    {
      "id": "138861",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138861",
      "title": "העיר נהריה לעניין שמיטה",
      "question": "רציתי לשאול האם בעיר נהריה וסביבותיה נוהגים בזמן הזה דיני שמיטה?\r\nכמובן רק לעניין הזה בזמן הזה. הרי אם הגבול של עולי בבל עובר בעכו אז בנהריה הצפונית יותר לא אמורה לכאורה להיות בעיה של דיני שביעית בזמן הזה.",
      "answer": "יש רצועה מעכו לכזיב\r\nגדרה לא ברור  \r\nיש לפנות לרב מיטליס רב העיר נהריה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-07-17T22:57:30Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:15:14.735Z",
      "filename": "2025-12-העיר-נהריה-לעניין-שמיטה.138861.html"
    },
    {
      "id": "138862",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138862",
      "title": "קשר התכתבות ידידותי עם גוי",
      "question": "שלום וברכה לרב, \r\nיצא לי להכיר תייר גוי, והמשכנו לשמור על איזשהו קשר בהתכתבות.. \r\nקשר ידידותי בלבד, שאני מרגישה שתורם לי משום שמביא לשיח מעניין וגם עוזר לי מבחינה של תרגול בשפה האנגלית.. \r\nהאם קשר כזה עם גוי מותר?.\r\nבתודה רבה",
      "answer": "לא כדאי ליצור קשר בין אישה לאיש גוי, היכרות קלה יכולה להתפתח לקשר חזק. קשר בין יהודיה לגוי מסכן סכנת נפש חמורה את כל העתיד חלילה. תמצאי דרך אחרת לתרגול בשפה האנגלית. יש מליוני יהודים דוברי אנגלית וחשוב מאוד לחזק את הקשר איתם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-25T10:42:05Z",
        "upvotes": 149
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:15:26.934Z",
      "filename": "2025-12-קשר-התכתבות-ידידותי-עם-גוי.138862.html"
    },
    {
      "id": "138868",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138868",
      "title": "מותר לשמור תמונה שצילמתי בשבת?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני חוזר בתשובה. לאחרונה מצאתי מספר תמונות שצילמתי, למרבה הצער בשבת. חלק מהתמונות זה תמונות שלי עצמי, וחלק פשוט של טבע בארץ ישראל.\r\n1. האם מותר לי לשמור את התמונות או לפרסם אותן?\r\n2. מה גדר הצניעות של גבר במעיין?\r\nהאם מותר להוריד חולצה למרות שזה מקום פתוח כמו יער או מדבר (כמובן כשאין חלילה נשים באזור) והרי הקב\"ה נמצא בכל מקום?.",
      "answer": "שלום.\r\nא. כאשר צילמת, היית שוגג. מותר ליהנות מהתמונות.\r\nב. בזמן תפילה צריך ללכת עם חולצה. בטיול, בעבודה בשמש, אין איסור לגבר להסיר את החולצה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-17T15:18:50Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:16:25.725Z",
      "filename": "2025-12-מותר-לשמור-תמונה-שצילמתי-בשבת.138868.html"
    },
    {
      "id": "138870",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138870",
      "title": "פירוש המהרש\"א בשבת קיח ב",
      "question": "שלום הרב\r\nהרב יוכל להסביר את המהרש\"א בשבת קיח ב  על שמירת שתי שבתות - ואז נגאלים: \"טעם שני שבתות מבואר בפ בנות כותים גבי מ\"ש שם חסידים הראשונים לא היו משמשין מטותיהם אלא בד כו משום חילול שבת עי\"ש\"",
      "answer": "שלום\r\nהסבר דברי המהרש\"א הוא כך:\r\nבמסכת נידה (דף לח/א) נאמר: \"דתניא: חסידים הראשונים לא היו משמשין מטותיהן אלא ברביעי בשבת, שלא יבואו נשותיהן לידי חלול שבת\".\r\nהגמרא מפרטת כיצד בדיוק מחשבים את שבועות ההיריון, אך הנוגע לענייננו הוא שתשעה חודשים לפני הלידה כבר ביקשו חסידים הראשונים לכלכל את צעדיהם באופן כזה שיימנע חילול שבת לצורך פיקוח נפש! למנוע חילול שבת בשעת הלידה - למנוע שהלידה לא תהיה בשבת וממילא למנוע גם את הברית מילה שתהיה בשבת הבאה.\r\nהגמרא במסכת שבת מדייקת מפסוק זה שעוסק דווקא בסריסים שהזכות וההקפדה היתירה מפני חילול שבת, אפילו חילול שבת עתידני יביא את גאולתן של ישראל. קיימת כאן אמירה לעם ישראל למנוע את עצמם מפריה ורביה שתי שבתות כאותם החסידים כדי שיזכו לגאולה, כפי שכתבנו הנהגה זו מציינת ומרוממת את קדושת השבת בעיני כל ישראל ובעיני כל העולם.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-07-19T19:02:47Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:16:49.999Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-המהרש-א-בשבת-קיח-ב.138870.html"
    },
    {
      "id": "138871",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138871",
      "title": "האם כשאני \"עובד על מישהו\" זה נחשב שקר?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם כשאני מותח מישהו או אומר לו משהו בציניות זה נחשב כדבר שקר?\r\n\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכאשר \"מותחים\" מישהו זהו שקר. יש דעות בין הפוסקים האם זהו איסור גמור (כאשר השקר לא נועד להשיג דבר שלא כדין), אבל ודאי שזו מידה רעה שיש להתרחק ממנה.\r\nבאמירה צינית אין בעיה, כיוון שברור לשומע שהאדם מתכוון למשהו אחר ולא למשמעות הפשוטה של הדברים.כך אנו מוצאים לפעמים דיבור בסגנון של ציניות או לשון גוזמה בתנ\"ך ובחז\"ל (עיין למשל מלכים א י\"ח, כז; תמיד כ\"ט א), ואין בזה שקר, כיוון שברור שאין הכוונה כפשוטו.\r\nייתכן שעל פי זה יש אפשרות להתיר גם \"מתיחה\", כאשר האדם יגלה לחברו את האמת תוך זמן קצר, כך שברור שזה משחק בלבד ואין כוונה להטעות אותו באמת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-08-04T12:30:21Z",
        "upvotes": 257
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:17:02.161Z",
      "filename": "2025-12-האם-כשאני-עובד-על-מישהו-זה-נחשב-שקר.138871.html"
    },
    {
      "id": "138892",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138892",
      "title": "נוסח אז ישיר של בני תימן",
      "question": "שלום וברכה,\r\nיש נוסח של אז ישיר הנהוג אצל חלק מהקהילות מתימן. הבנתי ש-אז ישיר בנוסח זה כולל חלקים המציינים את נושא הרפואה. רציתי לשאול היכן נמצא הנוסח המלא המכיל גם את פסוקי הרפואה? ומה הקשר בין אז ישיר לפסוקי הרפואה לפי נוסח זה?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "נמצא בנוסח הבלדי (לא מוזכר בנוסח הרמב\"ם ובנוסח השאמי)\r\nמתפללים על רפואה כפי שהיה הנס בקריעת ים סוף.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-26T16:06:27Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:19:31.083Z",
      "filename": "2025-12-נוסח-אז-ישיר-של-בני-תימן.138892.html"
    },
    {
      "id": "138893",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138893",
      "title": "ללכת עם נייק",
      "question": "שלום רב כבוד הרב,\r\nברצוני לשאול האם ניתן ללכת עם חברת ״נייקי״ שכן קרויה על שם אלת הספורט על פי המיתולוגיה היוונית ניקה.\r\nאודה לעזרתך,\r\nהדר.",
      "answer": "כיון שהעבודה האלילית של היוונים בטלה מן העולם, אין איסור להזכיר את שמה. אמנם בוודאי אם יש חברה עם שם עברי שמספקת אותו שירות או אותם מוצרים היא עדיפה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-25T10:54:16Z",
        "upvotes": 127
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:19:43.571Z",
      "filename": "2025-12-ללכת-עם-נייק.138893.html"
    },
    {
      "id": "138894",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138894",
      "title": "כביסה ללא שימוש בבגדים בתשעת הימים",
      "question": "שלום וברכה,\r\nמי שנוהג לא לכבס בתשעת הימים (אשכנזי) והצטברה כביסה התופסת מקום. האם מותר לכבס ולא להשתמש בבגדים שכובסו והכביסה היא רק לצורך המקום (או לצורך מניעת ריחות)?\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "אסור לכבס ולהשאיר לאחר הצום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-18T20:43:47Z",
        "upvotes": 118
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:19:55.834Z",
      "filename": "2025-12-כביסה-ללא-שימוש-בבגדים-בתשעת-הימים.138894.html"
    },
    {
      "id": "138897",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138897",
      "title": "קניה בשלושת השבועות באינטרנט",
      "question": "שלום\r\nרציתי לדעת האם מותר לבצע קניה של בגד מחו\"ל בכ\"ט תמוז, מתוך הנחה שהבגד יגיע אחרי ט באב?\r\n(לא יודעת בוודאות, אבל מניחה שיקח יותר מ8 ימים)\r\nוהאם בכלל ניתן לבצע הזמנה בארץ או מחו\"ל , שמא יחללו שבת בשבילי?\r\nתודה\r\n",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nאפשר להזמין אבל לחדש את הבגד אחרי תשעה באב.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-19T18:16:07Z",
        "upvotes": 174
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:20:32.411Z",
      "filename": "2025-12-קניה-בשלושת-השבועות-באינטרנט.138897.html"
    },
    {
      "id": "138900",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138900",
      "title": "בדיקת כינים בשבת",
      "question": "האם מותר לבדוק כינים בשבת גם אם זה לא מתוך צער לילד אלא זה רק מפריע לאמא הימצאות הכינים?",
      "answer": "אסור לבדוק כינים בשבת הן מחשש הריגתם שיתכן שיש בזה איסור תורה גמור, והן מחשש תלישת שיער שגם זה חילול שבת.\r\nכדאי להקדים ולעשות את כל הנדרש לפני שבת.\r\nראיתי שהרה\"ג ליאור שליט\"א התיר משום איסור בורר אבל עדיין יש להיזהר בשני האיסורים שהזכרתי וע\"כ אם אין צער לילד אין לענ\"ד סיבה להתיר בשבת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-25T10:53:19Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-30T17:21:08.762Z",
      "filename": "2025-12-בדיקת-כינים-בשבת.138900.html"
    },
    {
      "id": "138902",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138902",
      "title": "בהמשך לסנדקאות אשה",
      "question": "מה המקור לכך שדין מוהל כדין סנדק? לכאורה במילה ישנה מצווה, לעומת סנדקאות שאין בה מצווה.\r\nלכאו נמ בסנדק גוי. דגם המתירים מילה באשה, לא מתירים בגוי ",
      "answer": "הסנדקאות נחשבת משהו מיוחד.\r\n\"יפה כוח הסנדק מכוח המוהל\" (סימן רסה)\r\nבוחרים סנדק ירא שמיים עם מידות טובות המשפיע על הנולד. (לכבד סבים יש עדיפות)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-19T14:45:09Z",
        "upvotes": 302
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:45:34.978Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לסנדקאות-אשה.138902.html"
    },
    {
      "id": "138903",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138903",
      "title": "האם צריך להרבות בתענוגים או להמעיט בתענוגים?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nזאת שאלה שמאוד מבלבלת אותי.\r\nמצד אחד גלוי וידוע שצריך לשמוח להנות מכל מה שה נותן לנו וצריך לשמוח ולהתענג בעולם.\r\nמצד שני אני שומע רבנים שאומרים את ההיפך, שצריך להמעיט בתענוגים בעולם הזה, כגון הרבה אוכל או הרבה דברים יקרים, ואני מבולבל קצת.\r\n\r\nאשמח לעזרה בקושייה, תודה.",
      "answer": "מותר לאדם לשמוח ולהתענג במאכלים ובשאר מיני שמחות. אמנם יש שתי הגבלות: א. אין לשמוע כלי נגינה אם אין שמחת מצוה כדי לא לשכוח את חורבן ירושלים גלות ישראל ועוד. ב. גם בהנאות מותר ליהנות אבל לא לרדוף אחרי הנאות אפילו אם היו מותרות, חז\"ל דיברו בביקורת על אלו שעושים חגים בימי חול, ועל אלה שמתעכבים לשמוע מנגינות בבוקר ובערב.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-07-25T11:10:12Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:45:47.108Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-להרבות-בתענוגים-או-להמעיט-בתענוגים.138903.html"
    },
    {
      "id": "138905",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138905",
      "title": "אבידת/גזילת חמור",
      "question": "צהריים טובים הרב, לפני כחודש מצאנו חמור ליד אגם ירוחם החמור היה שם כבר שנה וככל הנראה הוא שייך לגוי לקחנו את החמור אלינו ליישוב בטענה שזה אבידה ואסור להחזיר אבידה לגוי. אבל עכשיו התעוררו ספיקות: האם החמור אכן נחשב אבידה? האם החמור גזול? האם צריך להחזיר את החמור לבעלים? אנחנו גם לא בטוחים אם אכן מישהו טיפל בחמור במשך השנה הזאת אנחנו גם לא יודעים האם הבעלים של החמור ידע שהוא נמצא באגם. תודה רבה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nקשה לענות על שאלה זו באופן מוחלט כיוון שהנתונים בשאלה לא מספיק ברורים, \r\nלפי האומדן שלכם שיש להסתפק האם החמור הוא אבוד, ושמסתבר שהוא היה  של גוי,\r\n\r\nא. מעיקר הדין לרוב הפוסקים אין חיוב להשיב לגוי, אלא א\"כ יש חשש שיהיה חילול ה'. אך בכל אופן ראוי להשיב כדי לקדש את שם ה', אלא א\"כ גוי זה אינו בן תרבות, ופוגע ביישוב.\r\n\r\nב.יש פוסקים שגויים שאינם עובדי עבודה זרה ומקיימים שבע מצוות בני נח יש להחזיר להם אבידה.\r\nכך כתב המאירי בבא קמא (קיג:) \"נמצא שאף עובדי האלילים ושאינם גדורים בדרכי הדתות אסור לגזלם... ומ\"מ אין אדם חייב לחזר אחר אבדתו כדי להחזירה לו ולא עוד אלא אף מי שמצא אבדתו אינו חייב להחזירה שמציאה מקצת קנין הוא וחזרתו דרך חסידות ואין אנו כפופים לחסידות למי שאין לו דת... ומ\"מ אם נודע לו על כל פנים חייב להחזירו וכן אף באבדה כל צד שיהא חלול השם בעכובה מחזירה. הא כל שהוא מעממין הגדורים בדרכי הדת ועובדי האלהות על איזה צד אף על פי שאמונתם רחוקה מאמונתנו אינם בכלל זה אלא הרי הם כישראל גמור לדברים אלו אף באבדה ואף בטעות ולכל שאר הדברים בלא שום חלוק\".\r\nוכך כתוב בספר חסידים סימן שמח (אך ניתן להסבירו כמידת חסידות). הרב קוק כתב שהעיקר כדברי המאירי אך יש שסברו שדברי המאירי נכתבו מחמת הצנזורה (חת\"ס).\r\nוכן פסק הרה\"ג דב ליאור בתשובתו לאתר : https://www.yeshiva.org.il/ask/36481\r\n\r\nג. אם אין אפשרות למצוא את הבעלים ניתן להשתמש במציאה לכתחילה. \r\n\r\nד. דיון עקרוני בספק הינוח באבידת גוי\r\nהשו\"ע (חו\"מ רס סעיף א) מחלק בין חפץ שמסתמא אין לו בעלים שמותר לקחתו לבין מקרה בו יש ספק, ובזה אסור לקחתו:\r\n\"המוצא בגל או בכותל ישן, שאין זוכרים מי בנאו ולא היה מימות עולם בחזקת זה שדר בו עתה ובחזקת אבותיו, הרי היא של מוצאה. והוא שהעלתה חלודה, שאני אומר של עובדי כוכבים הקדמונים היא. והוא שימצאנה מטה מטה, כדרך כל המטמוניות הישנים. אבל אם מראים הדברים שהן מטמון חדש, אפילו נסתפק לו הדבר, הרי זה לא יגע בהם שמא מונחים הם שם\".\r\n\r\nעל המקרה בו אנו מסופקים ואסור לגעת, כתב הש\"ך (ה): \"לא יגע בהן. אם הוא במקום שרוב ישראל מצוים שם\".\r\n\r\nהנתיבות (באורים ס\"ק ד) חלק על דברי הש\"ך וכתב:\r\n\"לפענ\"ד נראה דאינו מותר ברוב גוים רק באבידה או בדבר שיש לו דין אבידה כגון הינוח באשפה העשויה לפנות או שנמלך עליה לפנותה, אבל בהינוח ממש במקום המשתמר כמו הכא דהוא כאשפה שאינה עשויה לפנות כמ\"ש הסמ\"ע ס\"ק ד', ודאי דאפילו הוא ודאי של גוי אסור, דדמי לגניבת גוי שהוא אסור, דדוקא אבידת גוי מותר\".\r\nהנתיבות חולק על הש\"ך וסובר שבספק זה שיש צד שהחפץ כלל לא אבוד אסור לקחת מדין גזל גוי.\r\n\r\nמספר אחרונים הוחיכו כדעת הש\"ך מדברי הריטב\"א,\r\nוכתב בשיעורי רבנו דוד להקשות על הנתיבות: \r\n\"וצ\"ע דהא אחר שמצאו הישראל וגילהו, הרי עכשיו הוי כבר אבידה, כיון דכבר יודעים מזה, וזה ודאי דאינו חייב לחזור ולכסותו, וכיון דישאר כך מגולה והוי אבידה, הא שפיר יוכל לזכות בזה, דתו אין זה גזל עכו\"ם, אלא אבידת עכו\"ם דמותרת, [ושפיר כתב הש\"ך דמיירי דוקא ברוב ישראל].\r\nובאמת דבשטמ\"ק כאן נמי מוכח כהש\"ך, דהקשה דאי מיירי בטמון אמאי אמרינן הרי אלו שלו ברוב גוים, הא כיון דהוי טמון, א\"כ אי הוי של ישראל הא לא מתייאשי הבעלים, ע\"ש היטב... דמשמע דכל קושיתו הוי רק משום דשמא הוי של ישראל, ולא מתייאש, אבל אי הוי של גוי, הוי אתי שפיר דמותר, ומוכח דאין בזה משום גזל עכו\"ם וכהש\"ך\".\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-07-20T00:17:31Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:46:04.290Z",
      "filename": "2025-12-אבידת-גזילת-חמור.138905.html"
    },
    {
      "id": "138911",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138911",
      "title": "האם יש רשות למלאכים לפעול בעולם הזה?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם הקב\"ה מאפשר למלאכים (וגם לשטן ולס\"א) לפעול רק בעולמות של העליונים או שיש להם גם אפשרות לפעול בפועל (או חלילה להפריע) גם בעולם הזה? וכיצד ניתן לדעת אם הפעולה שלא הצליחה (נניח שאין שום סבירות או היגיון שלא תצליח ובסוף נכשלה) היא תוצאה של פעולתם של המלאכים הנ\"ל?.\r\n\r\nישר כח ותזכו למצוות",
      "answer": "שלום לך,\r\nלמלאכים אין אפשרות של בחירה חופשית. הבחירה חופשית ניתנה לאדם בלבד. והמלאכים פועלים בשליחות ה' בלבד. לא נראה לי שיש לייחס כשלונות שך האדם, לפעולת מלאכים. נראה יותר, שעדיף לחפש את סיבת הכישלון בהכנת האדם ובדרכי פעולתו, ועל ידי כך ניתן גם לתקן ולשוב בתשובה.  \r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-07-20T18:55:05Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:47:02.896Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-רשות-למלאכים-לפעול-בעולם-הזה.138911.html"
    },
    {
      "id": "138913",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138913",
      "title": "קניה מחו\"ל בשלושת השבועות",
      "question": "שלום\r\nרציתי לדעת האם מותר לבצע קניה של בגד מחו\"ל בכ\"ט תמוז, מתוך הנחה שהבגד יגיע אחרי ט באב? (לא יודעת בוודאות, אבל מניחה שיקח יותר מ8 ימים) והאם בכלל ניתן לבצע הזמנה בארץ או מחו\"ל, שמא יחללו שבת בשבילי?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nקניה באינטרנט מותרת, בדרך כלל זה לוקח יותר מ9 ימים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-19T23:54:04Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:47:20.148Z",
      "filename": "2025-12-קניה-מחו-ל-בשלושת-השבועות.138913.html"
    },
    {
      "id": "138915",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138915",
      "title": "מעשר כספים לפני ההוצאות או אחרי?",
      "question": "שלום הרב,\r\nלמי שאין דירה והמשפחה גרה בשכירות ומשלמת ארנונה וכל ההוצאות סביב זה, האם מותר להוציא את זה מנטו של משכורות ומהשאר לעשות מעשר כרגיל? \r\nהתחתנו ללא שום עזרה מההורים, משפחה אם 3 ילדים בלי עין הרע  ורוצים לקנות דירה, לחסוך יהיה יותר קל!\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nככלל, אפשר.\r\nאבל צריך עוד פרטים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-19T23:32:52Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:47:44.391Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-לפני-ההוצאות-או-אחרי.138915.html"
    },
    {
      "id": "138926",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138926",
      "title": "מצוות התלויות בארץ",
      "question": "שלום רב,\r\nאני מבקש לשאול - כמה מצוות מתוך תרי\"ג מצוות הן מצוות התלויות בארץ? מהו בדיוק מניינם?\r\nתודה וכל טוב",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nישנם בסדר זרעים לרמב\"ם 65 מצוות. יש עוד במאכלות אסורות 7 מצוות ששיכות במצוות התלויות בארץ. ויש עוד בעבודת בית המקדש. כך שבודאי יש 73 אבל אפשר להוסיף. \r\n\r\nשלום וברכה\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-07-19T14:20:23Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:49:01.398Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-התלויות-בארץ.138926.html"
    },
    {
      "id": "138938",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138938",
      "title": "קריאת ספרי עלילה ואקשן",
      "question": "השולחן ערוך כתב (או\"ח סימן ש\"ז סעיף ט\"ז) שאסור לקרוא בספרי מלחמות אף בחול משום מושב לצים. רציתי לשאול האם לפי זה יהיה אסור לקרוא בספרי עלילה שיש בהם מלחמות אפילו שאין בהם תכנים גרועים? ",
      "answer": "שלום.\r\nסיפורים היסטוריים, גם עלילתיים, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-22T23:34:38Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:50:16.258Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-ספרי-עלילה-ואקשן.138938.html"
    },
    {
      "id": "138939",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138939",
      "title": "האם מותר לישון בחדר עם בעלי חיים טמאים?",
      "question": "האם יש בעיה בשינה באותו חדר עם בעלי חיים טמאים (ארנבת)?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבמצב שמותר לגדל בעלי חיים טמאים (כפי שפורט בתשובה הקודמת), אין בעיה גם לישון איתם באותו חדר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-07-30T17:49:02Z",
        "upvotes": 399
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:50:28.386Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לישון-בחדר-עם-בעלי-חיים-טמאים.138939.html"
    },
    {
      "id": "138954",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138954",
      "title": "טלטול דרכון בשבת בחו\"ל",
      "question": "מי שנמצא בחו\"ל בשבת במקום שאין עירוב ורוצה ללכת לבית הכנסת וחייב לקחת עימו הדרכון שאילולא כן לא יתירו לו המאבטחים להכנס לביהכנ\"ס, כיצד ינהג?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש למצוא פתרון לפני השבת. למשל לדבר עם הגבאי של בית הכנסת, ולסדר עם המאבטחים שיתנו לך להיכנס, או פתרון אחר. \r\nבמקרה שאין פתרון לסדר את הדבר בהיתר, אזי מכיון שיש בזה צורך גדול שאדם יוכל להגיע לבית הכנסת בשבת ובכך גם לשמר את הקשר שלו לתורה ולמצוות, אפשר להקל ולטלטל את הדרכון בשינוי כגון לשים במגבעת או בנעלים וכדומה (ראה קול מבשר ח\"א עט, שש\"כ יח, כב). אם מדובר על מקרה חד פעמי שתייר נזדמן למקום מסוים, ולא יהיה נזק משמעותי אם לא יוכל להגיע לתפילה במניין שבת אחת, צריך עיון אם יש להתיר לטלטל את הדרכון בשינוי (שו\"ת מנחת אשר קורונה סי' קנה). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nטעם ההיתר במקרה הצורך הוא שיש כאן 'שבות דשבות', כלומר שני איסורי דרבנן ואולי שלשה דרבנן. הכלל הוא שהתירו שבות דשבות לצורך מצוה ולצורך גדול. הסיבות שבנידון שלנו לא מדובר באיסור תורה: \r\nא. לדעת רבים מן הפוסקים אין לנו רשות הרבים מהתורה בזמן הזה. \r\nב. כאשר מטלטל בשינוי, כלאחר יד, המלאכה אינה אסורה מהתורה אלא מדרבנן. \r\nג. מכיון שאתה לא מעוניין בהוצאת הדרכון אלא מחויב לקחת אותו - הדבר נחשב מלאכה שאינה צריכה לגופה שפטור עליה מהתורה.\r\n\r\nהפוסקים דנו באריכות בסברות אלה אם זה באמת נחשב מלאכה שאינה צריכה לגופה, ועוד. למעשה ניתן להקל בצורך גדול. ובמנחת אשר (שם) כתב שצ\"ע אם ניתן להקל לצאת כך לתפילה אם מדובר רק בשבת אחת או שתים שאולי אין כאן צורך מספיק גדול על מנת להתיר את הדבר. אך אם מדובר על זמן מתמשך בלתי מוגבל, אזי חוסר הגעה לבית הכנסת הוא נזק רוחני משמעותי ויש להקל ללכת לבית כנסת עם דרכון בשינוי .\r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-20T22:53:35Z",
        "upvotes": 539
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:52:54.811Z",
      "filename": "2025-12-טלטול-דרכון-בשבת-בחו-ל.138954.html"
    },
    {
      "id": "138956",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138956",
      "title": "שימוש בתנור לחלבי ופרווה - שאלת המשך",
      "question": "בס\"ד\r\nא. האם מה שהרב כתב להכשיר על ידי הפעלת התנור לחום גבוה לחצי שעה, מועיל ללא צורך בניקוי התנור?\r\nב. האם הפעלת התנור לחצי שעה לחום גבוה מועיל גם למעבר בין בשרי לחלבי? במידה וכן, במקרה זה יהיה צריך גם כן ניקוי?\r\nג. בהמתנה של 24 שעות - הניקוי צריך להיות לפני ההמתנה? \r\n\r\nתודה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. בהכשרה כזו, שנעשית בליבון קל, יש לנקות את התנור באופן בסיסי, אבל אין צורך לנקות באופן מוחלט. צריך לראות שאין בתנור שאריות משמעותיות שגם לאחר הליבון ייתכן שלא יישרפו, אבל שכבה דקה של לכלוך אין צורך לנקות אותה, משום שהיא תישרף ותתפחם בליבון (זאת בניגוד להכשרה בהגעלה, ששם צריך שהכלי יהיה נקי לגמרי לפני ההגעלה). (עיין שולחן ערוך או\"ח תנ\"א, ג-ד; משנה ברורה שם, כד, לג.)\r\n\r\nב. אכן הכשרה כזו מועילה גם למעבר בין בשרי לחלבי, משום שזו בליעה של היתר ולא של איסור, וכפי שהוסבר בתשובה הקודמת (עיין שולחן ערוך או\"ח תק\"ט, ה; משנה ברורה שם, כד).\r\nבהכשרה כזו צריך ניקוי באותה רמה כפי שהוסבר בסעיף הקודם.\r\n\r\nג. במצב שבו מועילה המתנה של 24 שעות ללא הכשרה (כפי שהוסבר בתשובה הקודמת, באיזה מצב ניתן לסמוך על כך), יש לנקות את התנור היטב, משום שאין כאן תהליך של ליבון שישרוף את השאריות. עם זאת, שאריות שכבר נשרפו והתפחמו, אין צורך לקרצף אותן, משום שהן אינן אוסרות.\r\nלגבי זמן הניקוי – אם מדובר בשאריות נוזליות, והן שהו בתנור במשך 24 שעות, יש לחשב את ההמתנה של 24 שעות רק לאחר הניקוי. אם מדובר בשאריות יבשות, אפשר לנקות אותן בתוך הזמן של ההמתנה. (עיין שולחן ערוך יו\"ד ק\"ה, א; ק\"ג, ה.)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-07-31T13:02:10Z",
        "upvotes": 234
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:53:19.136Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בתנור-לחלבי-ופרווה-שאלת-המשך.138956.html"
    },
    {
      "id": "138968",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138968",
      "title": "הנחת תפילין ביום טוב",
      "question": "בשבת לא מניחים תפילין כי כתוב אות\r\nמדוע לא מניחים תפילין ביום טוב\r\nשם לא כתוב אות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nגם יום טוב נקרא 'אות' (עירובין צו.). זה לשון המשנה ברורה (סי' לא, ס\"ק ג): \"ויום טוב גם כן מיקרי אות דבפסח מצרים כתיב אות והוקשו כל מועדי ה' בפ' אמור\".\r\n\r\nהרחבה:\r\nבראשונים ביארו עוד שיום טוב נקרא שבת כפי שנאמר בפסוק 'ממחרת השבת', 'תשבתו שבתכם' (רש\"י מנחות סה: ד\"ה 'רגל', ריטב\"א עירובין צו. ד\"ה 'יצאו שבתות').\r\n\r\nבביאור המושג 'אות' יש שפירשו שהוא השביתה ממלאכה. ויש שכתבו שהאות אינו רק בשביתה מלאכה אלא גם באיסור אכילת חמץ בפסח וחיוב סוכה בסוכות (דעות אלו הובאו בריטב\"א שם). בערוך השולחן (לא, ג) כתב שמרש\"י מבואר שעצם השבת הוא האות, שכתב רש\"י: \"שהן עצמן אות בין הקדוש ברוך הוא לישראל, דכתיב: \"כי אות היא ביני וביניכם\". הרי שעיצומו של יום הוא האות. עוד הביא ערוך השולחן מהאור זרוע הגדול (סימן תקפ\"ט) שכתב בשם רבינו אליקים: \"שהן גופן אות, שנהר סמבטיון ומעלה בזכורו מוכיחין שנחים בהם\". עכ\"ל. \r\nיש בכל זה נפקא מינה להלכה האם מניחים תפילין בחולו של מועד (כמבואר בריטב\"א ובערוך השולחן שם), וכן לעניין חיוב הנחת תפילין לאדם שהולך במדבר (ראה ביאור הלכה שדמ ד\"ה 'אפילו'), ואכמ\"ל. \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-21T12:23:02Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:54:41.143Z",
      "filename": "2025-12-הנחת-תפילין-ביום-טוב.138968.html"
    },
    {
      "id": "138969",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138969",
      "title": "גזל דעת בעל כורחי או שלא",
      "question": "שלום וברכה, לפי האמור בשאלה הקודמת, מה אני עושה במקרה שמשהו פתאום גילה לי תשובה במבחן [מצוי לפעמים במבחני בגרות, לא עלינו], האם אני צריך לא לענות על השאלה הזאת או שאני אכתוב רק את מה שהייתי כותב בכל מקרה או שיש אפשרות אחרת, כמובן שאם יש אפשרות אז עדיף שאגיד לסובבים אותי שאסור להעתיק או לעזור.        ועוד שאלה - האם איסור גזל דעת הוא איסור דאורייתא ואם כן איפה כתוב זאת בתורה [או איפה זה רמוז בתורה].",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלגבי מקור האיסור לגנוב דעת: \"הגמ' (חולין צד.) כותבת שאסור לגנוב דעת הבריות אפ' דעתו של גוי. הריטב\"א בחולין (צד.) מביא מחלוקת האם אסור מהתורה או מדרבנן. גם היראים (קכד) כתב שאיסורו מהתורה, וכתב שאיסורו חמור מגזל ממון\".\r\n\r\nאכן נראה שאם גילו לך תשובה באמצע המבחן, יש לענות רק על מה שידעת בלא הגילוי. אם יש אפשרות לשאול את הבוחן מה לעשות, ניתן לענות כפי שיגיד.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-07-21T11:05:13Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:54:53.328Z",
      "filename": "2025-12-גזל-דעת-בעל-כורחי-או-שלא.138969.html"
    },
    {
      "id": "138971",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138971",
      "title": "היכולת למדרגות גבוהות שבמס\"י",
      "question": "שלום וברכה, ראיתי שכתב הרב עמוס מימון בקיצור מסילת ישרים שהוציא ש\"כל אחד יכול להיות חסיד גמור\", וכן ראיתי שהרב הרב חיים סבתו אמר ש\"כל ספרות המוסר מטיפה להתנהגות טובה אבל היא לא מסבירה איך מגיעים אליה, ה\"מסילת ישרים\" מדריך אותך שלב אחרי שלב איך להגיע לדרך ולמעלה הטובה. הספר בנוי במדרגות שכל אחת כוללת את הקודמות לה ... מי שהולך בסולם של רבי פנחס בן יאיר ויגיע לסופו - יוכל לחיות מתים. הדברים מתחילים בדברים קטנים כמו מידת הזריזות, אך אם עולים בסולם מגיעים לדרגות עצומות – תחיית המתים\", משמע שכל אחד יכול לעלות למדרגות הגבוהות במסילת ישרים, האם הכן כן, א\"כ אפשר הוכחות וגם אם לא אפשר הוכחות. זאת שאלה שחשובה לי מאוד",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאינני רוצה להתייחס לציטוטים השונים שכתבת מהרבנים השונים כיון שלא ראיתי את הדברים בפנים. אך אומר כהתייחסות כללית שההוכחה הכי גדולה לכך שכל אחד יכול להגיע למדרגות הגבוהות במסילת ישרים, היא הרמח\"ל עצמו- מחבר הספר. שכתב את ספרו לכלל העם ולכן דבריו מדברים בעד עצמם. אך אוסיף עוד הערה קטנה שאומנם חשוב שנשאף להגיע למדרגה גבוהה כשאיפה כללית, אך לא לקפוץ מדרגות. הכי חשוב לעשות את המאמץ המקסילמלי של כל אחד ואחד לפי מדרגתו וזה מה שהקב\"ה רוצה מאיתנו. את המאמץ!!!\r\nישר  כוח\r\nברכה והצלחה וכל טוב.\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2023-07-29T23:28:32Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:55:17.901Z",
      "filename": "2025-12-היכולת-למדרגות-גבוהות-שבמס-י.138971.html"
    },
    {
      "id": "138972",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138972",
      "title": "מעשר כספים בשירות לאומי",
      "question": "שלום וברכה!\r\nאני כרגע בשירות לאומי ומקבלת כל חודש \"משכורת\" שהיא בעצם דמי מחייה.\r\nשנה הבאה בעז\"ה אני הולכת להיות במדרשה, ככלל אני מממנת את עצמי במהלך השנה, וכך גם לגביי שנה הבאה.\r\nבתחילת שנה עוד נתתי מעשרות  עד שהבנתי שכדי להצליח לממן את המדרשה ואת עצמי במהלך השנה הבאה אני חייבת לחסוך.. כרגע במהלך החופש אני עובדת בכל מיני עבודות כדי שאצליח לכלכל את עצמי שנה הבאה.\r\nהשאלה שלי היא האם אני מחוייבת במעשרות מהמשכורות של העבודות? אני לא רוצה לחפף, חשוב לי לקיים את מה שנדרש ממני.\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nא. אשרייך על ההשתדלות, ועל הרצון לתת!\r\nב. מעשר נמדד ברווחים, מראש השנה עד ראש השנה.\r\nבחורה המגיעה לסך 24000 ₪ בשנה, צריכה להפריש מעשר.\r\nג. פחות מזה, לתת צדקה, לא עשירית!\r\nאפשר 50 ₪ לשנה, אם אפשר יותר, 100 ₪ לשנה.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-23T11:16:08Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:55:30.097Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-בשירות-לאומי.138972.html"
    },
    {
      "id": "138973",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138973",
      "title": "יהושע ודאי ינצל מעצת מרגלים",
      "question": "בבמדבר (יג, טז) כתוב שמשה קרא להושע בן נון יהושע. ורש\"י שם כתב בשם הגמ בסוטה לד: שהתפלל עליו שיושיע אותו מעצת המרגלים. אבל צ\"ע כי מעשה המרגלים היה לאחר נבואת אלדד ומידד, והם נתנבאו שמשה מת ויהושע מכניסם לארץ ישראל. ונבואה לטובה הלא אינה יכולה להשתנות, אלא רק נבואה לרעה יכולה להשתנות אם עושים ישראל תשובה (כדאיתא ברמב\"ם פ\"י מהל יסודי התורה ה\"ה), וא\"כ מה טעם הוצרך משה להתפלל על יהושע הלא כבר ידוע לו שיהושע ינצל שהרי יכניס את ישראל לארצם!",
      "answer": "שלום\r\nמטרת תפילתו של משה היתה שיהושע לא יתחבר למרגלים ויוציא דיבה על הארץ ובכך ימנע את כניסת עם ישראל לארץ ישראל כעת.\r\nמשה התפלל שליהושע יהיה כח ואומץ לעמוד מול המרגלים וכך בני ישראל לא ישמעו למרגלים אלא לדבריו ויאמינו בהקב\"ה וירצו כעת להיכנס לארץ ולא יבכו בכיה של חינם שתגזור עליהם עונש קשה.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-07-23T11:21:48Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:55:42.237Z",
      "filename": "2025-12-יהושע-ודאי-ינצל-מעצת-מרגלים.138973.html"
    },
    {
      "id": "138999",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/138999",
      "title": "ספק שעתיד להתברר בהר הבית",
      "question": "שלום הרב, שמעתי שיעור של ר אב\"י סילבצקי בעניין עליה להר הבית, ובעקבותיו עלו לי מספר חששות בעניין העליה להר. הוא הסביר, שהחששות והספקות בהר הם ברובם ספיקות העתידים להתברר, שהרי בעז\"ה בקרוב הכניסה להר תהיה חופשית, ויהיה אפשר לחפור בהר ולהיכנס לתעלות שמתחתיו, ולמצוא ממצאים שיכריעו את הספקות (שיתין או חומות ברורות וכדומה). הכלל ההלכתי בהכרעת ספיקות שאפשר לבררם, הוא שהולכים לחומרא אף בדרבנן ובחששות רחוקים, מכיוון שיש אפשרות לברר את הספיקות. גם אם לא מסתבר כלל להחמיר בחשש רחוק, אין עצה ואין תבונה כנגד ה, וצריך להכריע על פי כללי הספיקות שקבעו לנו חז\"ל, ולא על פי הנראה בשכל. לפי זה, מדוע לא חוששים לדעת הכפתור ופרח שהמקדש היה בדרום, שהרי גם אם דבריו תמוהים ביותר, מידי ספק לא יצאנו, ובפשטות יש לחשוש לדבריו על אף שהם רחוקים, ובעיקר שיש דברים מסוימים שמסתדרים יותר לשיטת הכפתור ופרח (כפי שר אבי מסביר בחוברת); יוצא שא\"א לומר בוודאות שאין כל חשש בדעת הכפתור ופרח, ואם כן צריך לחשוש לשיטתו כדין כל ספק שאפשר לבררו. וכן, גם לפי המסורת המקובלת, לא ברור עד היכן החיל הגיע, ומכיוון שיש כאן ספק שאפשר לברר (לחפור ולמצוא את מדריגות החיל וכדומה), צריך לחשוש בכל הר הבית שמא החיל עובר שם, (למעט המטר הראשון בכל צד של ההר, שהרי ודאי שהחיל לא הגיע ממש עד סוף ההר), ומכיוון שהספק יכול להתברר, יש ללכת לחומרא גם בדיני דרבנן, כפי כללי הספיקות, וכל ההר בחזקת חיל, עד שלא יוכח בוודאות גמורה היכן החיל עבר. יוצא שעל פי כללי ההכרעות בספיקות, אין אפשרות לעלות כיום להר, עד שיעשו בו חפירות ובדיקות מסודרות.",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\n1. דברי ידידי הרב סילבצקי שליט\"א מוכרים לי, ולענ\"ד אין מקור מבוסס לכלל זה שכל ספק שעתיד להתברר מתי שהוא באופן כלשהו צריך להחמיר בו. צריך להחמיר בספקות דרבנן שניתן לברר אותם בנקל, אבל לא בספק שבירורו כרוך בטרחה מרובה ושאין דרך מעשית לבררו כעת. \r\n\r\nהרב סילבצקי במאמרו 'נכון יהיה הר בית ה'' (מהדורה ראשונה הערה 59) מציין כמה מקורות לחידוש זה: בית יצחק (לר' יצחק אייזיק חבר) שער הספקות סי' לו; מהרי\"ט אלגזי הל' בכורות (דפוס וילנא דף לה,ב אות כה ד\"ה שוב ראיתי); שער המלך הל' אישות פ\"ז הי\"ב. מעיון במקורותיו לא מצאתי בסיס בהשלכה לנדון דידן. במקור בבית יצחק נאמר במפורש: \"במה דצריך טרחא לברורי מותר... מה שאין כן אם הדבר בעצמו יוכל להתברר שלא ע\"י מעשה האדם בזה לא אמרינן ספיקא דרבנן לקולא, דמחזי מילתא כחוכא ואטלולא דעכשיו מקילינן בספיקא ולאח\"כ אפשר שיתברר איסורו בעצמו בידוע, ולכן חיישינן הכא שמא יבא אביה וימחה כו' ר\"ל שהדבר יתברר מעצמו שלא ע\"י מעשה אדם כלל... דשמא יבוא אביה מעצמו ושכיח הדבר שיחזור ממדינת הים, לכך חיישינן ליה\". כלומר, הוא מחמיר לאסור ספק דרבנן אפילו אם הבירור כרוך בטרחה, אם יש סיכוי סביר שהספק יתברר מעצמו. והרי בנושא שלנו הבירור כרוך ב\"מעשה אדם\" ולא יתברר מעצמו.\r\n\r\nגם במהרי\"ט אלגזי ובשער המלך מדובר על ספק שיוכל להתברר תוך זמן קצר (במהרי\"ט אלגזי - ספק נפל, שעתיד להתברר כשיחיה שמונה ימים; בשער המלך - תוך ל' יום, עיין שם), ולא על ספק שזמן בירורו לוט בערפל כבד. מלבד זאת, שני האחרונים הללו כתבו את חידושם בלשון מסופקת.\r\n\r\nלאידך גיסא ראה באחיעזר ח\"ג סי' נט, לגבי ספק בשיעורו של תחום שבת שבגלל בעיות בשטח הוא קשה למדידה, שהתיר להקל בו מפני \"דאי אפשר לברר הדבר, וביחוד בימי השלג כעת קשה לברר הדבר וכמעט הוא בגדר נמנע גם ע\"י מודד, והוי ספק דבריהם להקל\". הרי לנו שהאחיעזר מקל למרות שאפשר להמתין עד הקיץ ולמדוד, וקל וחומר לנושא כאן.\r\n\r\n2. מלבד זאת, הדיון הוא כאשר יש ספק שקול באיסור דרבנן. אם לפי לימודנו בסוגיה יש הכרעה ברורה לאחד הצדדים - זה לא נחשב ספק, גם אם יש צד מסוים לאסור. וראה לשון הרמב\"ם הלכות ממרים פרק א הלכה ה: \"שני חכמים או שני בתי דינין שנחלקו שלא בזמן הסנהדרין או עד שלא היה הדבר ברור להן, בין בזמן אחד בין בזה אחר זה, אחד מטהר ואחד מטמא אחד אוסר ואחד מתיר אם אינך יודע להיכן הדין נוטה, בשל תורה הלך אחר המחמיר בשל סופרים הלך אחר המיקל\". אבל אם אתה יודע להיכן הדין נוטה, אע\"פ שידוע לך שחכם פלוני החמיר, אינך צריך להחמיר, כי לדידך (כמובן, אם אתה בר הכי להכריע, או שזו דעת רבך) אין ספק.\r\n\r\n3. ספציפית לגבי הכפתור ופרח, לענ\"ד לדעתו המקדש היה על גבי הרמה כדעה המקובלת, ואיש לא סבר אחרת עד לפני מאה שנה. ראה על כך בהרחבה במאמרים בספר 'איה מקום כבודו'.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-07-24T14:22:12Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:59:11.568Z",
      "filename": "2025-12-ספק-שעתיד-להתברר-בהר-הבית.138999.html"
    },
    {
      "id": "139005",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139005",
      "title": "הטלת פתיל תכלת לראשונה ושהחיינו בתשעת הימים",
      "question": "שלום וברכה\r\nלאחר לימוד הנושא החלטתי להטיל פתיל תכלת בטלית ובציצית.\r\nהזמנתי מעמותת פתיל תכלת והפתילים הגיעו היום, בתשעת הימים.\r\nרציתי לשאול, האם כשמתעטפים בטלית עם תכלת בפעם הראשונה, צריך לברך שהחיינו על קיום המצווה? (הטלית לא חדשה).\r\nאם כן, האם לחכות עד לאחרי תשעת הימים ובנתיים לא להטיל את התכלת?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nראשית, לגבי עצם הטלת הציצית עם התכלת בבגד – הדבר מותר גם בתשעת הימים (עיין שו\"ת בצל החכמה ד', קנד; ספר \"כל המתאבל עליה\" י\"ז, ה', 3)\r\n\r\nלגבי ברכת שהחיינו:\r\nלהלכה נפסק שמברכים שהחיינו על בגד של ציצית רק כאשר זהו בגד חדש, אבל מי שמטיל ציצית חדשה בבגד ישן אינו מברך על כך שהחיינו (שו\"ע כ\"ב, א, ועיין בבית יוסף שם; משנ\"ב כ\"ב, ב; ילקוט יוסף כ\"ב, א).\r\nכפי שאתה שואל, במקרה זה יש לכאורה צד נוסף לברך, משום שזו היא הפעם הראשונה בחייך שאתה מקיים את מצוות התכלת. לדעת כמה פוסקים אכן כאשר אדם מקיים מצוה כלשהי בפעם הראשונה בחייו יברך שהחיינו (עיין רש\"י במנחות ע\"ה ב, ד\"ה \"היה עומד\"; הגהת הרמ\"א לשו\"ע יו\"ד כ\"ח, ב); אולם למעשה הפסיקה היא שאין מברכים שהחיינו במצב כזה, אלא מברכים שהחיינו רק על מצוה שמטבעה היא מתחדשת מזמן לזמן (עיין תוספות בברכות ל\"ז ב, ד\"ה \"היה עומד\"; ש\"ך יו\"ד כ\"ח, ה; באור הלכה כ\"ב, א, ד\"ה \"קנה\"; ילקוט יוסף כ\"ב, א).\r\nאמנם כתב הבאור הלכה (שם) שבמצב כזה נכון להתחייב בברכת שהחיינו על דבר אחר ולפטור בכך גם את המצוה. אולם אין לעכב את המצוה בגלל הידור זה (ראה גם מאמרי בתחומין כ\"א, שכאשר ניתן לקיים את מצוות התכלת חובה לקיים אותה ואין להימנע ממנה). ולפיכך יש להטיל את הציצית והתכלת כעת וללבוש את הבגד, ולאחר תשעה באב, אם תוכל להתחייב בברכת שהחיינו על פרי וכדומה, תכוון בברכה גם על הציצית החדשה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-07-25T10:54:10Z",
        "upvotes": 163
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:25:58.619Z",
      "filename": "2025-12-הטלת-פתיל-תכלת-לראשונה-ושהחיינו-בתשעת-הימים.139005.html"
    },
    {
      "id": "139006",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139006",
      "title": "ציצית לשבת או ללילה",
      "question": "שלום הרב \r\nאם יש לי שתי ציציות מה עדיף אחת ליום ואחת ללילה או אחת לחול ואחת לשבת ",
      "answer": "נראה לענ\"ד שעדיף אחת לחול ואחת לשבת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-08T11:17:35Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:26:10.748Z",
      "filename": "2025-12-ציצית-לשבת-או-ללילה.139006.html"
    },
    {
      "id": "139018",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139018",
      "title": "קניית תרופות בתשעה באב",
      "question": "שלום כבוד הרב, האם מותר לקנות תרופות בתשעה באב במידה ויש כאבי גרון?\r\nתודה!",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nלקנות - מותר\r\nלהשתמש - רק בהיתר רב ורופא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-07-24T22:45:22Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:27:39.810Z",
      "filename": "2025-12-קניית-תרופות-בתשעה-באב.139018.html"
    },
    {
      "id": "139019",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139019",
      "title": "מציאת פרנסה",
      "question": "שלום הרב\r\nאני מנסה להתחזק בעינייני ייחוד ברוך ה ומנסה להבין את העניין. אני עבדתי בעבודה מעורבת נשים וגברים כאחד ואני ואשתי החלטנו לעזוב למען קדושת הבית.\r\nאני מחפש מקום עבודה אחר כשרה ואין לי מושג איפה יש עבודה שרק גברים עובדים? אשתי עם 2 ילדיי משגיחה עליהם ואני עד עכשיו עבדתי יחידי ואני חייב לצאת לעבודה.\r\nיש לרב עצה לעניין? תודה ",
      "answer": "שלום.\r\nא. עקוב אחרי פרסומים על ביקוש עבודה.\r\nב. פרסם בין חברים שאתה מחפש עבודה.\r\nובעז\"ה, הבא להיטהר מסייעים בידו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-25T17:13:22Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:27:51.998Z",
      "filename": "2025-12-מציאת-פרנסה.139019.html"
    },
    {
      "id": "139023",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139023",
      "title": "קניית נעליים בתשעת הימים- בדיעבד",
      "question": "שלום הרב,\r\nשכחתי מהאיסור בזמן שהייתי היום בחנות נעליים וקניתי נעליים חדשות במקום זוג מסויים שנהרס.\r\nיש לי זוגות נעליים אחרות.\r\nנזכרתי רק מאוחר יותר באיסור.\r\nאין בכוונתי לנעול את הנעליים ולהתחדש בשבוע זה.\r\nהשאלה אם אפשר להשאיר את הנעליים לאחרי תשעה באב או שעליי להחזיר אותם לחנות ולבקש זיכוי? ",
      "answer": " שלום וברכה,\r\nאפשר להשאיר לאחר תשעה באב. אין צורך להחזיר. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמעיקר הדין האיסור הוא לקנות רק דברים של שמחה (שו\"ע, תקנא, ב). אף שלמעשה מבואר בפוסקים (עי' רמ\"א תקנא ז, מ\"ב ס\"ק יא) שאין לקנות נעליים בתשעת הימים ושאר דברים אם לא לצורך מצוה - לא מצינו שחז\"ל קנסו באיסור זה, גם אם אדם קנה חפץ של שמחה או בנה בניין של שמחה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-25T10:47:11Z",
        "upvotes": 145
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:28:26.413Z",
      "filename": "2025-12-קניית-נעליים-בתשעת-הימים-בדיעבד.139023.html"
    },
    {
      "id": "139026",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139026",
      "title": "קניית טלית חדשה בתשעת הימים",
      "question": "האם מותר לקנות טלית חדשה בשבוע שחל בו ת\"ב ע\"מ ללבשו בשבת נחמו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לקנות טלית חדשה, שאין קונים בגדים חדשים בתשעת הימים (רמ\"א תקנא ז, אור לציון עמ' רמא, תורת המועדים עמ' קמז). ומכיון שמברכים על טלית חדשה שהחיינו אין לקנות כבר משבעה עשר בתמוז. ואף שהטלית הוא בגד מצוה, אין להקל מכיון שסוף סוף הטלית הוא בגד ואינו רק למצוה (אגרות משה או\"ח ח\"ג, סי' פ).\r\nאם אין לו טלית אחר וגם אין לו ממי לשאול מותר לקנות גם בתשעת הימים (נטעי גבריאל, לב, ב).\r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-25T18:59:55Z",
        "upvotes": 153
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:28:48.705Z",
      "filename": "2025-12-קניית-טלית-חדשה-בתשעת-הימים.139026.html"
    },
    {
      "id": "139030",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139030",
      "title": "ציצית לבן למי שהולך עם תכלת",
      "question": "אם אני נוהג להטיל תכלת בציצית, האם אסור לי ללכת עם ציצית שהיא רק לבן? ומה לגבי ציצית מנדפת זיעה שאני רץ ומתאמן איתה, גם בה אני צריך להטיל תכלת?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכמה אחרונים כתבו שבמצב שהתכלת קיימת וניתנת להשגה, אסור ללבוש בגד של ארבע כנפות כאשר יש בו רק ציצית של לבן. כך למשל כותב הר\"י פערלא (פירוש לספר המצוות, מצוות עשה ז'): \"...לבן בלא תכלת לא הותר אלא כשאין לו תכלת, אבל כשיש לו... אסור ללבוש הבגד, דהוי ליה כמבטל עשה דתכלת בידים...\"; \"...כשיש לו תכלת ולבן ואינו מטיל בבגדו אלא אחד מהם... עביד איסורא כשלובשו, כעובר עשה בידים\". לענ\"ד יש לשיטה זו ראיות רבות מדברי הגמרא והראשונים, עיין על כך בהרחבה במאמרי המופיע כאן: https://www.tekhelet.com/pdf/0976.pdf .\r\nעל פי זה עולה, שבזמן שהתכלת נמצאת וניתנת להשגה, יש ללבוש רק ציצית עם תכלת. אם בזמנים מסוימים ביום יש לאדם קושי ללבוש ציצית עם תכלת (כפי הדוגמה שאתה מציין), עדיף שיימנע בזמנים אלה מללבוש בגד של ארבע כנפות, ויסתפק בקיום מצוות ציצית בשאר היום ובפרט בזמן התפילה (עיין שו\"ע כ\"ד, א).\r\n\r\nעם זאת, יש להבהיר כמה הבהרות:\r\n\r\nא. המקורות שהוזכרו לעיל, שמהם עולה שהתכלת היא חיוב גמור ושכאשר ניתן להשיג תכלת אין ללכת בציצית של לבן, עוסקים במצב שהתכלת קיימת באופן ברור וללא פקפוק, כגון בזמן התנ\"ך וחז\"ל. בתקופתנו עולה כמובן השאלה, האם זיהוי התכלת כיום הוא מספיק חזק על פי ההלכה כדי לקבוע ששוב חזרנו למצב של חיוב להטיל תכלת. לענ\"ד אכן זיהוי זה הוא חזק ומבוסס דיו מבחינה הלכתית ודינו הוא כדין ודאי, וממילא חזר בימינו הדין העקרוני כנ\"ל. אבל כידוע דעה זו אינה נחלת הכלל, ורבים מן הפוסקים סוברים שזיהוי זה אינו נכון או שאינו מחייב על פי גדרי ההלכה, מנימוקים שונים. על פי שיטה זו, המצב כיום הוא עדיין כפי שהיה בדורות הקודמים, כאשר לא היתה תכלת, שאז היה מותר ללכת בציצית של לבן. אך על פי השיטה שחידוש התכלת הוא נכון, נראה שאכן בזמננו חזר הדין שיש ללכת רק בציצית של תכלת. כך למשל נוקט הרב ליאור שליט\"א בתשובותיו המופיעות כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/100746 https://www.yeshiva.org.il/ask/88767 https://www.yeshiva.org.il/ask/13583 .\r\n(להרחבה בנימוקים לזיהוי התכלת, והתמודדות עם טענות שכנגד, עיין במאמרי המופיע כאן:  https://www.tekhelet.com/pdf/Ariel-Hatekhelet.pdf.)\r\n\r\nב. דין זה של חיוב להטיל תכלת בציצית אינו תלוי בשאלה האם האדם נוהג להטיל תכלת או לא. אם אכן זיהוי התכלת בימינו הוא נכון, כל יהודי מחוייב בכך, בין אם הוא נוהג כבר להטיל תכלת ובין אם לא. וכמו כל מצוה אחרת, שמחייבת את האדם גם אם הוא עדיין לא התחיל לנהוג בה מסיבה כלשהי. כמובן, אם אדם אינו מטיל תכלת משום שהוא הולך בעקבות הפוסקים ששוללים את זיהוי התכלת בימינו, זה עניין אחר; אבל אם אדם סובר שהצדק הוא עם מחדשי התכלת, הרי החיוב להטיל תכלת בציציותיו אינו תלוי בשאלה האם הוא כבר התחיל כבר לקיים את המצוה או לא.\r\n\r\nג. לעיתים קורה שאדם מתחיל להטיל תכלת, אבל מסיבות שונות הוא עדיין אינו מטיל תכלת בכל הציציות שלו אלא רק בחלקן, כגון רק בטלית גדול או רק בטלית קטן וכדומה. לאור הדברים דלעיל אין זו הדרך הראויה מבחינה הלכתית, אבל יש להבהיר, שעדיין זה עדיף בהרבה מאשר מצב שאדם הולך בציציות של לבן בלבד. לעיתים אנשים חוששים להתחיל לקיים מצוה זו, מתוך מחשבה ש\"אם אני אתחיל להטיל תכלת זה יחייב אותי מכאן ואילך להטיל בכל הבגדים\"; אבל כאמור, החיוב אינו תלוי בשאלה האם האדם כבר התחיל להטיל תכלת או לא, וממילא ודאי עדיף שהאדם יטיל תכלת לפחות בחלק מן הבגדים שלו מאשר שלא יטיל תכלת בכלל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-08-05T22:15:58Z",
        "upvotes": 830
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:29:30.159Z",
      "filename": "2025-12-ציצית-לבן-למי-שהולך-עם-תכלת.139030.html"
    },
    {
      "id": "139032",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139032",
      "title": "האם מותר לעבוד בתשעה באב?",
      "question": "שלום כבוד הרב,האם מותר לעבוד בתשעה באב לצורך פרנסה?",
      "answer": "שלום.\r\nעבודה משרדית, מותר.\r\nעבודה יצרנית, כמו בניה, ייצור רהיטים וכד', מותר, אבל אינו רואה סימן ברכה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-25T17:15:27Z",
        "upvotes": 7643
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:29:54.430Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לעבוד-בתשעה-באב.139032.html"
    },
    {
      "id": "139036",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139036",
      "title": "קיצור או הסרת שיער בגוף לגבר בימי תשעה באב",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nרציתי לדעת אם אפשר לקצר או להסיר שיער בחלקי הגוף כגון רגליים בטן לגבר בימי תשעה באב ",
      "answer": "אסור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-07-26T16:14:54Z",
        "upvotes": 143
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:30:42.848Z",
      "filename": "2025-12-קיצור-או-הסרת-שיער-בגוף-לגבר-בימי-תשעה-באב.139036.html"
    },
    {
      "id": "139045",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139045",
      "title": "נסיעה בתשעה באב לעזור להורים",
      "question": "שלום כבוד הרב, האם מותר לנסוע לסבתי בתשעה באב הנמצאת בעיר אחרת על מנת לעזור/לקחת אותה לעשות קניות?\r\nתודה על זמנך היקר!",
      "answer": "עזרה לסבתא, מצווה!\r\nמותר! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-26T21:19:22Z",
        "upvotes": 161
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:31:42.477Z",
      "filename": "2025-12-נסיעה-בתשעה-באב-לעזור-להורים.139045.html"
    },
    {
      "id": "139046",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139046",
      "title": "השוני בנוסח ’ברכת הבנים’ לבנות",
      "question": "מאיפה המקור לנוסח השונה בפתיחת ברכת הבנים לבנות? למה מברכים את הבנות \"ישימך אלוקים כשרה רבקה רחל ולאה\"? מי הראשון שחידש נוסח שונה זה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "הנוסח יברך כאפרים וכמנשה הוא מיעקב אבינו שאמר שכך יברכו את הבנים.\r\nאצל בועז בגילת רות נאמר יתן ד' את האישה כרחל וכלאה. אינני יודע מתי התחיל המנהג להוסיף גם את שרה ורבקה אבל מה שחשוב לדעת הברכה היא טובה מאוד וראוי להמשיך בה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-08T11:41:27Z",
        "upvotes": 503
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:31:54.642Z",
      "filename": "2025-12-השוני-בנוסח-ברכת-הבנים-לבנות.139046.html"
    },
    {
      "id": "139050",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139050",
      "title": "הכשרת סירים על ידי העראה מכלי אחר",
      "question": "ראיתי שעל מנת להכשיר סיר צריך להכניס כולו למים רותחים, או להכניס בתוכו סיר קטן שהמים יגלשו\r\nאבל האם ניתן גם להכשיר סיר על ידי שפיכת מים מבעבעים עליו מכלי אחר? ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלו-ם וברכה\r\nהכשרה בהגעלה היא על ידי הכנסת כל הכלי לכלי שבו המים רותחים או הרתחת מים בסיר שיגלשו על הדפנות מבחוץ.\r\nאולם אפשר להכשיר גם על ידי ליבון קל כגון להפוך את הסיר על כיריים דולקות ולשים נייר על התחתית מבחוץ שעכשיו היא למעלה עד שהנייר יתחרך.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פינחס בר-גיורא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-07-26T14:51:42Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:32:36.009Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-סירים-על-ידי-העראה-מכלי-אחר.139050.html"
    },
    {
      "id": "139052",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139052",
      "title": "האם מותר לגלח את הזקן לדעת האריז\"ל",
      "question": "האר\"י כותב מפורש בשער המצוות שיש איסור בגילוח זקן, איך הדברים מסתדרים עם דברי חז\"ל ((ירוש’ ר\"ה פ\"א ה\"ג).: \"אי זו אומה כאומה הזאת! בנוהג שבעולם, אדם יודע שיש לו דין, לובש שחורים ומתעטף שחורים ומגדל זקנו, שאינו יודע היאך דינו יוצא. אבל ישראל אינן כן, אלא לובשים לבנים ומתעטפין לבנים ומגלחים זקנם ואוכלין ושותין ושמחים [בראש השנה], יודעין שהקב\"ה עושה להן ניסים\" האם האר\"י חולק על מנהג עם ישראל מימי קדם שהיו מסדרים את הזקן לכבוד אירועים משמחים?",
      "answer": "שלום רב.\r\nרבנו האריז\"ל בשער המצוות כתב שיש איסור גדול לעקור את השיער, ומה שאומרים שהוא כתב שיש איסור לגלח את השיער אינו מדוייק, אלא המהרח\"ו העיד על רבו, שנזהר מאד שלא לגלח את הזקן אפילו במספריים. ונראה שרבנו האריז\"ל חשש לגלח את זקנו, מצד חומרא על עיקר הדין מטעמיים הלכתיים, כיון שיש ספק היכן בדיוק מיקום הפאות, לכן יש לחוש שלא לגלח כלל אפילו במספרים בכל הזקן. ודברי חז\"ל מוסבים על עיקר הדין.\r\n\r\nמקורות:\r\nבשער המצוות (דף כד.) העיד מהרח\"ו על רבנו האריז\"ל: \"וענין פאות הזקן הנה הם צינורות של שפע וכו' והיה מורי האריז\"ל נזהר מאד שלא לחתוך שער הזקן כלל לא בתער ולא במספרים ולא למעלה ולא למטה ולא בשום מקום מן הזקן\". ובהמשך הוסיף ביתר חריפות בעניין עקירת השיער משורשו, וז\"ל: \"ולא עוד אלא שהיה אומר שאיסור גדול מאד הוא לעקור או לתלוש בידו אפילו שער אחד בלבד בכל מקום זקנו כי הם צנורות של שפע ולכן צריך האדם ליזהר שלא ישים ידו בזקנו למשמש בה שלא יעקור ויתלוש איזה שיער\".\r\n\r\nויש לברר על מה סמכו ת\"ח גדולים ואף מקובלים, שאנו רואים שכן מגלחים את זקנם, ומדוע לא חששו לדברים החמורים של רבנו האריז\"ל. והנה רבים הזכירו את דבריו של מרן הגרי\"ח בשו\"ת רב פעלים (ח\"ד סוד ישרים סי' ה'), להתיר גילוח זקן. אלא שהשמיטוה בטענה שאינה כת\"י ובטעות הדפיסוה המדפיסים. ויש אחרונים שסברו שהתשובה היא מקורית ולא נחה דעתם מהשמטה זו (ראה דברי שלום סי' קפ\"א סע' ב', בהוראת ח\"ר נסים כדורים ז\"ל השמיטוה, ויש שלא הסכימו עם דבריו), ושמעתי מת\"ח אחד שיש כוונות מיוחדות לגילוח של הרמח\"ל, שהוא עצמו היה ללא זקן כידוע.\r\n\r\nאולם גם ללא היתר המובא בתשובה זו, המדקדק בדברי המהרח\"ו בשער המצוות לעיל, מבחין בין הרישא, שם כתוב שהאריז\"ל היה נזהר שלא לחתוך את השיער בתער ואף במספרים, וזו חומרא שאינה מעיקר הדין שהרי לדעת מרן השו\"ע (יו\"ד סי' קפ\"א י') מותר לגלח את הזקן במספרים, ורק לגבי תער כתב, שירא שמיים לא יעביר תער על כל זקנו, כיון שיש ספק היכן חמשת הפאות. ולגבי הסיפא שלא לתלוש ולעקור שיער, זה ודאי נשמרים רבים, אך שלא לשים יד בזקן כלל, כדי שלא יתלש זו חומרא גדולה, שנהגו בה רק יחידי סגולה, כפי שמסופר על רבנו האריז\"ל והבבא סאלי זי\"ע.\r\n\r\nולכן צריך לומר, שדברי חז\"ל שאדרבא יש להתגלח לקראת ר\"ה וכדו', אין בכך סתירא לדברי רבנו האריז\"ל, שהרי כיון שאין אנו יודעים מקום הפאות, לכן יש לחוש ולא לגלח, כמו כן ניתן לבאר שמה שכתוב שמגלחים את זקנם לקראת יום הדין, אין הכוונה שמגלחים בסמיכות לשורשים, ומה שכתב רבנו האריז\"ל להחמיר גם במספריים, זהו מצד החשש ההלכתי, וכיון שלדעת המחבר (שם) מותר מעיקר הדין, לא חששו (ראה דברי שלום שם). מה שאין כן לגבי החומרא המובאת בסוף דבריו בזהירות מתלישת שיער, בזה החמירו, כיון שע\"פ סוד תלישת השיער מהשורש חמורה מאד ע\"פ סוד.\r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-07-26T00:34:25Z",
        "upvotes": 240
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:33:00.328Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לגלח-את-הזקן-לדעת-האריז-ל.139052.html"
    },
    {
      "id": "139055",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139055",
      "title": "מה אפשר לעשות ליומהולדת בתשעה באב?",
      "question": "לאמא שלי יש יום הולדת מחר בצום תשעה באב\r\nהאם אפשר לקנות לה בלונים?",
      "answer": "אין לתת מתנות בתשעה באב. גם לא בלונים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-26T21:20:37Z",
        "upvotes": 351
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:33:36.685Z",
      "filename": "2025-12-מה-אפשר-לעשות-ליומהולדת-בתשעה-באב.139055.html"
    },
    {
      "id": "139056",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139056",
      "title": "מנהגי אבלות במוצאי תשעה באב שחל בערב שבת",
      "question": " מתי נגמרים מנהגי האבלות, כביסה מקלחת במים חמים וכו? האם זה שונה השנה שתשעה באב ביום חמישי ומוצאי תשעה באב חל בערב שבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש לחלק בין מנהג בני אשכנז לבין מנהג בני ספרד:\r\n\r\n<strong>לבני אשכנז:</strong> השנה שתשעה באב חל ביום חמישי ומוצאי תשעה באב חל בערב שבת מותר ברחיצה במים חמים תספורת וכביסה בערב שבת לכבוד שבת (מ\"ב תקנח ג). נפרט למעשה את החלוקה על פי דברי הפוסקים: \r\n<strong>כביסה:</strong> מותר מיד בצאת הצום (שש\"כ מב, ה). \r\n<strong>תספורת, גילוח, רחיצה בחמין:</strong> אפשר מששי בבוקר (ערוך השולחן ס\"ב). אם מזיע הרבה אפשר להתקלח בחמים כבר בלילה (נטעי גבריאל פח ד).\r\n<strong>בשר ויין:</strong> מותר החל מיום ששי בחצות היום (ערוך השולחן ס\"ב). \r\n<strong>מוזיקה:</strong> מותר מחצות ביום שישי (הגר\"ח קנייבסקי נחמת ישראל פ\"מ, הע' 18).  \r\n\r\n<strong>לנוהגים על פי הגאון הרב מרדכי אליהו</strong> ההלכה כמו שכתבנו לבני אשכנז כנ\"ל. ליתר דיוק - לגבי כביסה רחיצה ותספורת אפשר מהבוקר. ואם השעה דחוקה לו אפשר מהלילה (מאמר מרדכי עמ' 233). לגבי אכילת בשר ויין התיר הגר\"מ אליהו (בשו\"ת ברדיו) מחצות ביום שישי בשנה כזו שחל מוצאי תשעה בערב שבת, אף שבדרך כלל לשיטתו יש להחמיר במנהגי האבלות כל יום העשירי כשיטת כף החיים.\r\n\r\n<strong>לבני ספרד (הנוהגים כרב עובדיה יוסף):</strong>\r\nבשר ויין - אסור כל היום (שו\"ע תקנח א). אבל מותר לטעום את התבשילים לשבת (חזון עובדיה עמ' תיט). \r\nכביסה, רחיצה בחמין, תספורת - מותר מיד בצאת הצום, (חזון עובדיה עמ' תטו).\r\nמוזיקה: מותר לשמוע מיד במוצאי תשעה באב, והמחמיר יחמיר לעצמו (ילקוט יוסף עמ' תעד).  \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nמסרו בשם רבי לוי יצחק מברדיצ'ב שבמוצאי תשעה באב שחל בערב שבת מותר מיד בצאת הצום אפילו לאכול בשר ולשתות יין, והבין כך במגן אברהם (ס\"ק א). ראה פסקי תשובות (תקנח הע' 20). אולם הפוסקים לא קיבלו חידוש זה. ראה ערוך השולחן (ס\"ב) שכתב: \"אבל לאכול בשר קודם חצות – פשיטא שאסור, דלא כיש טועים בזה\". ועיין גם בחזון עובדיה (עמ' תיט) שכתב שאין לסמוך על זה להלכה. \r\n\r\nיש שהקילו שאפשר לכבס ולהסתפר כבר מהלילה (הגר\"י נויברט ועוד פוסקים, כמובא בחזון עובדיה עמ' תיח). וכך הבינו במשמעות המגן אברהם הנ\"ל (ס\"ק א). בשעת הצורך המחמירים במוצאי תשעה באב בכביסה ותספורת יכולים לסמוך על פוסקים אלו (חזון עובדיה עמ' תיח). \r\n\r\nיש שלא הקילו להסתפר כבר מהלילה אבל הקילו בלילה לכבס אפילו שלא לצורך שבת, משום שתקנת עזרא היתה לכבס ביום חמישי, וממילא מותר לכבס גם מה שלא צריך לשבת שלא גזרו על כיבוס (הגר\"נ קרליץ, הגר\"ש וואזנר כמובא בקרא עלי מועד, פ\"ח הע' מב). הגרש\"ז אוירבך התיר לכבס רק בגדים שצריך לכבוד שבת (שש\"כ שם הע' טז). אולם כתב שבמכונת כביסה שאין רגילים לכבס בה קצת אפשר להוסיף גם כביסה שלא לצורך שבת (מילואים שם). \r\n\r\nבכף החיים (ס\"ק ו) וערוך השולחן (ס\"ב) ועוד פוסקים כתבו שמותר כביסה רחיצה ותספורת מהבוקר. כך גם דעת הגרי\"ש אלישיב (מובא ב'קרא עלי מועד' עמ' קמח), והוסיף שניתן ללכת לים מיום שישי בבוקר. \r\n\r\nבנטעי גבריאל (פרק פח, ד) כתב שבמוצאי תשעה באב אם מזיע הרבה יש להקל לרחוץ כל גופו במוצאי תשעה באב בחמין במקלחת. וביאר בהערה שלילה זה קל יותר מתשעת הימים וכשאין כוונתו לתענוג אלא להעביר הזיעה יש להקל. עכ\"ד. בשנה שחל מוצאי תשעה באב בערב שבת נראה שאפשר להקל בזה יותר בשופי בצירוף הדעות שהובאו לעיל.\r\nכל טוב!     ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-07-26T10:48:06.033Z",
        "upvotes": 634
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:33:48.820Z",
      "filename": "2025-12-מנהגי-אבלות-במוצאי-תשעה-באב-שחל-בערב-שבת.139056.html"
    },
    {
      "id": "139065",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139065",
      "title": "לימודי אמונה בתשעה באב",
      "question": "האם מותר ללמוד סתם אמונה בט' באב?",
      "answer": "הלימוד מביא לידי שמחה. גם לימוד אמונה, ולכן אסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-26T21:23:54Z",
        "upvotes": 325
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:34:55.493Z",
      "filename": "2025-12-לימודי-אמונה-בתשעה-באב.139065.html"
    },
    {
      "id": "139069",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139069",
      "title": "דיני קניה ומכירה בתשעת הימים",
      "question": "קניתי גרבים לפני שבוע שחל בו תשעה באב וקיבלתי אותם היום בתשעה באב אפשר ללבוש אותם?",
      "answer": "אמנם אפשר להקל ללבוש גרביים מכובסים בתשעת הימים אבל ללבוש חדש בתשעה באב עצמו לא ראוי. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-07-28T01:17:15Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:35:22.900Z",
      "filename": "2025-12-דיני-קניה-ומכירה-בתשעת-הימים.139069.html"
    },
    {
      "id": "139083",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139083",
      "title": "כרטיס אשראי בשבת",
      "question": "האם מותר לשלם בכרטיס אשראי בשבת דרך גוי שבת במסעדה בחו׳ל?\r\n\r\nלא מעבירים כסף מיד ליד, ורוב הסיכויים שהכסף לא יעבור בשבת אלא אחרי שבת דרך חברת האשראי. ",
      "answer": "אסור להשתמש בגוי רק לדברים בודדים, לצורך חולה, לצורך מצווה, ועוד מעט.\r\nורק באיסורי דרבנן.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-03T18:24:46Z",
        "upvotes": 304
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:36:48.473Z",
      "filename": "2025-12-כרטיס-אשראי-בשבת.139083.html"
    },
    {
      "id": "139101",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139101",
      "title": "האם מותר ללכת לאירוע ספידייט לדתיים",
      "question": "שלום רב, \r\nעושים אירוע של הכרויות לדתיים השבוע בבנייני האומה.\r\nועיקר האירוע היא סבבי ספידייט.\r\nהאם הלכתית מותר ללכת לאירוע כזה, שבו יש הכרות של מסה של בנות  מבנות המין השני.. \r\nאני חושש שזה יגרום לי לעוררות שסופה עוון (העוררות תהיה בטוח...)",
      "answer": "שלום.\r\nמצויין שזה יגרום לך להתעוררות, תכווין את ההתעוררות לרצון להקים בית, ולא לגירוי של תאוות.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-07-31T15:12:35Z",
        "upvotes": 209
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:54:09.053Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-ללכת-לאירוע-ספידייט-לדתיים.139101.html"
    },
    {
      "id": "139103",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139103",
      "title": "פרדוקס ספינת תסאוס - עמ\"י",
      "question": "שלום הרב.\r\nיש לי שאלה באמונה.\r\nשמעתי על הפרדוקס של ספינת תסאוס שמדבר על ספינה שכל חלקיה מתחלפים עם הזמן, האם היא מוגדרת כאותה השפיעה או האם הכלל משתנה כשהפרטים משתנים?\r\nענו לי תשובה בסגנון של כמו שיש לאדם זהות כך גם לספינה.\r\nאבל לכאורה אנחנו אלה שנותנים לאדם את הזכות הזו אע\"פ שיכול להיות שהוא השתנה בגלל שפרטיו השתנו?\r\nמקווה שהרב יוכל לעזור לי.\r\nתודה.",
      "answer": "שאלה מיקדמית:  מדוע זו \"שאלה באמונה\"? \r\nאם הכוונה - לדוגמה - לשאלה בהלכות טומאה וטהרה [= כלי שהחליפו את חלקיו], הרי שכבר במשניות טהרות יש כללים ברורים לדיני כלים, מתי כלי בטל מתורת כלי, ומתי מתחדשת לו תורת כלי;\r\nואם הכוונה לאדם - לדוגמה תיאורטית (בלבד): כהן שבשל צורך בניתוחים שונים ורבים החליפו לו אברים אברים באברי ישראל, או אף באברים מלאכותיים, הרי פשוט וברור שהוא עדיין כהן, (ויעוי' בשו\"ת ציץ אליעזר, שדן בהשתלת אברי ישראל בכהן וכו'),\r\nואולם כל זה עדיין במישור ההלכתי - מה לכך ולשאלה אמונית? ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-07-31T18:15:14Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:54:33.246Z",
      "filename": "2025-12-פרדוקס-ספינת-תסאוס-עמ-י.139103.html"
    },
    {
      "id": "139105",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139105",
      "title": "קריאת כל הפרשה",
      "question": "הבן שלי עולה לתורה בפרשת ויחי.\r\n\r\nהאם מותר לקרוא את כל הפרשה או רק חלק ממנה? \r\nבמשפחה שלי טוענים בתוקף שילד בר מצווה לעולם לא קורא פרשה שלמה אלא רק חלק קטן ממנה. \r\nבבית הכנסת בישוב שלי טוענים שנהוג לקרוא את כל הפרשה. \r\nמה נכון?",
      "answer": "נער בר מצוה, ככל אדם בוגר, רשאי - ולא חייב - לקרוא פרשה שלמה, או חלק מפרשה, גם באירוע זה וגם בכל ימיו. אין \"דין\" שמחייבו בקריאה.\r\nהעובדה שמציינים בכך את יום חגו, אינה מעלה ואינה מורידה, ואינה משנה מאומה.\r\nעד כאן ההלכה, ומכאן ואילך - מנהגים.  יש שנהגו בכה ויש שנהגו בכה, ובוודאי שגם על זה נכון לומר על דרך המליצה: טוב מעט ואיכותי מהרבה וקלוקל, על אחת כמה וכמה שאין \"להלחיץ\" את הנער. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-07-31T18:19:24Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:54:57.479Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-כל-הפרשה.139105.html"
    },
    {
      "id": "139106",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139106",
      "title": "שם שנוסף לאדם מהסביבה",
      "question": "כבוד הרב שלום\r\n\r\nשואלת בשביל חברה.כשהיא נולדה קראו לה בשם גלית ההורים שלה התגרשו ואבא שלה רצה שיקראו לה אסתר. מאז כולם קוראים לה אסתר יש לה סיפור חיים לא פשוט יכול להיות שהשם שלה משפיע על המזל שלה? היום בתעודת זהות שלה רשום רק אסתר האם היא צריכה להישאר בשם אסתר או להוסיף גלית? תודה ",
      "answer": "השם אסתר טוב יותר מגלית ולכן לא צריך לשנות אבל כדי שתהיה ברכה בשם אסתר ראוי שיברכו אותה בשבת ליד ספר תורה. אם היא נשואה כדאי שבעלה יעלה לתורה ויברכו אותה אחרי שיעלה לתורה. כמו כן ראוי שתשתדל בשמירת שבת שהיא מקור הברכה, ואם היא כבר שומרת שבת שתשתדל לכבד את השבת בבגדים יפים במיוחד, במפות שולחן יפות, במאכלים מיוחדים ובכל מה שיעלה בדעתה, ובזכות השבת תתברך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-10T14:03:16Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:55:09.620Z",
      "filename": "2025-12-שם-שנוסף-לאדם-מהסביבה.139106.html"
    },
    {
      "id": "139121",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139121",
      "title": "המשך לשאלת שכנים",
      "question": "תודה לרב על תשובתו המפורטת. ככל שבדקנו אין התייחסות ברורה לסוגיה בחוק בתים משותפים וכנראה לא הסברתי את עצם השאלה בה אנו מתלבטים. דיירי הקומה השניה והשלישית מסכימים שעליהם להשתתף בהוצאות בנית היסודות. השאלה היא אם עליהם להשתתף באופן יחסי לחלקם ביסודות (כלומר רבע מההוצאות לכל דייר) ובעתיד אם דיירי הקומה הרביעית יבנו הם ישלמו גם הם את חלקם או שעליהם לשלם כעת שליש כל אחד מההוצאות ובעתיד אם דיירי הקומה הרביעית ירצו הם ישלמו לכל אחד משלושת הקומות את חלקם.",
      "answer": "אם אינכם יכולים/רוצים לחייב את השכן בקומה הרביעית להשתתף בהרחבה אזי:\r\nמעיקר הדין יש לחלק את את התשלום הכולל לפי היחס של ההנאה בכל קומה (כפי שכתבתי ביסודות קומה הראשונה הראשונה משתתפים כלל הדיירים. ביסודות הקומה השניה משתתפים כלל הדיירים מקומה שניה ולמעלה וכן הלאה.. )\r\nאבל אם הבנתי נכון, כיום מקובל לחלק בשווה בין כלל הדיירים, ללא התחשבות בקומה אלא חלק יחסי בהוצאה הכללית לפי גודל הדירה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-08-02T17:42:41Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:57:07.789Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלת-שכנים.139121.html"
    },
    {
      "id": "139128",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139128",
      "title": "אילו דינים נאמרו לגבי עמי כנען ואילו לגבי גויים בכלל?",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nלפי פשוטו של תורה האיסור \"לא תחנם\" מדבר על שבעת עמי כנען, אבל חז\"ל הרחיבו אותו על כל הגויים. האם בכל מקום כשהתורה מדברת על ז' אומות זה שייך לכל גוי?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nישנה פרשיה אחת שבה התורה מחלקת במפורש בין עמי כנען ובין שאר העמים - בעניין היחס אליהם במלחמה, כאשר אינם מוכנים להשלים עם ישראל (דברים כ', י-יח). בעניין זה ברור שיש הבדל בין שבעת העמים לבין שאר הגויים, וכך נפסק להלכה (עיין למשל ברמב\"ם הלכות מלכים ו', א-ד).\r\nבעניינים אחרים יש לא פעם דיון בשאלה זו, האם הדין שנאמר בתורה מכוון דוקא לעמי כנען או לכלל הגויים. כך למשל, יש דיון בגמרא (עבודה זרה ל\"ו ב) האם איסור \"לא תתחתן בם\" נאמר על עמי כנען או על כל הגויים. וכן יש מחלוקת בין הראשונים לגבי איסור \"לא ישבו בארצך\", האם הוא מדבר דוקא בעמי כנען או בכל גוי שאינו מקבל עליו את שבע מצוות בני נח (עיין רש\"י גיטין מ\"ה א, ד\"ה \"לא ישבו בארצך\"; תוספות גיטין מ\"ו א, ד\"ה \"כיון\"; רמב\"ם בספר המצוות, לא תעשה נ\"א; הלכות עבודה זרה י', ו, והשגת הראב\"ד שם).\r\nלגבי הסיבה לחילוק בין המקומות, מדוע פסוקים מסוימים התפרשו על ידי חז\"ל לעניין שבעת עמי כנען דוקא ואילו פסוקים אחרים התפרשו על כלל העמים, עיין בתוספות, שדנים על כך בכמה סוגיות (יבמות כ\"ג א, ד\"ה \"ההוא\"; קידושין ס\"ח ב, ד\"ה \"הניחא\"; עבודה זרה כ' א, ד\"ה \"דאמר\").",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-08-15T14:47:27Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:58:04.403Z",
      "filename": "2025-12-אילו-דינים-נאמרו-לגבי-עמי-כנען-ואילו-לגבי-גויים-בכלל.139128.html"
    },
    {
      "id": "139135",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139135",
      "title": "גאולתינו השלימה",
      "question": "היי אני אביחי יהושע אני רוצה בבקשה להבין קושייה שעלתה במחשבתי\r\nהאם הרשעים שעד רגע הגאולה לא יתחרטו ואם יתחרטו האם גם הם יגיעו לעולם הבא, לגן עדן? ואם כן למה לא חלילה לחטוא כדי להנות מתענוגות העולם הזה במלואן ולעתיד לבוא לבקש סליחה ומחילה, כי אני רואה את הדור הזה ומה שקורה בעולם ואם הייתי אחד מהם לא הייתי רוצה להיגאל אחרי כל החטאים \r\nאבל אומרים לא להיות יותר רחמן מה׳ אבל איך אפשר שלא? ",
      "answer": "ברור שתשובה מועילה לכל אחד וכולם יכולים להגיע לעולם הבא.\r\nובכל זאת יהיה הפרש גדול מי שעשה מעשים טובים מאוד למי שעשה עבירות וחזר בתשובה בחרטה אבל לא מאהבה. גם בעולם הזה כולם חיים אבל יש מי שעני ודל וחייו קשים ויש מי שעשיר ושמח אף על פי שהם באותו עולם. וגם בעולם הבא כל אחד יהיה לפי מעשיו. יכול להיות מסכן גדול שיראה שכולם גדולים ממנו והוא קטן ואורו מצומצם מאוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-18T08:41:17Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:59:01.081Z",
      "filename": "2025-12-גאולתינו-השלימה.139135.html"
    },
    {
      "id": "139136",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139136",
      "title": "משמעותו של הגרון",
      "question": "לאדם שאני מכירה יש רגעים שהוא משתעל בחוזקה, לא מצליח לנשום כרגיל, מתלווה לזה כאבים וזה קורה גם במהלך שנתו , כך שגם לישון הוא לא מצליח..\r\nידוע לנו שאצל ה׳ הכל מדויק\r\nוהוא לא נותן סימנים סתמיים, כבר שנתיים שיש לו את המחנק הזה והוא לא מוצא פתרונות \r\nמאז הוא התחזק מאוד , שלוש תפילות , לומד תורה כמעט כל יום בשבוע…\r\nאיך אפשר להגיע לשורש של המקרה, מה גרון/נשימה מסמלים דרך התורה? \r\nתודה רבה מראש על ההתיחסות ובעזרת ה׳ שנוכל לעזור ולהיות שליחים ",
      "answer": "במסכת שבת לג. נזכרו סיבות למחלות בגרון. א. לשון הרע. ב. אוכל לא כשר. ג. ביטול תורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-10T14:10:39Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:59:13.234Z",
      "filename": "2025-12-משמעותו-של-הגרון.139136.html"
    },
    {
      "id": "139137",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139137",
      "title": "ביזה על ידי לוי",
      "question": "ב\"ה\r\nלישיבה\r\nשלום כבוד הרב\r\nספר החינוך מצוה תקה - שלא יטול שבט לוי חלק בביזה בשעת כבוש הארץ \r\nשלא יטול כל שבט לוי חלק בביזה במה ששללו ישראל בהכנסם בארץ ובמה שישללו מאויביהם \r\nהשאלה: הלויים פטורים ממלחמת מצוה או שהם נלחמים ואסור להם לקחת ביזה?\r\nתודה ממשה\r\n",
      "answer": "שלום\r\nהרמב\"ם בסוף הלכות שמיטה ויובל (פי\"ג הלכות י-יב) כותב את הדברים הבאים:\r\n[י] כל שבט לוי מוזהרין שלא ינחלו בארץ כנען, וכן הן מוזהרין שלא יטלו חלק בביזה בשעה שכובשין את הערים, שנאמר לא יהיה לכהנים הלוים כל שבט לוי חלק ונחלה עם ישראל.\r\n[יא] יראה לי שאין הדברים אמורים אלא בארץ שנכרתה עליה ברית לאברהם ליצחק וליעקב וירשוה בניהם ונתחלקה להם, אבל שאר כל הארצות שכובש מלך ממלכי ישראל הרי הכהנים והלוים באותן הארצות ובביזתן ככל ישראל.\r\n[יב] ולמה לא זכה לוי בנחלת ארץ ישראל ובביזתה עם אחיו, מפני שהובדל לעבוד את ה' לשרתו ולהורות דרכיו הישרים ומשפטיו הצדיקים לרבים, שנאמר יורו משפטיך ליעקב ותורתך לישראל. לפיכך הובדלו מדרכי העולם לא עורכין מלחמה כשאר ישראל ולא נוחלין ולא זוכין לעצמן בכח גופן, אלא הם חיל השם שנאמר ברך ה' חילו, והוא ברוך הוא זוכה להם שנאמר אני חלקך ונחלתך.\r\nבדברי הרמב\"ם מבואר ששבט לוי לא נלחם ביחד עם ישראל בכיבוש הארץ.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-06T23:52:48Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-30T14:59:25.359Z",
      "filename": "2025-12-ביזה-על-ידי-לוי.139137.html"
    },
    {
      "id": "139143",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139143",
      "title": "ומה עם מי שאין בו שום חטא?",
      "question": "אז איך אפשר להבין שגם ילדים קטנים, שהם קרובים הכי שאפשר לבורא ואין בהם שום חטא, גם הם נפגעים וחולים וכדומה?",
      "answer": "שלום לך,\r\nהרמח\"ל מסביר שהקב\"ה מנהיג את עוללמו בכמה סוגים של הנהגות. אחת מהן היא הנהגת \"שכר ועונש\", שלפיה אדם נענש על חטאיו ומקבל שכר על הדברים הטובים שעשה. אבל ישנן הנהגות אחרות, שתפקידן להביא את האדם אל שלמותו, הפרטית והכללית. ולא תמיד אנחנו מבינים מה הסיבה לכל פרט מפרטי החיים שאנו פוגשים. חלק מהנהגת העולם היא שגם ילדים נפגעים, פעמים בעוון הוריהם ופעמים מסיבות שאנו לא יודעים להסביר. אבל למרות שאנו לא יודעים להסביר מדוע, אנו בטוחים שהקב\"ה עושה הכל בצדק וביושר, ובסופו של דבר הכל לטובה. \r\n\r\nבברכה,\r\nאוריאל טויטו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-08-16T15:06:34Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:00:16.863Z",
      "filename": "2025-12-ומה-עם-מי-שאין-בו-שום-חטא.139143.html"
    },
    {
      "id": "139144",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139144",
      "title": "אז מי כאן מנהל את העולם???",
      "question": "אמאלא, האם מחבל מאוס מחליט בעולם או בורא עולם??? \r\nא. הרי כתוב שאין אדם נוקף אצבעו מלמטה עד שמכריזין עליו מלמעלה! וכאן יש הרבה יותר מנקיפת אצבע.\r\nב. האם בראש השנה של אותה שנה בורא עולם לא קבע מי יחיה ומי ימות, אלא המחבל קבע ח\"ו???\r\nג. איך אדם שנרצח לו קרוב אמור להרגיש כשאומרים לו שהקרוב נרצח לא כי כך בורא עולם גזר שהנשמה הזו סיימה את תפקידה בעולם (וכמובן המחבל יקבל את עונשו כי היה שליח רע) אלא כי איזה חלאת אדם קם בבוקר והחליט לרצוח נשמה יהודית טהורה??\r\nפשוט אי אפשר לקבל את הדבר הזה בשכל וברגש כלל וכלל!!\r\nאנא שהרב יאיר עינינו במהרה ממש",
      "answer": "שלום.\r\nכבר עניתי, שהקב\"ה רוצה שאנשים יחיו, אבל הבחירה החופשית נותנת אפשרות לעשות רע!\r\nזה גורם לנסיגה בתוכנית של הקב\"ה, אבל לכן נתן לנו בחירה חופשית. הוא מצפה שנבחר בטוב, אבל אם מישהוא בוחר ברע, הוא משנה מסלול, וגורם לגאולה שתידחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-03T17:13:16Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:00:28.967Z",
      "filename": "2025-12-אז-מי-כאן-מנהל-את-העולם.139144.html"
    },
    {
      "id": "139145",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139145",
      "title": "האם זה הדין גם בתלישת עור רופף מקצות האצבעות?",
      "question": "אם ממש קשה, האם מותר לתלוש עם הפה, עור רופף בקצות האצבעות?",
      "answer": "שלום.\r\nהפוסקים חלוקים, איזה עור מותר לתלוש.\r\nאם מאד מפריע, ותולשים בשינוי, אפשר לסמוך על הפוסקים המתירים לתלוש עור זה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-03T17:15:22Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:00:41.124Z",
      "filename": "2025-12-האם-זה-הדין-גם-בתלישת-עור-רופף-מקצות-האצבעות.139145.html"
    },
    {
      "id": "139146",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139146",
      "title": "ביטול צ’ק ששולם למאוחדת",
      "question": "אשתי שילמה לטיפול שינים במספר צקים.. כעבור חודש אשתי שמה לב שהצקים לא הופקדו ולאחר בירור איתם הבינה שכנראה הצקים נתקעו או אבדו במעבר בין הקופה המקומית לקופה הארצית.. האם אשתי מחויבת לבטל את הצקים ולשאת בחיוב על ביטולם מחשש שיגבו מאיתנו פעמיים או לומר שכבר שילמה וקיבלה קבלה ואם גנב יזכה בצקים ההפסד יהא עליהם? מה לעשות ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nנתינת צ'ק אינה פוטרת את האדם מהחוב, אלא זו הוראה לבנק לפרוע את החוב. אם לדוגמא מקבל הצ'ק לא הפקיד אותו והוא נקע או שעבר הזמן שניתן להפקידו, נותן הצ'ק מחוייב לפרוע את החוב (כלל זה נכון גם לפי החוק). \r\nאך אם מקבל הצ'ק הוא זה שפשע ולא הפקיד, איבד, קרע את הצ'ק עליו לשאת בהפסד שנגרם לנותן. \r\nלכן גם במקרה זה אם מרפאת השינים תטען שאבדה את הצ'ק ותבקש שתבטלו אותו, עליכם לעשות זאת ובתשלום הבא תורידו את עלות הצ'ק.\r\n\r\nאם מרפאת השינים לא תבוא אליכם בדרישה כל שהיא נראה שאין עליכם חיוב לפרוע מעצמיכם.\r\n\r\nמקור הדין:\r\nע\"פ דברי הש\"ך (חו\"מ, רלב סק\"ב) שכתב בשם שלטי הגבורים שמלוה שאינו תובע את הלואתו אין הלוה חייב לשלם לו מעצמו, אלא אנו אומרים הואיל והמלוה אינו תובע, במתנה ביקש ליתן לו. וכך במקרה שלנו יש לומר שאם החבר אינו תובע הוא מוחל. אך הש\"ך סיים שדין זה צ\"ע.\r\nובקצה\"ח (קד סק\"ב) כתב ג\"כ כשלט\"ג, אך הנתיבות (קד,א) חלק עליו וסובר שצריך לשלם שאנו תולים שהמלוה שכח ולא תבע ולא התכוון למחול.\r\nובשער משפט (צח, א) כתב שדברי הש\"ג תלויים במחלוקת האם מחילה בלב היא מחילה, והכריע שמחילה בלב לא הוי מחילה. אך למעשה מסכים עם דין השלט\"ג מטעם שאולי הרחיב לו הזמן.\r\nונראה שבמקרה זה שאשתך התקשרה וניסתה לברר מה עם התשלום, אם לא בקשו ממנה לבטל את הצ'ק והעביר חדש, מחלו ביינתים וגם הנתיבות יודה.\r\nאם יתבעו תצטרך לשלם.\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-08-07T22:07:46Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:00:53.264Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-צ-ק-ששולם-למאוחדת.139146.html"
    },
    {
      "id": "139147",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139147",
      "title": "אבל בטלפון לא כשר יש הרבה מעבר לתמונות לא צנועות...",
      "question": "אבל בטלפון לא כשר יש לא רק תמונות לא צנועות, יש גם תמונות חשק (גברים יחד עם נשים), דברי כפירה וניבול פה ועוד הרבה דברים אסורים. וגם כשיש בטלפון הכשר סינון טוב (ולפי דברי הרב אורי כהן שמתמחה בנושא הזה, רק ל8% מהציבור הדתי יש סינון כלשהו בניידים!!!), אפשר להגיע בלחיצת כפתור תמימה לדברים ממש קשים. שלא לדבר על ההתמכרות שיש לטלפון לא כשר, וממה שאני שומעת מהמון חברות דתיות, הן לא מצליחות להתמודד מול ההתמכרות, שבאה על חשבון הילדים והמשפחה שלהן. וגם בטלפונים החכמים אפשר להעביר דרך הגוגל דרייב ודרך הוצאפ, כל סרטון, והסינון לא מסנן את הדברים האלה. אז למה אין הנחיה לאשה לעשות כל מאמץ להישאר בתמימות ובבריאות נפש עם הטלפון הכשר?\r\nאגב, יש לי קרובת משפחה לא דתיה שלה ולבנותיה הצעירות יש כמובן טלפונים לא כשרים והיא קוראת לטלפונים האלה - השטן!!! ",
      "answer": "שלום.\r\nמי שמרגישה שהטלפון עבורה הוא השטן, תדאג לה ןלמשפחתה לטלפון כשר! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-03T17:18:00Z",
        "upvotes": 223
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:01:05.393Z",
      "filename": "2025-12-אבל-בטלפון-לא-כשר-יש-הרבה-מעבר-לתמונות-לא-צנועות.139147.html"
    },
    {
      "id": "139149",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139149",
      "title": "נעומי",
      "question": "בתעודת זהות רשום השם נעומי\r\nהאם צריך / כדאי לשנות לנעמי?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום\r\nבאופן כללי מה שקובע הוא איך קוראים לך ביום-יום אנשים שמכירים אותך.\r\nלגבי השם שלך בין אם כותבים אותו בתוספת ו' ובין אן כותבים אותו ללא ו' השם נקרא באותה צורה, כך שאין כלל משמעות למה שנכתב בתעודת זהות.\r\nאם ממש מפריע לך השינוי של הכתיבה ניתן לשנות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-06T21:30:34Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:01:29.670Z",
      "filename": "2025-12-נעומי.139149.html"
    },
    {
      "id": "139151",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139151",
      "title": "פוליטיקה ולשון הרע",
      "question": "האם לצפות בחדשות ולהתעסק בפוליטיקה זה בעצם לשון הרע?\r\nלדוגמא האם מותר לראות את התוכנית 'הפטריוטים' וכדומה?",
      "answer": "שלום.\r\nדבר הנאמר בפני רבים, אין בו לשון הרע.\r\nהחפץ חיים כותב, שאפשר לשמוע, אבל לא להאמין למה שנאמר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-03T17:19:44Z",
        "upvotes": 128
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:01:53.868Z",
      "filename": "2025-12-פוליטיקה-ולשון-הרע.139151.html"
    },
    {
      "id": "139152",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139152",
      "title": "דיני צניעות בין קרובי משפחה",
      "question": "שלום וברכה לכבוד רב שליט\"א.\r\n\r\nאני נערה בת 16 ורציתי לשאול כמה שאלות:\r\n\r\nא. רציתי לשאול מה הגבול בין קשר עם בני דודים באיזור הגיל שלי? מותר סתם דיבורים בקטנה? הודעות?, אם נמצאים אצלם בשבת מותר לשחק ביחד משחקי קלפים דמקה וכו'?,\r\nב. עד איזה גיל מותר לי לגעת בבני דודים שלי הקטנים?\r\nג. מה לגבי כניסה למעיינות בקיץ? עכשיו כשהולכים למעיינות כמה חברות כמעט תמיד יש בנים, מותר להיכנס כשאני בלבוש מלא ולא נצמד ולהתרחק מהבנים? או שאם יש בנים אסור בכלל להיכנס?\r\nד. יש איסור לצבוע את השער? רק בקצוות לא משהו בולט מדי.\r\n\r\nתודה רבה!!",
      "answer": "שלום.\r\nא. מותר לדבר עם בני דודים, וגם לפטפט...\r\nב. מגיל 9, רצוי כבר מ8, לא לגעת בבנים, גם לא בבני דודים.\r\nג מותר להכנס למעיין, בלבוש צנוע, ולשמור על מרחק, 5 מטר מהבנים.\r\nד. מותר לצבוע שיער, לא שיהיה בולט. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-03T17:23:19Z",
        "upvotes": 551
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:02:06.085Z",
      "filename": "2025-12-דיני-צניעות-בין-קרובי-משפחה.139152.html"
    },
    {
      "id": "139154",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139154",
      "title": "בישול לבשרי בטאבון חלבי",
      "question": "הי, יש לי טאבון נייד בחצר עם אבן שמוט ואני מכין בו פיצות. (הטאבון יכול להגיע עד לבערך 500 מעלות). האם אפשרי להכין בצק בטאבון על אבן השמוט כדי לאכול אותו עם מרק בשרי?.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבהנחה שהאבן נקיה כמו שצריך ואין עליה שאריות מהפיצה הדין כך:\r\nלבני ספרד: ניתן להכין עליה בצק כדי לאכול את הבצק עם מרק בשרי. לדעת הרב עובדיה יוסף כך הדין אפילו אם הכינו בטאבון פיצות ב24 שעות האחרונות (יביע אומר ח\"ט, יו\"ד, ד). לדעת פוסקים אחרים (בן איש חי קרח ש\"ש יג, כף החיים צה, א) אם בישלו שם חלבי ב24 האחרונות לכתחילה אין להכין בצקים על מנת לאוכלם עם בשרי ואם כבר הכינו אפשר לאכול עם בשרי.\r\n\r\nלבני אשכנז: אם הכינו מאכל חלבי בטאבון אין להכין בצק כדי לאכול ממש עם המרק הבשרי אבל מותר להכין את הבצק כדי לאוכלו בסעודה בשרית על כלים בשריים ולאכול לפני או אחרי המרק הבשרי (רמ\"א סי' צה, ב, וסי' פט ג). \r\n\r\nאם רוצים להכין בצק לאכול ממש עם בשרי אפשר לכל הדעות לחמם את הטאבון עד שיגיע האבן לחום שאם יעמידו עליו קש היא תיחרך (זה נקרא ליבון קל). אפשר להגיע לחום הזה בזמן קצר מאד עם מפעילים על חום גבוה.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלבני אשכנז יש להוסיף שאם מדובר בכלי (במקרה הזה הטאבון) שאינו בן יומו, אם הכינו בו בצקים ניתן לאוכלם עם המרק הבשרי (רמ\"א צה, ב). אולם לכתחילה אין להכין עליה בצקים על מנת לאוכלם עם בשרי [כך משמעות הרמ\"א (שם), וכן כתב החכמת אדם (מח, ב), וכן פסק בדי השולחן (על דברי הרמ\"א שם). אמנם הגר\"א מתיר לכתחילה בכלי שאינו בן יומו להכין בצק על מנת לאכול עם בשרי].    \r\n\r\nלגבי ההכשרה כתבתי שניתן להסתפק בליבון קל ולא צריך ליבון חמור משום שהיתרא בלע.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-03T21:28:59Z",
        "upvotes": 1379
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:02:30.314Z",
      "filename": "2025-12-בישול-לבשרי-בטאבון-חלבי.139154.html"
    },
    {
      "id": "139155",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139155",
      "title": "שכר על מלמה עם צור",
      "question": "כתוב ביחזקאל (כט,יח-כ) שלא היה לנבוכדנצר שכר על שכבש את צור (רש\"י והרד\"ק מסבירים שלא יכלו לקחת השלל כי אחרי הניצחון עלה הים ושטף מהם לפי שנגזר על צור ועל שללה ליאבד בים) אז במקום זה נתן לו את מצרים.\r\nאבל גם במצרים היה מלחמה, אז עם השלל של מצרים היה בשכר הכיבוש של צור, א\"כ עכשיו חסר השכר של כיבוש מצרים! \r\nתודה.",
      "answer": "שלום\r\nהמלבי\"ם (פס' כ') מסביר שהשכר של נבוכדנצר לא היה ברכוש של מצרים אלא  \"שהפעולה עצמה יקרה בעיניו לעשות לו שם תפארת...שהגם שלא יהיה לו שכר כי תחרב לגמרי ולא תהיה ממלכה עוד, בכל זאת הפעולה תגדל שהחריב ממלכה גדולה כזו\". הכבוד והיוקרה שתהיה לנבוכדנצר שהוא החריב ממלכה חזקה כמו מצרים היא השכר, הגם שנגזר על מצרים להיאבד בכל אופן כולל כל רכושה בגלל מעשיהם, נבוכדנצר יזכה בתהילה זו, וזהו שכרו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-07T11:09:27Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:02:42.429Z",
      "filename": "2025-12-שכר-על-מלמה-עם-צור.139155.html"
    },
    {
      "id": "139156",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139156",
      "title": "עבודת הארץ ללוים",
      "question": "רש\"י בדברים (יא, יז) כתב שהלויים אין נחלה כי הובדלו לעבודת המזבח, ואינו פנוי לחרוש ולזרוע. אבל היו כ\"ד משמרות וכל לוי עבד כמה ימים בשנה, אז למה לא פנוים לחרוש ולזרוע? (ואין לומר שבדור הזה שהלוים נמנו היו מעטים, כי כשהיו במדבר כולם היו פנוים אפילו שאר השבטים, אז ע\"כ מדובר באלה שהיו בכניסה לארץ, וכבר היו הרבה)\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום\r\nהמלבי\"ם (דברים י ט) מרחיב בביאור הענין ומסביר, שאדם שנועד לעבוד בבית המקדש במהלך כל השנה עליו להכין את עצמו לכך במשך כל השנה, הוא אינו יכול לעסוק בעבודת האדמה, להיות שקוע בטרדות העולם הזה, כדי לעבוד את השם שבוע בבית המקדש במשמרת שלו, הוא זקוק לעסוק בתורה במשך חצי קודם בעירו.\r\nכמו כן הנביא מתאר כיצד חזקיהו המלך שיקם את עם ישראל לאחר השנים הקשות בהם אביו אחז המלך הרס וקלקל את הרוחניות של עם ישראל, ופגע בסממני הקודש של עם ישראל. בין השאר נאמר (דברי הימים ב' לא ד) \"וַיֹּאמֶר לָעָם, לְיוֹשְׁבֵי יְרוּשָׁלִַם, לָתֵת, מְנָת הַכֹּהֲנִים וְהַלְוִיִּם--לְמַעַן יֶחֶזְקוּ, בְּתוֹרַת ה'\". כלומר חזקיהו דרש מהעם לחדש את הפרשת תרומות ומעשרות מהיבול, אולם כאן מגיע טעם נוסף למצוה זו, מטרת התרומות ומעשרות הם למען יחזקו הכהנים והלווים בתורת השם, ומתוך כך יבואו ללמד את עם ישראל\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-07T00:04:52Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:02:54.581Z",
      "filename": "2025-12-עבודת-הארץ-ללוים.139156.html"
    },
    {
      "id": "139161",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139161",
      "title": "פתיחת עסק משותף בשבת",
      "question": "שלום, יש לי עסק באמריקה עם שותפים יהודים.\r\nהעסק חדש וסגור כבר כמה חודשים בשבת ולאחרונה הם החליטו לפתוח בשבת.\r\nמכיוון שהם רוב האחוזים אין לי יותר מידי מה לעשות עם זה.\r\nהאם יש איזה פתרון מה אני יכול לעשות?\r\nתודה",
      "answer": "אני לא רואה כל פתרון בשותפות עם יהודים שהעסק יעבוד בשבת.\r\nזה ניסיון גדול.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-11T16:09:42Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:03:33.981Z",
      "filename": "2025-12-פתיחת-עסק-משותף-בשבת.139161.html"
    },
    {
      "id": "139163",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139163",
      "title": "הפסקת אמירת קדיש לאחר 11 חודשים - מהפטירה או מהקבורה?",
      "question": "האם לפי תאריך הפטירה או תאריך הקבורה? ",
      "answer": "כיון שהקדיש מטרתו להציל מעונש הדין בשמים. והדין הוא רק אחרי הקבורה- יש למנות מיום הקבורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-10T14:15:09Z",
        "upvotes": 303
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:03:58.290Z",
      "filename": "2025-12-הפסקת-אמירת-קדיש-לאחר-11-חודשים-מהפטירה-או-מהקבורה.139163.html"
    },
    {
      "id": "139167",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139167",
      "title": "בְּנֵי-שַׁלּוּם",
      "question": "בס\"ד\r\nהשלום והברכה.\r\nשמו של סבי עליו השלום, יליד ירושלים, היה יוסף שלום, אבל בקובוץ או בשורוק.\r\nרבות ניסיתי להתחקות על מקורות השם בכתיב זה ולא מצאתי.\r\nבמקורות בספר עזרא ונחמיה מוזכר השם בנוסח שם סבי: הַשֹּׁעֲרִים בְּנֵי שַׁלֻּם.. נחמיה פרק ז פסוק מ\"ה.\r\nכמו כן: בְּנֵי הַשֹּׁעֲרִים, בְּנֵי-שַׁלּוּם.. ספר עזרא פרק ב פסוק מב.\r\n\r\nמהכתובים לא הצלחתי להבין אם השוערים הם מבני הכהונה או מבני לוי או אחרים. האם אפשר לדעת??\r\nתודה.\r\n\r\n ",
      "answer": "שלום\r\nבעזרא פרק ב' ישנה רשימה של העולים.\r\nבפס' ל\"ו מתחילה רשימה של הכוהנים שעלו ובפס' מ' מתחילה הרשימה של הלווים.\r\nהשוערים, המוזכרים בפס' מ\"ב, הם לווים.\r\nוכן בספר נחמיה בפרק ז' קיימת רשימת העולים.\r\nבפס' ל\"ט מתחילה הרשימה של הכוהנים שעלו ובפס' מ\"ג מתחילה הרשימה של הלווים.\r\nהשוערים המוזכרים בפס' מ\"ה היו לווים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-07T11:01:38Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:04:46.781Z",
      "filename": "2025-12-בְּנֵי-שַׁלּוּם.139167.html"
    },
    {
      "id": "139168",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139168",
      "title": "חשיבת קדימת ימין",
      "question": "1.האם נוהגים/צריך להקפיד היום כדברי המ\"ב בסימן ב סק\"ז לרחוץ יד ימין תחילה וכן לרחוץ קודם את הראש\r\n2. למה זהו כבודה של ימין לחלוץ קודם את מנעל שמאל? (סק\"ח)",
      "answer": "1. בוודאי שראוי לשמור על כללים אלו שמקורם בגמרא ובגדולי הפוסקים.\r\n2. הנעילה היא פעולה מכובדת כי אדם מכובד לא הולך יחף ועל ראוי להקדים בנעילה את הימין. החליצה פחות מכבדת ולכן ראוי להקדים את השמאל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-10T14:19:40Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:04:58.933Z",
      "filename": "2025-12-חשיבת-קדימת-ימין.139168.html"
    },
    {
      "id": "139169",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139169",
      "title": "טוב מעט בכוונה בפסוקי דזמרה",
      "question": "האם \" טוב מעט תחנונים בכוונה מהרבות תחנונים בלא כוונה\" חל גם על פסוקי דזמרא?",
      "answer": "לא, סדר התפילה קבוע חייבים לאומרו, ולהשתדל לכוון.\r\nזה נאמר על המוסיפים לומר פרקי תהלים,\r\nראיתי קבוצת נשים צדקניות שגומרות את התהלים המחולק בשבת כמה פעמים בצוותא,  הדבר יפה וטוב, אך החזרות במהירות כדי להספיק כמה שיותר פעמים לא נכון!\r\nעדיף לסיים פעם אחת ובכוונה, ובהתאם לגודל הקבוצה, ולא להרבות ללא כוונה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-18T17:16:44Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:05:11.094Z",
      "filename": "2025-12-טוב-מעט-בכוונה-בפסוקי-דזמרה.139169.html"
    },
    {
      "id": "139170",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139170",
      "title": "זמן ברכות השחר",
      "question": "ברצוני לשאול את הרה\"ג יעקב אריאל.\r\nשמעתי שהרב פסק שברכות השחר יש לכתחילה לברך כל היום.\r\nאך במ\"ב נב י, וכן בבה\"ל שם כתב ש\"אין למחות בידו\". ומדוע פסק הרב לכתחילה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "אינני אחראי לשמועות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-08-23T22:03:32Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:05:23.238Z",
      "filename": "2025-12-זמן-ברכות-השחר.139170.html"
    },
    {
      "id": "139175",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139175",
      "title": "דיני גזל",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nעליתי עם נהג מונית והנהג הפעיל מונה.\r\nהמקום שנסענו בו ידוע כמקום צפוף פחות או יותר.\r\nהנסיעה שהייתי צריך לעשות איתו היא נסיעה שגם אם קצת פקוק יעלה בערך 40 ש\"ח.\r\nעוד לא נסענו אפילו שליש מהדרך וכבר המונה עמד על 50 ש\"ח.\r\nאם הייתי ממשיך את הנסיעה סיכוי סביר מאוד שהמונה היה מגיע קרוב ל100 ש\"ח.\r\nביקשתי מהנהג מונית לעצור בצד ואני ישלם לו את ה50 ש\"ח ואני ימשיך ברגל.\r\nהנהג כעס והקפיד על העניין מאוד כי הוא טען שאני משאיר אותו בפקק.\r\nהאם מבחינת ההלכה נהגתי בסדר, או שאני אכן עברתי על גזל וכו...\r\nתודה רבה לרב המשיב.",
      "answer": "מכיוון שאנחנו לא חותמים על חוזה שכירות ונסיעה בכניסה למונית \r\nומכיוון שמן הסתם לא היה תנאי מפורש בתחילת הנסיעה עם הנהג הספציפי שהסיע אותך\r\nדבר זה תלוי ב\"מנהג המדינה\" - מנהג שהתפשט ונוהגים בו רוב נהגי המוניות בארץ או באזור שנסעת\r\nבמידה ואין דבר כזה אפשר לשאול את מנהל תחנת המוניות שאיליו משתייך נהג המונית שהסיע אותך",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-08-16T18:14:27Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:06:02.754Z",
      "filename": "2025-12-דיני-גזל.139175.html"
    },
    {
      "id": "139177",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139177",
      "title": "דיני שמירת עיניים לסריס",
      "question": "לכאורה דיני שמירת עיניים נועדו לונשמרת מכל דבר רע שלא תהרהר ביום ותבוא לידי קרי בלילה \r\nולכל אדם מותר להסתכל על אמו ובתו, ולשמוע שירתן, מפני שחזל קיררו את הייצר מפניהן.\r\nיתירה מכך, על אשתו, בימים מותרים, מותר (שלא בזמן תפילה) להסתכל אף מקומות מכוסים שבה - כי יכול להשביע יצרו בהיתר, ולא יבוא לאיסור.\r\nהשאלה, מה דין סריס, שלא מייצר הורמונים גבריים, ולכן הוא נטול הרהורי עבירה (נעדר חשק מיני), ואף גופו כלל לא מייצר זרע בכלל - גם אילו היה לו חשק מיני, האם לאור זאת ש:א. לא יבוא לידי קרי בשום מצב. ב. אין אצלו עין רואה ולב חומד - כי ליבו לא חומד נשים, האם לאור כך נאמר שדיני הסתכלות בנשים אצלו הוא לפחות כמו דין הסתכלות ושמיעת אמו ובתו, אם לא כמו באשתו - שהרי הייצר שלו כלפי נשים הוא לא קיים, וזה אצלו פחות מאשר היחס של גבר רגיל לאמו ובתו.\r\nוהרי הוא לא גרע מכך שאשה מותרת להסתכל - שלא לשם חיבה - על גברים, ואפילו אינם צנועים - אם מפני שאין לה זרע, כמש כמה פוסקים, ואם מפני שהייצר שלה חלש, כמש אחרים.\r\nאם כן מה דין הסריס כנל?\r\nאשמח לתשובה הלכה למעשה ",
      "answer": "שלום.\r\nגם סריס, יש לו הרהורי עבירה!\r\nאם מדובר בחולי נפשי, כמו תסמונת דאון ברמה גבוהה, אין לו משיכה כלל, ואין לו איסור קירבה לעריות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-05T21:36:14Z",
        "upvotes": 153
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:06:27.058Z",
      "filename": "2025-12-דיני-שמירת-עיניים-לסריס.139177.html"
    },
    {
      "id": "139178",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139178",
      "title": "ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד",
      "question": "מה הפירוש המלא של \"ברוך שם כבוד מלכותו\" שראוי לכוון בו בקריאת שמע של שחרית וערבית כולל המילים \"כבוד מלכותו\"? האם הכוונה הזאת מעכבת לקיום מצוות קריאת שמע של שחרית וערבית? תודה רבה מראש",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nבספר \"פסקי תשובות\" (אורח חיים סימן סג אות ד) מבואר כך:\r\n\r\n\"ברוך - מקור הברכות וההשפעה הוא; שם כבוד מלכותו - שמו הקדוש שהזכרנו בפינו ובמחשבתינו הראוי לכבוד מלכותו שהמלכנוהו עתה על עצמנו ועל כל העולם; לעולם ועד - קיים לנצח נצחים (שלא תיפסק מלכותו לעולם ועד)\".\r\n\r\nואם שכח לאומרו או אמרו בלא כוונה, מסקנת ה\"משנה ברורה\" (סימן סא, יג בביאור הלכה ד\"ה אחר) היא, שאין צריך לחזור, ורק אם עדיין לא התחיל 'ואהבת' חוזר לאומרו.\r\n\r\nבברכה נאמנה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-08-28T12:20:09Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:06:39.166Z",
      "filename": "2025-12-ברוך-שם-כבוד-מלכותו-לעולם-ועד.139178.html"
    },
    {
      "id": "139188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139188",
      "title": "זכויות",
      "question": "שלום הרב, רציתי לדעת האם מותר להוריד משחק מהאינטרנט ללא תשלום, העניין הוא שבעל המשחק הוציא אותו מהרשת ואי אפשר להשיג אותו גם בתשלום (חוקי), רק דרך יד שניה או בהורדה לא חוקי, המוכר פשוט לא מוכר עוד משחק זה. \r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם החברה שייצרה את התוכנה כבר אינה מוכרת תוכנה כעין זו מותר לך להוריד, אולם אם הם רק שיפרו אותה מעט אין להורידה. אתה יכול לרכוש את התוכנה החדשה ואז להוריד את הישנה ולהשתמש בה.\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-08-06T22:31:07Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:07:43.982Z",
      "filename": "2025-12-זכויות.139188.html"
    },
    {
      "id": "139197",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139197",
      "title": "המשך לשאלת טהרה למי שעשה שינוי מגדר",
      "question": "ומה עם תכריכים האם מלבישים על בגדיו\r\n",
      "answer": "יש להפנות שאלה  זו לחברה קדישא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-20T22:05:50Z",
        "upvotes": 193
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:08:57.764Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלת-טהרה-למי-שעשה-שינוי-מגדר.139197.html"
    },
    {
      "id": "139199",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139199",
      "title": "האם מותר להקדים הדלקת מזגן בשעון שבת?",
      "question": "שלום הרב,\r\nבשבת הקדמתי את זמן ההדלקה של המזגן בעת ששעון השבת היה כבוי (גם של המזגן וגם של החדר). האם זה מותר או אסור בשבת?\r\nתודה מראש\r\nדינה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהקדמת זמן ההדלקה של המזגן כאשר היא כבויה נחשבת עשיית מלאכה ב'גרמא' (פעולה עקיפה). אסור לעשות בשבת מלאכות גם בגרמא אלא אם כן מדובר במקרה של הפסד (רמ\"א שלד, כב), או צורך גדול (שש\"כ פרק יג, הע' קא, והע' קטו). \r\nעל כן אסור להקדים את ההדלקה של המזגן על ידי השעון שבת אלא אם כן מדובר בצורך של הפסד או צורך מצוה או צורך גדול. במקרה כזה ראוי לעשות פעולה זאת בשינוי אם אפשר (בצורה בטיחותית) כגון עם כפית.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nיש לציין שאם המזגן דלוק מותר להאריך את זמן הדלקתו על ידי שעון השבת (שש\"כ יג, כח). כמו כן כאשר הוא דלוק ועתיד להיכבות בעוד זמן מה, ושוב עתיד להידלק אחר כך מותר להקדים את ההדלקה השנייה כאשר הוא דלוק כעת (שש\"כ יג, ל). למשל אם השעה שתיים והמזגן ייכבה בשעה ארבע ושוב יילדק בשעה שש, מותר בשעה שתים להקדים את ההדלקה הבאה משעה שש לשעה חמש.\r\nיש לציין שיש דעות שמחמירות יותר בדין שעון שבת [שיטות אלו מובאות בחזון עובדיה (ח\"א עמ' צ), אף שהוא לא מחמיר כמותם].\r\nויש מי שקצת יותר היקל (ראה דבר חברון אורח חיים סימן תלג).\r\nכל טוב! \r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-06T23:40:13Z",
        "upvotes": 177
      },
      "saved_at": "2025-12-30T15:09:22.021Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להקדים-הדלקת-מזגן-בשעון-שבת.139199.html"
    },
    {
      "id": "139305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139305",
      "title": "שינה עם ציצית",
      "question": "האם עדיף לישון עם ציצית אם אני קם אחרי שהבוקר עולה, כי כך אני מקיים מצוות ציצית עד שאני מתעורר?",
      "answer": "אכן כך עדיף.\r\nראה מקורות בתשובה הקודמת.\r\n\r\nברכה והצלחה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-08-21T23:23:39Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:38:22.010Z",
      "filename": "2025-12-שינה-עם-ציצית.139305.html"
    },
    {
      "id": "139306",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139306",
      "title": "יום ה-30 ויום השנה",
      "question": "שלום לכבוד הרבנים,\r\nבעלי נפטר ביום ט\"ז באב תשפ\"ג, מתי יום ה-30 והסעודה ומתי עולים לקבר? \r\nכנ\"ל לגבי יום השנה אשר חל בשנה מעוברת, מתי יש לציין את יום השנה?\r\nתודה, רחל ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nיום השלושים יוצא ביום שישי טו' אלול (1.9.2023)\r\n\r\nאת הסעודה נוהגים לעשות ערב קודם ,יום חמישי יד' אלול בערב.\r\n\r\nעליה לקבר יום שישי טו אלול בבקר.\r\n\r\nאין משמעות בענין שנה מעוברת מכיוון שבכל שנה עולים לקבר ביום הפטירה שלו ,זאת אומרת בטז באלול.\r\n\r\nתנוחמו מן השמים ,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-08-15T17:59:56Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:38:34.172Z",
      "filename": "2025-12-יום-ה-30-ויום-השנה.139306.html"
    },
    {
      "id": "139307",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139307",
      "title": "שכחתי להגיד פרשת תפילין",
      "question": "הבוקר מוקדם השתתפתי במניין לתפילת שחרית. בעוד שבתפילה קראנו קריאת שמע, שכחתי לאחר הנחת התפילין ולפני תחילת השחרית להגיד שתי פרשות \"וידבר אל משה לאמר\" ו \"והיה כי יבאך\". (אני ספרדי ואומר את שני אלו לפני קריאת שמע)\r\n\r\nהאם מותר לשים תפילין פעם שנייה באותו היום רק כדי להגיד את שתי הפרשות או שאפשר \"רק\" לפתוח סידור ולהגיד אותן? \r\n\r\nתודה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nמותר לשים תפילין ואף לברך עליהן שוב.\r\n\r\nישר כח!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-08-15T18:00:41Z",
        "upvotes": 278
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:38:46.324Z",
      "filename": "2025-12-שכחתי-להגיד-פרשת-תפילין.139307.html"
    },
    {
      "id": "139308",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139308",
      "title": "שימוש בבית כנסת לניקיון ללא רשות",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום הרב\r\nבפורים הייתי צריך לשטוף ידיים ועברתי ליד בית הכנסת של הרב בהר חומה ונכנסתי והשתמשתי. אח\"כ חשבתי שאולי מקפידים שלא להשתמש כאשר לא באים לתפילה. האם צריך אני לשלם על שימוש זה או שרק כאשר מפורש שאין להשתמש צריך לחשוש לכך?\r\nתודה רבה",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nהדבר מותר בדרך כלל. \r\n\r\nאמנם בהלכות גזל \"דין פרוטה כדין מאה\", אך יש להניח שמוחלים על דבר כזה. שמעתי מאחי הרב אליצור ששאל בשעתו את מו\"ר הרב אברהם שפירא זצ\"ל ואמר שלישיבות ובתי כנסת ומוסדות ציבור אחרים כמתנ\"סים וכדומה מותר להכנס  לשימוש מועט כזה, כיון שכל עוד לא כתוב במפורש שאסור יש להניח שהבעלים מרשים. בכל זאת, אם יש במקום מישהו שאפשר לשאול - עדיף לשאול.\r\n\r\nכמובן הכוונה לשימוש נצרך לעובר אורח מזדמן שאין לו פתרון נוח אחר, העלות של השימוש קרובה לאפסית, והוא משאיר את המקום נקי ומסודר. אין הכוונה לשימוש נצלני כמו קבוצת תיירים שמסתמכת מראש שהשירותים של ביהכ\"נ יעמדו לרשותה.\r\n\r\nאם יש סיבה מיוחדת לחשוב שעבור בית הכנסת זהו מטרד, כגון בית כנסת שבסמיכות לאתר תיירות, יש להימנע, או לשלם סכום מסוים בקופת בית הכנסת.\r\n\r\nאגב, הרב בן ציון אבא שאול זצ\"ל היה מקפיד בבואו לבית כנסת מזדמן, ולו לתפילה אחת, לתרום משהו לקופת בית הכנסת (ולא לקופת הצדקה). זו הנהגה יפה שאיננה חובה, אבל ראוי לזכור אותה אם אתה \"טרמפיסט קבוע\" של ביכ\"נ כלשהו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-08-15T17:19:52Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:38:58.468Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בבית-כנסת-לניקיון-ללא-רשות.139308.html"
    },
    {
      "id": "139310",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139310",
      "title": "עמידת אם החתן ליד החתן מתחת לחופה",
      "question": "האם יש אפשרות שאמא של החתן תעמוד בצד שלו בזמן החופה?",
      "answer": "שלום.\r\nאין מניעה הלכתית לכך.\r\nהמנהג הוא שהאבות עומדים בצד החתן, והאמהות בצד הכלה.\r\nאבל זה מנהג, ואפשר גם אחרת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-15T09:21:46Z",
        "upvotes": 316
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:39:22.682Z",
      "filename": "2025-12-עמידת-אם-החתן-ליד-החתן-מתחת-לחופה.139310.html"
    },
    {
      "id": "139313",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139313",
      "title": "שמיעת חדשות - המשך",
      "question": "שלום לכבוד הרב שליט\"א!\r\n\r\nבתשובה הקודמת הרב כתב שאפשר לשמוע אבל לא להאמין. רציתי לשאול:\r\n\r\nאיך אפשר שלא להאמין, הרי אם חבר כנסת למשל אמר משהו בסתר ומוציאים את ההקלטה שלו לציבור - לכאורה הדברים ברורים כשמש (כמובן כשלא הוציעו את הדברים מהקשרם). וכן כשעושים תחקירים על כל מיני אירגונים או אנשים וחושפים פשעים/עוולות וכדו' גם מותר לשמוע ורק לא להאמין? זה נשמע מאוד קשה ליישום כשמוצגים דברים ברורים או נוטים להיות ברורים.",
      "answer": "שלום.\r\nהעצה, לשמוע ולא להאמין, אינה עצה שלי.\r\nכך כותב החפץ חיים בספרו.\r\nכדאי שתלמד בספר \"חפץ חיים\", ומשם תבנה לעצמך את הדרך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-15T09:25:10Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:39:59.037Z",
      "filename": "2025-12-שמיעת-חדשות-המשך.139313.html"
    },
    {
      "id": "139314",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139314",
      "title": "שם לבת",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\n\r\nאנחנו רוצים לקרוא לבת שלנו בשם אביה היא נולדה בחודש אב  האם זה שם יפה ובסדר? ",
      "answer": "השם אביה מזכיר אב ולכן פחות מתאים לבת. גם חודש אב היה חודש קשה לעם ישראל. בדרך כלל מי שנולד בו היו קוראים לו נחמן או נחמה, רוחמה, גאולה וכדומה. אפשר גם ציפיה כשהכוונה לצפות לישועה. ובע\"ה תתברכו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-03T10:46:00Z",
        "upvotes": 218
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:40:11.152Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.139314.html"
    },
    {
      "id": "139319",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139319",
      "title": "\"יהודים משיחיים\"",
      "question": "יש לי שאלה לרב לגבי ״יהודים משיחיים״ האם הרב מכיר את הנושא ויכול להסביר מה הבעייתיות בדבר?\r\nאיך נכון להתייחס לתמיכה שלהם במדינת ישראל?\r\nלכאורה נראה שהם מאוד תומכים ואוהבים את הארץ ",
      "answer": "שלום.\r\nלפי אמונתם, הגאולה תבוא ע\"י \"אותו האיש\".\r\nהם רואים מהלכי גאולה, ותומכים בהם, כדי שבסוף הדרך, יופיע המשיח שלהם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-21T08:27:55Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:41:11.659Z",
      "filename": "2025-12-יהודים-משיחיים.139319.html"
    },
    {
      "id": "139321",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139321",
      "title": "שיר השירים ושירי אהבה",
      "question": "בהמשך לתשובת הרב, הרב כתב: \"אם הוא משתמש בדימויים וצורות ביטוי שגורמים לשומעים למחשבות בכיוון היצרי, אין ראוי להקשיב לשיר הזה.\"\r\nאם כך, אין ראוי  לקרוא או לשיר את \"שיר השירים\".\r\nאני יודע שאמרו חז\"ל \"שכול השירים קודש ושיר השירים קודש קודשים\", הואיל וכולו ערגה ושירה בין הקב\"ה לכנסת ישראל. אך לא כולם בעלי הבנה כזו וידיעה כזו.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכפי שנאמר בתשובה הקודמת, הדבר תלוי בהתייחסות של האדם שמקשיב לשיר. אם ההתייחסות שלו לדברים היא יצרית, אז אכן שלא יקשיב לשיר, וזאת למרות שכוונתו של הכותב היא אחרת. בעוד שאם השומע מקשיב לשיר מתוך הפרשנות שמעמידה את הדברים באור אחר ולא בהקשר יצרי, אין בכך בעיה.\r\nהדברים אמורים גם כלפי שיר השירים, שאם אדם קורא את שיר השירים במשמעות של תיאורים גופניים כפשוטם ומשיכה שבין איש לאשה, אכן עליו להימנע מקריאת שיר השירים.\r\nבגמרא (סנהדרין ק\"א א) נאמר: \"הקורא פסוק של שיר השירים ועושה אותו כמין זמר... מביא רעה לעולם; מפני שהתורה חוגרת שק, ועומדת לפני הקדוש ברוך הוא, ואומרת לפניו: רבונו של עולם! עשאוני בניך ככנור שמנגנין בו לצים\". בדברי הברייתא הזו ישנם פירושים שונים, ובמסכת כלה (א', ו) פירשו זאת: \"היכי דאמי כמין זמר? - כגון דזמיר ביה ודעתיה על הירהור\". דהיינו שאם הקריאה בשיר השירים תהיה במשמעות של הירהור יצרי, הרי זה דבר שלילי, ואסור לקרוא שיר השירים באופן זה. בדומה לכך מופיע בכמה מפרשים (עיין פירוש המשנה לרמב\"ם, אבות א', יז; פירושי ר' יהודה אלמדארי ומנחת יהודה בסנהדרין שם).\r\nאבל כמובן אין להגיע מתוך כך למסקנה הגורפת שלך, \"אין ראוי  לקרוא או לשיר את שיר השירים\". מי שקורא בשיר השירים מתוך פרשנות והקשר של יצר ותאוה, אכן שלא יקרא בו. אבל רוב הציבור שקורא את שיר השירים מתייחס אליו במשמעות של הקשר שבין הקב\"ה לעם ישראל, ובכך אין בעיה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-08-17T13:34:22Z",
        "upvotes": 161
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:41:28.875Z",
      "filename": "2025-12-שיר-השירים-ושירי-אהבה.139321.html"
    },
    {
      "id": "139328",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139328",
      "title": "איך לשלב לימוד תורה ופרנסה?",
      "question": "אני אדם מסורתי ורוצה להתחיל ללכת לישיבה. \r\nאך איך אפשר ללמוד 9 שעות וגם להתפרנס בכבוד?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nא. אשריך שאתה חפץ ללמוד.\r\nב. אני מציע שתעשה זאת בהדרגה:\r\nתתחיל בלימוד של שעה ביום, אח\"כ תוסיף עוד שעה וכו'.\r\nכך תוכל גם ללמוד וגם להתפרנס. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-21T08:37:24Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:42:32.559Z",
      "filename": "2025-12-איך-לשלב-לימוד-תורה-ופרנסה.139328.html"
    },
    {
      "id": "139330",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139330",
      "title": "עניית אמן אחר ש\"ץ שאינו הוגה את המילים כראוי",
      "question": "שלום הרב.                                        \r\nא. אם השליח ציבור אינו מבטא כראוי ואומר בעגלה ובזמן קריב... בקדיש האם לענות אמן?                                    \r\nב. אם יש להניח שש\"ץ זה אינו מכוון להוציא ב'ה' אלוקיכם אמת' - האם עדיף לומר בעצמו ג' תיבות אלו? (אני אשמח אם תוכלו לצרף מקורות).",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. כן. אם משמעות הברכה מובנת ואינו משובש לגמרי יש לענות אמן. אמנם בחלק מהמקרים לכתחילה אין למנותו שליח ציבור לכתחילה (ראה שולחן ערוך סי' נג יב, ומ\"ב שם, פסקי תשובות נג, יד). \r\nב. לא צריך. די בכך שאתה שומע מילים אלו מהשליח ציבור (מנחת אשר קורונה סי' כז. וע\"ע כף החיים סא, יג). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. במדרש (שיר השירים רבה ב) מובא: \"עם הארץ שקורא לואהבת ואייבת אומר הקב\"ה ודילוגו עלי אהבה\". ראה עוד בספר חסידים (סי' יח).\r\nב. דעת כף החיים (סא, יג) בשם החסד לאלפים שכאשר אדם מסתפק אם החזן יודע ומתכוין להוציא ידי חובה או לא, יש לו לחזור בעצמו אלו השלשה תיבות ולא יסמוך על החזן. אמנם דעת המנחת אשר (קורונה סי' כז) שאין צורך לצאת ידי חובה במילים \"ה' אלקיכם אמת\", ודי בכך ששומעים מילים אלה מהש\"ץ, שהרי מדובר בעניין סגולי בלבד, דהיינו רמ\"ח תיבות כנגד רמ\"ח אברי האדם. (המנחת אשר שם דן אם יוצאים ידי חובת אמירת מילים אלו אם שומע אותם במכשיר אלקטרוני. מסקנתו שם שאין צורך לצאת ידי חובה אלא די בשמיעה כנ\"ל, ואף על פי כן אין לסמוך על מה ששומע במכשיר אלקטרוני משום שאינו נחשב שמיעה גם לעניין הסגולי).\r\nנראה מסתימת הפוסקים כדעת המנחת אשר שהרי שאר הפוסקים חוץ מכף החיים לא ציינו שיש ליחיד לומר מילים אלו כאשר הש\"ץ אינו מכוון כדבעי. והיו צריכים לציין זאת שהרי הרבה שליחי ציבור לא חושבים שצריך לכוון במילים אלו. וכך \r\nמנהג העולם כדעת המנחת אשר שלא בודקים אם השליח ציבור מכוון להוציא את הציבור באמירת מילים אלו או לא. מכל מקום מהיות טוב ראוי לכתחילה לשליח ציבור לכוון להוציא את הציבור ידי חובה וכדעת כף החיים.    \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-16T23:30:14Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:42:56.767Z",
      "filename": "2025-12-עניית-אמן-אחר-ש-ץ-שאינו-הוגה-את-המילים-כראוי.139330.html"
    },
    {
      "id": "139332",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139332",
      "title": "האם צריכה התרת נדרים על שקיבלה להתפלל שלוש פעמים ביום?",
      "question": "אשתי קיבלה על עצמה בעבר להתפלל 3 תפילות ביום. היא לא זוכרת אם היא אמרה בפירוש \"בלי נדר\".\r\n1.האם היא צריכה התרת נדרים בשביל לא להתפלל 3 תפילות?\r\n2. האם יש פה עניין של \"מעלים בקודש ואין מורידין\" שבגללו בעייתי לבטל את המנהג?",
      "answer": "שתעשה התרת נדרים,\r\nאתה יכול להיות שליח שלה.\r\nותשתדל להתפלל כמה שיותר ותאמר בלי נדר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-16T18:22:43Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:43:13.979Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריכה-התרת-נדרים-על-שקיבלה-להתפלל-שלוש-פעמים-ביום.139332.html"
    },
    {
      "id": "139344",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139344",
      "title": "למי מותר לנסוע בקלנועית בשבת?",
      "question": "אני סובל עם בעיות בברכיים ומקשה עליי את ההליכה האם מותר לנסוע בשבת עם קלנועית.\r\nערב טוב בכבוד רב וברכה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\nיש שמתירים ויש שאוסרים את הדבר ,\r\nמצ\"ב תשובה שניתנה בעבר בנושא זה :\r\nשאלתך כבדת משקל עסקו בה גדולי ישראל בדור הקודם ובדור הזה, זוהי שאלה שמתחילה בהתיחסות לאיסור החשמל בשבת  ומסתיימת בחשש של פריצת קדושת השבת. ככלל אסור לעשות אפילו מצווה גדולה שבדרך עוברים על איסור כל שהוא.קלנועית המאושרת על פי ההלכה שיש בה מצב שבת , ובנסיעה בשבת בשחרור הבלמים הרכב נוסע כפי שנקרא 'המשכת מצב' שהאדם אינו גורם לפעולה כל שהיא אלא להמשכתה, בדומה להלכה שמותר לסגור דלת, על מנת למנוע מהרוח לכבות נר דולק, ועל ידי כך 'מאריכים את חייו' וממשיכים את מצב ההדלקה. וכך פסק הגרש\"ז אויערבאך זצ\"ל ש\"מותר לנסוע עם קלנועית בשבת במקום שיש עירוב. ומשום חשש מראית עין יהיה מחובר על הכסא שלט המודיע ברבים שהוא נוסע בהיתר עם מנוע מיוחד לשבת\" (בשיטה זו מותקנים גלאים בכניסות לכותל המערבי במקומות נוספים) ולכן מותר להשתמש למי שצריך על מנת לאפשר לו לתפקד בשבת, מתוך ראיה שהצורך להקל לחולה לא יגרום לפריצת קדושת השבת. (שולחן שלמה שא,טז. תחומין ב, עמ' 80. הלכה כסדרה בצה\"ל ח\"ג עמ' 100)\r\n\r\nרפואה שלמה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-08-22T22:29:45Z",
        "upvotes": 439
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:44:28.909Z",
      "filename": "2025-12-למי-מותר-לנסוע-בקלנועית-בשבת.139344.html"
    },
    {
      "id": "139347",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139347",
      "title": "איך עם ישראל לא זיהה את הגבעונים?",
      "question": "סליחה על החפירה, כבוד הרב, אבל אם הם ישבו בארץ, איך עם ישראל לא זיהה אותם? תודה רבה!",
      "answer": "שלום,\r\nלא זיהו את הגבעונים בגלל מעשה הרמיה שעשו והתחפושת שהם לבשו. הם הכינו הכל בקפידה. עם זאת חלק מהביקורת על הנשיאים היא, שהם מיהרו להישבע לגבעונים, מבלי לבדוק האם הסיפור נכון, אלא מיד האמינו לדבריהם ונשבעו להם. הביקורת היא גם על כך שלא שאלו בה' האם לכרות ברית עם המשלחת המוזרה שהיגעה למחנה, או לא. המחיר של אי השאלה בה' היה החובה להשאירם בארץ. \r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-08-17T08:08:29Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:44:58.410Z",
      "filename": "2025-12-איך-עם-ישראל-לא-זיהה-את-הגבעונים.139347.html"
    },
    {
      "id": "139348",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139348",
      "title": "כניסה לעבודה בידיעה שלא אמשיך שם",
      "question": "מקובל במקומות עבודה, לאור העובדה שבד”כ לוקח זמן למעסיק להכיר את העובד ולעובד להכיר את המעסיק ואת העבודה שיש תקופת ניסיון. כל מקום עם הכללים שלו כמה זמן זה אבל בגדול השבועות/חודשים ראשונים הם תקופת הכרות בו כל צד לומד על חברו. אדם מובטל שמחפש עבודה בתחום כלשהו ורואה פרסומת לסוג אחר שהסיכוי שיקח את זה הינו קלוש עד אפסי, האם מותר לו מוסרית והלכתית לגשת לאותו מעביד להגיש מועמדות כאשר כל מטרתו הינה שבזמן שהוא עדיין ממשיך לחפש הלאה בתחום שהוא כן רוצה יהיה לו הכנסה זמנית אך ביום בו הוא מוצא משהו אחר הוא יגיד סליחה אבל זה לא בשבילי. כמובן שאם הוא יודיע על כך למעביד הסיכוי שההוא ייתן לו את העבודה קלוש אך מצד שני יש הרי סיכוי שהוא לא יצליח למצוא מקום אחר וישאר ויש גם סיכוי קלוש שבדיעבד הוא כן יתאהב במקום וישאר. האם יש בדבר משום גניבת דעת? האם זה ישר ונכון לעשות זאת?",
      "answer": "שלו' וברכה\r\nהשאלה שלך מייצגת רק את צד המועסק. אך בעיה זו ידועה ונפוצה בקרב המעסיקים ולכן בדרך כלל בחוזה ההעסקה יהיה כתוב במפורש שהעובד מתחייב לתקופת עבודה של פרק זמן מסוים ובמקרה והעובד יבחר לעזוב טרם הזמן המדובר יקוזז לו תשלום עבור זמן הלימוד.\r\nבחוזה מסוג זה השאלה אינה רלוונטית שכן לא תוכל לעזוב את עבודתך לתחום אחר כל עוד לא תעמוד בתנאי החוזה עליו תחתום בתחילת העבודה.\r\n\r\nובכל זאת יש להתייחס למציאות בה אין בחוזה התחייבות לזמן עבודה מסוים ואתה מעוניין להסתיר חלק מהמניעים שלך לבקשת העבודה מחשש (מוצדק) שבעל העסק לא יהיה מעוניין להעסיק אדם שרואה בעבודה המוצעת בסך הכל שלב מעבר בין עבודות.\r\nבשאלתך התייחסת לחשש משום גניבת דעת ויש לציין שגניבת דעת מצויה אף במקרה שאדם אינו גורם לחברו הפסד ממוני אך כאשר אדם נכנס לעבוד במקום מסוים ובעל הבית משקיע בו וטורח ללמדו כראוי את העבודה הרי שהפועל פוגע בהכנסות של בעל העסק ואם ידע על כך מראש הרי שעובר על איסורים נוספים כגזל ולפני עיוור לא תתן מכשול.\r\nלכן נראה שאסור לאדם להטעות את המעסיק העתידי שלו אלא יהיה ישר ויספר את אשר על ליבו וכן עצתי לך בכל התלבטות העומדת לנגד עיניך לפעול כהדרכת הרמב\"ם בהלכות דעות (ב, ו) וז\"ל:\r\n\"אסור לאדם לנהיג עצמו בדברי חלקות ופיתוי, ולא יהיה אחד בפה ואחד בלב, אלא תוכו כברו, והענין שבלב הוא הדבר שבפה וכו' \".\r\nוכן מקובלנו ממו\"ר ראש הישיבה הגה\"ר זלמן שליט\"א שלא יוצאים דברים טובים מחוסר ישרות.\r\n\r\nלהרחבת המקורות בדין זה עיין במאמרו של הרב יהודה זולדן באתר ישיבה שכותרתו 'הסתרת מידע ממעביד' ((https://www.yeshiva.org.il/midrash/41595 שם הרב זולדן מביא שבמקום שהיה על בעל העסק להעלות על דעתו שהעובד בא לתקופה קצרה, ולברר את כוונת העובד ולא עשה זאת נראה שיש מחלוקת בין רש\"י לתוס' במסכת חולין האם חל איסור על העובד להסתיר את רצונותיו. אלא שאף למקלים נראה שמדובר במציאות אליה אדם נקלע ללא כוונה תחילה, ואולי יש לדמות דין זה לאדם הנושא אישה על מנת לגרשה שאסור לעשות כך. למעשה נראה שבכל מקרה ייאלץ העובד לשנות מן האמת בכוונותיו כאשר אינו מעוניין בעבודה לתווך ארוך וכאמור אין להקל בזה.\r\n\r\nבברכה:\r\nהרב ישי שריג\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "כולל דיינות בית אל",
        "date": "2023-08-16T17:09:47Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:45:10.545Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-לעבודה-בידיעה-שלא-אמשיך-שם.139348.html"
    },
    {
      "id": "139349",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139349",
      "title": "התנהגות בתפילה שעלולה להפריע לסובבים",
      "question": "אני רגיל להתפלל באופן בו כל הגוף מגויס לתפילה ובכוונה גדולה.. האם יש בכך בעיה שמתפללים בציבור משום חוסר צניעות חוסר כבוד או משהו שיכול להפריע לסובבים בתפילה?",
      "answer": "שלום.\r\nר' עקיבא כשהיה מתפלל ביחיד, אדם מניחו בזוית זו, ומוצאו בזוית אחרת.\r\nוכשהיה מתפלל בציבור, היה עומד זקוף.\r\nהעיקר: להתפלל בכוונה, אבל בלי למשוך תשומת לב, ובלי להפריע לאחרים!.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-21T09:19:08Z",
        "upvotes": 165
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:45:22.662Z",
      "filename": "2025-12-התנהגות-בתפילה-שעלולה-להפריע-לסובבים.139349.html"
    },
    {
      "id": "139350",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139350",
      "title": "ברכת המזון לאחר ערבית מוקדמת בראש חודש",
      "question": "שלום רב\r\nהתפללנו ערבית מוקדם בערב ראש חודש ואמרנו יעלה ויבא. אח\"כ אכלנו לחם לפני שקיעה. האם לומר יעלה ויבוא בברכת המזון?",
      "answer": "אומר יעלה ויבוא, כפי שאומרים רצה המתפללים בקיץ במניין מוקדם (מפלג המנחה)\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-17T20:58:38Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:45:34.861Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-המזון-לאחר-ערבית-מוקדמת-בראש-חודש.139350.html"
    },
    {
      "id": "139351",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139351",
      "title": "מה לעשות אם יש לי הרבה צרות?",
      "question": "שלום הרב קוראים לי הרבה צרות לאחרונה נאבד כסף פלאפון נהרס קנסות גנבות נהרסים הרבה דברים מימה זה קורה זה ברצף מאד חזק ובמיוחד מאבד הרבה דברים? ",
      "answer": "שלום\r\nאינני יודע להצביע על סיבה אחת הקשורה לכל מה שקרה לך.\r\nהייתי מציע להתבונן בתקופה זו שוב ולבדוק האם לא קרו לך בה גם דברים טובים (או מעט לפני שהתחילה התקופה). לפעמים אנו וראים רק חלק מהתמונה.\r\nכמו כן, כדאי להמתין מעט ולראות בתמונה רחבה יותר על תקופה ארוכה יותר מה המשמעות של אותם אירועים.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-22T22:39:29Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:45:47.042Z",
      "filename": "2025-12-מה-לעשות-אם-יש-לי-הרבה-צרות.139351.html"
    },
    {
      "id": "139355",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139355",
      "title": "למי להאמין בכשרות?",
      "question": "מישהו שנראה דתי נתן לי בחינם כלי בישול ואמר שזה פרווה, האם ניתן לסמוך עליו שזה כשר?",
      "answer": "אם את מכירה אותו שהוא מתפלל בציבור כל יום ומגיע לשיעורי תורה באופן קבוע אפשר לסמוך על דבריו.\r\nאם לא ידוע לך כדאי להגעיל את כל הכלים כדי להיות שקטה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-03T10:57:11Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:46:21.431Z",
      "filename": "2025-12-למי-להאמין-בכשרות.139355.html"
    },
    {
      "id": "139357",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139357",
      "title": "האם אנחנו יכולים להבין את הבחירה החופשית?",
      "question": "שלום הרב\r\nרציתי לשאול האם אנחנו יכולים להבין ולדבר על האמונה \r\nכי הרי הכל ידוע מראש והכל נקבע על פי העבר, ועכשיו אני כותב זאת כי ראיתי מישהו אחר ששאל והוא שאל כי..\r\nובקיצור הכל קורה על פי העבר. אני מאמין שאם אלוקים היה בורא שוב את אותו עולם עם אותו אדם וחווה ושם אותם באותה זווית - הכל היה נראה אותו דבר.\r\nהאם זה נכון? (אין עוד אפשרות וזה ניראה כל כך הגיוני)\r\nואם כן אז פשוט אני אמור להאמין מרצון\r\nבלי להעמיק שהרי היה שאלות לפי זה\r\nואני אמור להאמין שלמעלה הכל ברור והגיוני\r\nהאם זה נכון?",
      "answer": "שלום לך,\r\nההנחה שהכל נקבע מראש, ועל פי מה שהתארחש בעבר, אינה נכונה. לאדם יש בחירה, והרבה דברים תלויים בבחירתו של האדם. זה נכון שלא כל דבר נתון לבחיר האדם, וככל שהדבר הוא כללי יותר, כך אפשרות הבחירה מצטמצמת. אבל תמיד יש יכולת לאדם לבחור לאן לפנות ומה לעשות, ואיך להגיב למה שהיה לפניו. כך גם בחטא אדם וחוה בגן עדן, הקב\"ה לא שם את האדם במקום שהוא היה מחוייב לחטוא, שאם כן, לא היה מוצדק להעניש אותו. לאדם הייתה אפשרות לבחור שלא ללכת אחר דעתו של נחש, ולא לאכול מהפרי האסור. ודווקא בגלל שהוא עשה את זה בבחירתו, הוא גם נענש. כך הדבר נמשך במהלך כל הדורות כולם. זה נכון שמעשים של דור אחד משפיעים על יכולת הבחירה של הדור שיבוא אחריו. לדוגמה: אם דור אחד חוטא ונענש בגלות, זה שפיע על דור הבנים שיגדל בגלות בגלל חטאי אבותיו, אבל זה לא אומר שאין גם להם בחירה, בתוךהמסגרת שבה הם נתונים.\r\nסוף דבר אין הדבר תלוי אלא בנו, ואם נטיב את דרכנו ונבחר בטוב, נוכל לשנות ולשפיע גם על חיינו וגם על חיי הדורות הבאים.\r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-09-11T08:22:32Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:46:45.607Z",
      "filename": "2025-12-האם-אנחנו-יכולים-להבין-את-הבחירה-החופשית.139357.html"
    },
    {
      "id": "139360",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139360",
      "title": "תכלת בציצית ללא כריכת לבן",
      "question": "שלום הרב\r\nציצית שנכרכה רק עם תכלת וללא כריכת לבן סביב החוליות לא בהתחלה ולא בסוף כדין הגמ' במנחות (התכלת נכרכה 7,8,11,13 כמנהג ספרדים) - האם כשרה לברכה לכתחילה?.",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nחובה לתקן את הטלית ולעשות בה גם כריכה לבנה, לפחות אחת בסוף. בכל זאת, בלית ברירה (כגון בשבת, שאי אפשר להתיר ולקשור), וכשאין ציצית אחרת זמינה, מותר לברך עליה.\r\n\r\nהרחבה:\r\nנאמר במנחות לח ע\"א: \"דתניא: מצוה להקדים לבן לתכלת, ואם הקדים תכלת ללבן - יצא, אלא שחיסר מצוה\". ופירש השיטה מקובצת (אות ג) שהכוונה לדין שנאמר שם לט ע\"א: \"תנא: כשהוא מתחיל - מתחיל בלבן, 'הכנף' - מין כנף; וכשהוא מסיים - מסיים בלבן, מעלין בקודש ולא מורידין\". לפי פירוש זה נאמר כאן שהסדר אינו מעכב, ויצא ידי חובתו. מכל מקום, משמע שכריכה מסוימת בלבן חייבת להיות, אלא שאע\"פ שלא התחיל בלבן יצא ידי חובתו. לכן חובה לתקן את הציצית הזו (אך בחזו\"א או\"ח סי' ג סקי\"א ד\"ה ואמנם הר\"מ וד\"ה תוד\"ה לרבי משמע שיוצאים ידי חובת תכלת ולבן אפילו כשכרך רק בתכלת, וצ\"ע).\r\n\r\nבכל זאת כאשר אין אפשרות לתקן מותר לברך עליה, כמו שנהוג לברך על טלית שאין בה תכלת כלל, משום שקיימא לן שתכלת ולבן הם שתי מצוות שונות שאינן מעכבות זו את זו. בטלית שאין בה שום כריכה לבנה יש קיום של מצוות תכלת בלבד, וניתן לברך על מצווה זו, כפי שמברכים על מצוות לבן בלבד. הוי אומר: כאשר יש אפשרות לשים את התכלת ואת הלבן - חובה מדאורייתא לשים את שניהם, ובכל זאת, כשיש רק אחד מהם והשני אינו בהישג יד - ניתן לברך רק על האחד שישנו. \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-09-08T03:42:51Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:47:21.874Z",
      "filename": "2025-12-תכלת-בציצית-ללא-כריכת-לבן.139360.html"
    },
    {
      "id": "139364",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139364",
      "title": "האם מותר להתחתן עם בחורה שהסבים שלנו אחים?",
      "question": "מה קורה, הייתי רוצה להתייעץ עם כבוד הרב בנושא הנוגע אליי, יש לי חברה ואני רוצה לדעת אם על פי התורה זה מותר מפני שסבתא שלה אחות של סבא שלי ואני רוצה לדעת אם זה מותר מבחינת היהדות הקשר המשפחתי-זוגי הזה?",
      "answer": "אתם בני דודים שניים ומותר להתחתן.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-18T08:43:41Z",
        "upvotes": 155
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:47:49.307Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להתחתן-עם-בחורה-שהסבים-שלנו-אחים.139364.html"
    },
    {
      "id": "139366",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139366",
      "title": "מתי מברכים ברכה אחרונה על משקים?",
      "question": "אם שתיתי כוס מים/מיץ במשך חצי דקה בערך\r\nהאם צריך לברך ברכה אחרונה?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא. מברכים ברכה אחרונה רק אם שותים שיעור רביעית ב'כדי שתיית רביעית'. כלומר, יש לברך רק כאשר שותים שיעור רביעית שזה קצת פחות מחצי כוס חד פעמית בזמן שרגילים לשתות שיעור כזה בצורה רגילה בשתי לגימות. למעשה מדובר על כמה שניות בלבד (משנה ברורה סי' רי ס\"ק א, שו\"ת מנחת אשר ח\"ג, יג).  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nשיעור רביעית לדעת הגר\"ח נאה הוא 86 מ\"ל (גימטריא כוס). אמנם בספר הידורי המידות לרב מרגולין (פרק ט) ביאר על פי דעת גדולי הדור שהשיעור המדויק הוא 75 מ\"ל. \r\n\r\nנחלקו הפוסקים אם מברכים ברכה אחרונה רק כאשר שותים שיעור רביעית בכדי שיעור שתיית רביעית או גם אם שותים בכדי אכילת פרס (ראה מ\"ב סי' רי, ס\"ק א). עיקר דעת השולחן ערוך שמברכים רק אם שותים בכדי שיעור שתיית רביעית (שער הציון ס\"ק יב). הגר\"א לעומת זאת פסק כשיטה שמברכים ברכה אחרונה אם שותים רביעית בכדי אכילת פרס, וכדעתו פסק הגרי\"ש אלישיב (וזאת הברכה בירור הלכה סי' יא). לדעת הגרי\"ש אלישיב אם שתה רביעית בפחות משתי דקות מברך.  \r\nאולם רוב הפוסקים נקטו עיקר כדעת השולחן ערוך שמברך רק אם שותה בכדי שתיית רביעית. וכן פסק בשו\"ת מנחת אשר (ח\"ג, סי' יג) שאין לנטות מדעת השו\"ע ובפרט כאשר הרמ\"א הסכים לדבריו.\r\nדנו הפוסקים כמה זמן הוא שיעור שתיית רביעית. מוסכם שלא מדובר ששותה באופן מהיר במיוחד אלא משערים בשתייה בצורה סבירה שזה בדרך כלל בשתי לגימות (שער הציון סי' רי, ס\"ק יא). דעת הגר\"מ פיינשטיין שהוא כדקה, דהיינו 60 שניות. הגר\"י בלסקי סבור שהשיעור הוא כ30 שניות (דבריהם מובאים שם במנחת אשר). במנחת אשר כתב שבשתיית מים ומשקאות קלים שדרך אדם לשתות לצמאו האדם שותה רביעית בלגימה אחת ממש, או אף בשתי לגימות תוך שלש או ארבע שניות. ע\"ש שנטה לומר שמודדים לפי כל משקה, ולא הולכים תמיד אחרי זמן שתיית יין. \r\n\r\nובספר מקראי קודש לרב הררי (פ\"ו הלכה יב) כתב שזה בערך חמש שניות, ובהערה שם כתב: \r\n\"ומה שכתבנו שזמן זה הינו בערך חמש שניות, כך כתבנו עפ\"י מדידה שעשינו. וכן הסכים הגר\"א נבנצל שליט\"א, שזמן זה הינו כמה שניות מעטות. וראה במקו\"ד הל' ליל הסדר (פ\"ד הערה מ'), שכך גם דעת הגר\"מ אליהו שליט\"א.\r\n\r\nוהרב דב ליאור כתב באתר ישיבה שזה כ4-5 שניות (כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/9221\">https://www.yeshiva.org.il/ask/9221</a>). \r\n\r\nלמעשה נראה שאין צורך למדוד אלא אפשר לברך אם שותים ברציפות בצורה רגילה תוך שניים או שלש לגימות (לעניין האפשרות לשתות בשלש לגימות ראה וזאת הברכה שם). ואף אם זה יצא אולי קצת יותר מארבע חמש שניות זה לא נורא. שהרי יש אומרים שמברכים ברכה אחרונה על שתיית רביעית במשך כדי אכילת פרס. ויש שהורו שכדי שתיית רביעית זה חצי דקה או דקה. ועוד שפעם לא היו שעונים והדבר נמסר לרבים למדוד, וכל ששתה בצורה רגילה אפשר לברך.\r\n\r\nלגבי נידון דידן אם שתה בזמן של כחצי דקה, אזי לכתחילה אין לברך ברכה אחרונה, אבל המברך יש לו על מי לסמוך כאמור. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-17T23:46:36Z",
        "upvotes": 859
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:48:13.580Z",
      "filename": "2025-12-מתי-מברכים-ברכה-אחרונה-על-משקים.139366.html"
    },
    {
      "id": "139367",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139367",
      "title": "סעודת ראש חודש שחל להיות בערב שבת",
      "question": "כשראש חודש יוצא בערב שבת (יום שישי). יש נוהגים לעשות סעודת ראש חודש בפת. מצד שני מצוין בגמרא שאין להרבות בסעודה בערב שבת ואף היו שנענשו על כך. אם כן כיצד ניתן לנהוג במקרה זה ביחוד בימי החורף בהן השבת נכנסת מוקדם ויש סיכוי שאם יאכל סעודת ראש חודש יכנס לשבת לא רעב?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמעיקר הדין לא צריך לעשות בראש חודש סעודה גדולה, ומספיק להוסיף משהו על הארוחה הרגילה, או לשתות קצת יין על מנת שיהיה ניכר כבוד ראש חודש (מ\"ב סי' תיט ס\"ק ב). אין מניעה לעשות זאת גם בערב שבת. מי שרוצה להדר ולעשות סעודה גדולה לכבוד ראש חודש יעשה זאת לפני חצות (ראה תורת חיים, סופר, סי' רמט, ס\"ק י, אשל אברהם, בוטשאטש סי' רמט).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלגבי סעודת ראש חודש כתב השו\"ע (תיט, א): \"מצוה להרבות בסעודת ראש חודש\". \r\nוכתב המ\"ב (ס\"ק א): \"ואע\"ג דמעיקר חיובא אינו מחוייב לאכול דברים הטעונים בהמ\"ז ויכול לצאת בשארי דברים וכדלעיל בסימן קפ\"ח מ\"מ המוציא על סעודת ר\"ח ואוכל ושותה בו בטוב הרי זה משובח\". \r\nעוד כתב המ\"ב (ס\"ק ב): \"כתבו האחרונים דהמדקדקים נוהגים כשחל ר\"ח בחול עושים מאכל אחד יותר מבכל הימים לכבוד ר\"ח וכשחל בשבת עושים מאכל אחד יותר ממה שנוהגים בכל השבתות כדי שיהיה ניכר כבוד של ר\"ח\".\r\nמה שכתבנו לגבי יין ראה ארחות רבינו (ח\"א עמ' קעז) שהסטייפלר נהג לשתות בכל ראש חודש קצת יין, וגם נתן לבני ביתו לשתות ואף לנשים. ואמר שצריך לכבד את ראש חודש, ועל ידי שתיית היין מראים שהוא יום טוב. \r\nוראה בספר דרכי משה (ח\"ב עמ' שסו) שהגר\"מ פיינשטיין הקפיד על סעודת ראש חודש בפת דווקא גם כשלא היה בקו הבריאות. \r\nבערוך השולחן (תיט, ב) המליץ על מנהג העולם שלא מקפדים לאכול סעודת ראש חודש, אבל סיים שנכון לאכול סעודת ראש חודש ע\"ש.  \r\n\r\nלגבי סעודת ראש חודש בערב שבת יש לציין לדברי ערוך השולחן (רמט, ז) שכתב: \"וחול המועד וראש חודש - נראה לי שהם כחול לעניין שבת\". משמע שלדעתו אין לעשות סעודת ראש חודש ביום שישי. \r\nכל טוב!     \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-18T13:17:35Z",
        "upvotes": 338
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:48:26.039Z",
      "filename": "2025-12-סעודת-ראש-חודש-שחל-להיות-בערב-שבת.139367.html"
    },
    {
      "id": "139368",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139368",
      "title": "מתי עושים אזכרה למי שנקבר יום אחרי פטירתו?",
      "question": "שלום. בבקשה, אני צריכה עזרה. אמא שלי נפטרה בב' בתשרי בשנה שעברה ונקברה בג' בתשרי אחרי החג. אני לא יודעת מתי לעשות אזכרה. אני רוצה לעזור לנשמתה ככל האפשר. אודה מאוד לעזרתכם",
      "answer": "הולכים לפי יום הפטירה.\r\nאבל בראש השנה אי אפשר לכן כל שנה תעשו את האזכרה בג' תשרי (צום גדליה)\r\nלכן עליה לקבר ואזכרה יהיה בג' תשרי.\r\nתדליקי נר לזכרה בליל השני של ראש השנה (להדליק מנר לנר)\r\nאמירת קדיש נוהגים להתחיל מליל שבת - ערב ראש השנה - ולומר בשני ימי ראש השנה.\r\nשלא תדעי צער.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-18T08:53:54Z",
        "upvotes": 149
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:48:38.417Z",
      "filename": "2025-12-מתי-עושים-אזכרה-למי-שנקבר-יום-אחרי-פטירתו.139368.html"
    },
    {
      "id": "139377",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139377",
      "title": "לימוד עם שוטנשטיין",
      "question": "מדוע עדיף ללמוד גמרא ללא פירושים כמו שוטנשטיין? אם התשובה היא משום שהיא מסבירה לך את הגמרא, הרי זוהי גם מטרת רש\"י, ותמיד צריך ללמוד עם רש\"י!\r\nאשמח להרחבה\r\nתודה",
      "answer": "שלום\r\nהבהירות של הגמרות המבוארות מביאה את הלומד להבנה הנכונה בסוגיא.\r\nבודאי שלימוד עם רש\"י הוא דבר בסיסי ומצרך, אך פעמים שיש לומדים הנזקקים לביאור פשוט יותר המתאים לשפה ולידע שלהם, במצב זה מסייעים הגמרות המבוארות שיצאו בדורינו.\r\nלומד הרוצה להעמיק ולהבין את הסברות והטעמים של הדינים השונים גם כן יוכל להיעזר בגמרות הנ\"ל בתור ספר מראה מקום המפנה את הלומד לפרשנים שדנו בשאלות שונות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-08-22T22:47:52Z",
        "upvotes": 233
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:49:52.180Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-עם-שוטנשטיין.139377.html"
    },
    {
      "id": "139386",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139386",
      "title": "האם אפשר לומר סליחות בצהריים?",
      "question": "השנה הסליחות באזור מגורים שלי הוא בשעה 17.45 שינו את זה שנה שעברה זה היה ב00.30 האם זה בסדר ללכת בשעה הזו לומר סליחות ולא בחצות הלילה?",
      "answer": "שלום רב.\r\nזה בסדר, העיקר לא אחרי שקיעה (עד חצות).\r\n\r\nמקורות:\r\nראה שער הכוונות (דרוש א' של ערבית), ובספר המנהגים מטה אפרים (סי' תקפ\"א כ'), מ\"ב (סי' תקס\"ה סקי\"ב). וכתב מרן החיד\"א(ברכ\"י תקפ\"א א') בשם המהר\"ם זכות, שהמנהג שנוהגים באיזה מקומות לומר סליחות בערבית הוא מנהג רע ומר, ישתקע ולא יאמר, ואין ראוי להזכיר י\"ג מידות אלא בעת רצון וקרוב הדבר האומרם בערבית לקיצוץ חס וחלילה. ע\"כ. \r\n\r\nבברכה רבה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-08-23T00:57:31Z",
        "upvotes": 691
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:51:06.148Z",
      "filename": "2025-12-האם-אפשר-לומר-סליחות-בצהריים.139386.html"
    },
    {
      "id": "139387",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139387",
      "title": "הזמנת אורחים שלא שומרים ומצוות לשבת",
      "question": "האם אפשר להזמין לשבת אנשים שלא שומרים שבת ולא אוכלים כשר? הם מודעים לבעיה אבל לא אכפת להם..",
      "answer": "שלום.\r\nתזמין אותם לכל השבת, מהדלקת נרות עד הבדלה.\r\nמתי שירצו, יבואו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-21T09:16:50Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:51:18.455Z",
      "filename": "2025-12-הזמנת-אורחים-שלא-שומרים-ומצוות-לשבת.139387.html"
    },
    {
      "id": "139398",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139398",
      "title": "הוספת שם שני לפעוט ע״ש נפטר",
      "question": "האם ניתן להוסיף שם שני לילד בן שנתיים על שם סבא רבא (שהוא גם הסנדק שלו) שנפטר אתמול בגיל 79?",
      "answer": "אם הסבא היה שומר מצוות והיו לו חיים טובים אפשר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-03T11:01:13Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-30T13:52:49.508Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-שני-לפעוט-ע״ש-נפטר.139398.html"
    },
    {
      "id": "139403",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139403",
      "title": "כוונה באמירת ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד",
      "question": "1. מה הפירוש המלא של \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\" שראוי לכוון בו בקריאת שמע של שחרית וערבית כולל המילים \"כבוד מלכותו\"? \r\n2. האם הכוונה הזאת מעכבת לקיום מצוות קריאת שמע של שחרית וערבית? \r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. במילים \"ברוך שם כבוד מלכותו\" אנו מברכים את השם לפי המתגלה לנו על ידי כבוד מלכותו (ראה מלבי\"ם נחמיה ט,ה, הליכות שלמה ז,ז). לביאור העניין לעומק - ראה בנפש החיים (שער ג, פ\"ו).\r\nלמעשה מספיק לכוון - 'ברוך שם ה', כדי לצאת ידי חובת כוונה (הרב חיים קנייבסקי, דעת נוטה עמ' קצט תשובה כט). \r\n2. אם לא כוונת באמירת \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", ולא התקדמת ל-\"ואהבת\" - יש לחזור ולומר שוב (מ\"ב סד, ס\"ק ז). \r\nלדעת החזון איש ניתן לכוון את הכוונה של המילים \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\" לאחר שאומרים את המילים, ואין צורך לחזור ולומר מחדש, כי כך הדרך שאדם מדבר ואחר כך מתבונן במה שאמר. וכן הדין לעניין כוונה בפסוק שמע ישראל, ובברכת מגן אברהם (קונטרס הזכרונות ז ט, ובהערה שם). \r\nאם כבר המשכת ל'ואהבת' אין לחזור אפילו אם לא אמרת כלל \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\" (ראה מ\"ב סא, ס\"ק כט, מנחת אשר בראשית עמ' תשס, ילקוט יוסף סא, ט).     \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\n1. ישנם שני פירושים למילה \"ברוך\". \r\nפירוש א (אבודרהם ועוד): ברוך אינה לשון פעול אלא שם התואר כמו רחום וחנון, והמילים \"ברוך אתה ה'\" - הכוונה - אתה ה' שאתה מקור הברכות.\r\nפירוש ב (רבינו בחיי דברים ח, י): \"ועל דרך הקבלה אין הברכה צורך הדיוט בלבד וגם אינה הודאה בלבד אבל הוא לשון תוספת וריבוי מלשון \"וברך את לחמך ואת מימיך\". וכאשר אנו מברכים להקב\"ה יש בזה תוספת רוח הקודש וברכתנו היא סבה שיתברכו כל בריותיו ממנו...\".  וכן ביאר באריכות בנפש החיים (שער ב פ\"ב). ראה גם בארצות החיים (סי' ה) למלבי\"ם שהביא את הדעות בזה. \r\n\r\nובשפתי חיים (ביאורי תפילה עמ' קצז) ביאר באריכות את הפירוש למילים \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", וסיכם: \" \"ברוך\" - שיתרבה, \"שם\" - הגילוי, \"שם כבוד מלכותו\" - גילוי כבוד מלכותו - שמלכותו נראית, ואנו מכירים שכבוד מלכותו מתרבה בבריאה ויוצא לפועל כשכל הבריאה נמשכת אחריו. \"לעולם ועד\" - זה נמשך כל הזמן\". עכ\"ל.\r\nהרי שפירש את המילה ברוך לפי הפירוש השני הנ\"ל וכמו שכתב בנפש החיים (שער ב, פ\"ב), שהפירוש במילה \"ברוך\" הוא שיתרבה. אולם אף שבנפש החיים (שער ב,ב) נקט שעיקר המשמעות של המילה \"ברוך\" הוא שיתרבה, כאשר נפש החיים ביאר את המילים \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\" (שער ג פרק יא, בהג\"ה), הרי שהסביר את המילה \"ברוך\" במשמעות של שבח, ופירש שהוא ברוך ומפואר בכבוד מלכותו על עולמות נבראים ע\"ש. וצ\"ע.\r\nעיין עוד תניא (שער היחוד והאמונה פ\"ז) ובמנחת אשר בראשית (עמ' תשס- תשסא).\r\n2. מובא בשם החזון איש שמי שלא כוון בברכת אבות יכול לכוון כל עוד לא התחיל ברכה אחרת. וביאר הגר\"ח קנייבסקי (דעת נוטה ח\"א עמ' שז) \"שזה נקרא שכיוון שכך הדרך אומר ואחר כך מתבונן מה שאמר\". לכאורה לדעת החזון איש זה נכון גם לגבי כוונה באמירת \"שמע\" ובאמירת \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\". ובמנחת אשר (דברים סי' כג) פקפק בסברא זו, אך סיים: \"סוף דבר חידוש זה תמוה בעיני, אך אם קבלה היא נקבל דברי החזון איש בהכנעה כאילו בת קול יצאה מן השמים\".  \r\nשוב מצאתי ב'קונטרס הזכרונות' (זכרונות של הגרח\"ק מהנהגות החזון איש, עמ' סז) שכתב הגר\"ח קנייבסקי: \"ויתכן שגם על פסוק ראשון של קריאת שמע אמר כן, שאם לא כיון כל זמן שלא התחיל עדיין הפסוק של אחריו יהרהר פירוש המילות של כל הפסוק ומהני, אבל זה איני זוכר בבירור\". ובהערות (שם) הביאו מכמה מקורות (אשי ישראל, ועוד) שהגרח\"ק מסר שהחזון איש סבר כן גם לגבי קריאת שמע.  \r\n \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-21T18:14:04Z",
        "upvotes": 552
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:51:16.983Z",
      "filename": "2025-12-כוונה-באמירת-ברוך-שם-כבוד-מלכותו-לעולם-ועד.139403.html"
    },
    {
      "id": "139404",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139404",
      "title": "בקשות אישיות בתפילת העמידה",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום למו\"ר הרב דוד חי הכהן.\r\nרציתי לשאול בנוגע לבקשות אישיות בתפילת העמידה...\r\nאני נוהג לבקש בקשות אישיות בתפילת העמידה לפני החתימה בשומע תפילה.\r\nמבקש דברים ואז אומר כי אתה שומע תפילת כל פה וחותם ברוך אתה השם שומע תפילה.\r\nרציתי לשאול קודם כל \r\n1. האם אני נוהג נכון?\r\n2. בגלל שאני מתפלל שם הרבה ומנסה לכוון ככל שאני יכול יוצא שאני מסיים את תפילת העמידה שלי לקראת סוף חזרת הש\"צ, ללא קדושה וללא מודים דרבנן (אבל כן משתחווה מעט כשהציבור מגיע למודים דרבנן), האם גם זה בסדר?",
      "answer": "1. אפשר לבקש אבל רצוי לבקש בקשה אחת ולא בקשות רבות, בתפילה הבאה אפשר בקשה אחרת.\r\n2. צריך להשתדל לסיים כדי לענות קדושה ומודים. ולכן לא להאריך הרבה בכוונות. אך אם הקהל מתפללים במהירות כך שקשה לכוון ואפילו בשלוש ראשונות, אפשר להתפלל כרגיל, ורק בקדושה להפסיק בשתיקה ולכוון בשמיעת הקדושה מדין שומע כעונה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-03T11:04:27Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:51:29.130Z",
      "filename": "2025-12-בקשות-אישיות-בתפילת-העמידה.139404.html"
    },
    {
      "id": "139409",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139409",
      "title": "לאחר את האזכרה",
      "question": "עד כמה ניתן להקדים את האזכרה של ה-11 חודש?",
      "answer": "בתחילת החודש השנים עשר מפסיקים לומר קדיש שבוע אחד בלבד, וחוזרים עד תאריך יום הפטירה. הסעודה בסוף ה-11 היא מנהג ולא חובה, ולכן אפשר להקדים אם יש צורך עד שבוע אחד ולא יותר. ביום הפטירה לא נהגו בסעודה אלא בברכות מזונות, עץ, אדמה ושהכל, ובעיקר בדברי תורה.\r\nעליה לקבר ראוי בעיקר ביום הפטירה אך נהגו גם ב-11 חודש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-06T13:16:20Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:52:15.608Z",
      "filename": "2025-12-לאחר-את-האזכרה.139409.html"
    },
    {
      "id": "139410",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139410",
      "title": "איך אפשר להאמין שה’ שומר כשקורים אסונות?",
      "question": "שלום כבוד הרב, איך אפשר לומר ולהאמין שה שומר אם כשמסתכלים בהיסטוריה רואים שיש כ\"כ הרבה אסונות שעם ישראל עבר? כמובן שאני שואלת כדי להבין וברור שאני מאמינה שאם לא השמירה של השם יתברך היה יותר גרוע אבל בכל אופן קשה לומר שהשם ישמור כשזה לא תמיד קורה.",
      "answer": "שלום לך,\r\nהשמירה של האל על האדם, לא שוללת את הבחירה החופשית של האדם. ולמרות שהקב\"ה שומר על האדם, יש ביכולת האדם להכניס את עצמו לצרות גדולות, בבחירתו. זו משמעות הבחירה שניתנה לאדם, שהאדם עצמו בוחר באיזו דרך ללכת אבל הוא גם אחראי לתוצאות בחירתו, ונושא בעצמו את הצרות והקשיים שנוצרו מבחירתו. \r\nבנוסף, פעמים שהקב\"ה מביא צרות וקשיים על האדם, מפני שמתוך ההתמודדות עם הצרות האדם הוולך ונבנה, ומגביה את קומתו המעשית ובעיקר הרוחנית. בעיני האדם זה נראה קושי ואתגר, אבל באמת זו פעולה שבונה את האדם ומטיבה איתו. \r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-08-29T22:28:43Z",
        "upvotes": 158
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:52:27.780Z",
      "filename": "2025-12-איך-אפשר-להאמין-שה-שומר-כשקורים-אסונות.139410.html"
    },
    {
      "id": "139414",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139414",
      "title": "תבשיל שבושל ע\"י מחלל שבת בפרהסיה",
      "question": "שלום לרב החשוב, רציתי לשאול האם גם הגבהת/הנמכת האש צריכה להיעשות ע\"י שומר שבת, ומה הדין בקרובי משפחה במידה ויפגעו אם לא אוכל ממה שבישלו, האם בדיעבד ניתן להקל בכך כאשר מדובר בבישולים לכבוד שבת קודש?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבנידון שאלתך, אם אכן מדובר על מאכלים שבושלו לפני שבת, באופן שהכלים והמאכלים כשרים, ואתה מכיר אותם והם נאמנים עליך, ניתן להקל באופן פרטי. אולם חלילה להקל במקום ציבורי, שם צריך פיקוח של גוף כשרות מוכר. \r\n\r\nמקורות:\r\nככלל המושג \"בישולי גויים\" בגויים דוקא, ולא ביהודי, אולם כאמור גם בישראל צריך להזהר כאמור לעיל שהכל נעשה בכשרות וכראוי. ועם זאת כתב הפת\"ש (יו\"ד סי' קי\"ג סק\"א) שנידון זה תלוי בטעם שגזרו על בישולי גויים. לטעם העיקרי, שאסרו משום חתנות, בישול של יהודי מומר, מותר. אולם יש עוד טעם שהביא מרן הבית יוסף, שאסרו מחשש שהגוי יאכילנו דברים אסורים, ולפי טעם זה גם בישול של ישראל מומר אסור, כיון שהוא ככופר בכל התורה, וגם בו יש את אותו חשש. והוא הדין למחלל שבת בפרהסיה.\r\n\r\nלמעשה כיון שהדבר הוא מחלוקת בין הטעמים, והטעם העיקרי הוא משום חתנות, וכיון שמדובר באיסור דרבנן, בדיעבד אין לאסור (כה\"ח סי' קי\"ג א'), ובנידון השאלה נחשב הדבר לדיעבד, וניתן להקל.\r\n\r\nברכת ה' עליך,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-08-24T19:12:46Z",
        "upvotes": 238
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:53:02.275Z",
      "filename": "2025-12-תבשיל-שבושל-ע-י-מחלל-שבת-בפרהסיה.139414.html"
    },
    {
      "id": "139416",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139416",
      "title": "סליחות לנשים רווקות",
      "question": "כבוד הרב ראיתי את תשובתך שנתת לאשה ששאלה על סליחות. ורציתי לשאול אותך בבקשה האם גם רווקות שוות בקריאת סליחות לבדן או שמע אינן פתורות מלהגיע לבית הכנסת והרי אין מי שיעשה \"בשבילן\" את המצווה וגם אינה מטופלת בילדים עדיין והרי היא רווקה ללא ילדים.",
      "answer": "שלום לך,\r\nנשים רווקות יכולות לבוא לסליחות להצטרף אל מניין הגברים האומרים סליחות ותבורכנה על כך, אבל הן אינן מחויבות לנהוג כך, ואם תרצנה הן יכולות לומר את הסליחות ביחידות, תוך הקפדה שלא לומר את הקטעים שבארמית ואת י\"ג המידות, שלא נאמרים ביחידות, אלא רק בציבור.  אבל גם זו אינה חובה לנשים, ואישה שרוצה, יכולה להסתפק בתפילות שהיא חייבת בהן. מכל מקום רצוי להוסיף בהם תחינה ולכוון בהם לחזרה בתשובה, לקראת ימי הדין המתקרבים.\r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-08-29T22:17:41Z",
        "upvotes": 208
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:53:19.503Z",
      "filename": "2025-12-סליחות-לנשים-רווקות.139416.html"
    },
    {
      "id": "139417",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139417",
      "title": "האם מותר לאישה להיכנס לבית כנסת בזמן ווסת",
      "question": "האם מותר לאישה לקרוא בספר תודה בזמן ווסת?",
      "answer": "ערב טוב ומבורך \r\n\r\nאשרייך על הרצון הטוב והחשוב להכנס לבית הכנסת. עם ישראל זקוק לתפילות כדי להתקדם בגאולתו השלמה מתוך אחדות ושמחה לכל יהודי ויהודיה. \r\n\r\nאישה גם בזמן ווסתה צריכה להתפלל ולברך. (משנ''ב פח,ו בשם האחרונים. יחווה דעת ג,ח)\r\nמעיקר הדין מותר לה להכנס לבית הכנסת (רמ''א או''ח סימן פח)\r\nגם המנהג הוא להתיר זאת (משנ''ב פח,ז המציין את מנהג מקומו). יש הנוהגות להחמיר בזמנים מסוימים (דרכי טהרה 88,צז)\r\nלא כדאי להסתכל על ס''ת כשהוא פתוח. אמנם אין בזה איסור אך ראוי לעשות כן משום כבוד התורה (משנ''ב פח,ו-ז ע''פ בנימין זאב והחיי אדם). \r\nהוראה זו (לא להסתכל על ס''ת כשהוא פתוח) נכונה רק בזמן שיש שפע דמי (כך נראה לכאורה להסיק מהרמ''א שם שכתב שגם הנוהגות להחמיר, הן מקלות בימי ליבון. כך גם פסק בפסקי תשובות פח,ט)\r\n\r\nיהי רצון שתפילותייך ותפילות כל עם ישראל יתקבלו לטובה ולברכה להצלחת עם ישראל\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2023-08-23T20:12:14Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:53:31.658Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לאישה-להיכנס-לבית-כנסת-בזמן-ווסת.139417.html"
    },
    {
      "id": "139418",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139418",
      "title": "האם מותר להתפלל שמישהי מסויימת תהיה אשתי?",
      "question": "שלום רב,\r\nרציתי לדעת האם אני יכול להתפלל שה׳ יעשה שבחורה פלונית תהיה הזיווג המתאים לי ושאהיה הזיווג המתאים שלה ושזה יהיה לטובתינו?. \r\nתודה רבה. ",
      "answer": "אפשר להתפלל על אישה מסויימת שתהיה בת זוגך, ושתזכו לעבודת ד' ביחד בשמחה לאורך שנים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-06T14:19:35Z",
        "upvotes": 373
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:53:43.840Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להתפלל-שמישהי-מסויימת-תהיה-אשתי.139418.html"
    },
    {
      "id": "139420",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139420",
      "title": "ניתוח אסטתי",
      "question": "שלום רב, אני ירדתי 60 קילו במשקל ויש לי עור עודף בבטן במשך שנים להבטיח אם לעשות ניתוח על מנת להוריד את העור אך בזמן האחרון זה פוגע לי בביטחון ואני רוצה לעשות ניתוח על מנת להוריד את העור \r\nאבל אסור לי לפני התורה לפגוע בגוף אלא אם זה משהו מסכן חיים מה עליי לעשות?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nהרב עובדיה יוסף בשו\"ת יביע אומר פסק שמותר ולהלן פירוט תשובתו :\r\n\r\nמותר לנערה פנויה או לאשה נשואה ללכת לרופא שיעשה בפניה ניתוח פלסטי כדי לתקן ולשפר את הצורה החיצונית להתייפות ביותר. ואין בזה חשש איסור משום חובל בעצמו, בין אם היא נערה פנויה כדי שתוכל למצוא שידוך הגון כפי כבודה, ובין אם היא נשואה, כדי להתחבב על בעלה יותר. ובלבד שיהיה על ידי רופא מומחה ובעל נסיון רב, וזריז וזהיר במלאכתו, שלא תצא תקלה מתחת ידו. (יביע אומר חלק ח' חלק חושן משפט סימן יב)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-08-22T22:32:18Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:54:01.252Z",
      "filename": "2025-12-ניתוח-אסטתי.139420.html"
    },
    {
      "id": "139421",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139421",
      "title": "האם מותר לגור בחוץ לארץ?",
      "question": "שלום, אז למה יש דתיים שחיים בניו יורק? אני רואה המון דתיים חיים שם ובעלי מתחזק רוצה שנעבור גם לשם זה קהילה דתית ואם יש איסור אז למה חיים שם? ",
      "answer": "שלום.\r\nאם בעלך רוצה, הנכון הוא שהוא ישאל שאלה, האם לצאת מהארץ או לא. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-23T00:57:26Z",
        "upvotes": 146
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:54:13.819Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לגור-בחוץ-לארץ.139421.html"
    },
    {
      "id": "139422",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139422",
      "title": "סיר טיגון באויר חם",
      "question": "שלום, האם יש דרך להכשיר סיר טיגון באויר חם משימוש של גוי לכשר? (אני נמצא בדירת גוי כמה חודשים) \r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבמצב כזה של שימוש טרף, נדרש ליבון חמור, וזה לא מעשי בסיר כזה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-09-01T10:16:04Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:54:25.954Z",
      "filename": "2025-12-סיר-טיגון-באויר-חם.139422.html"
    },
    {
      "id": "139423",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139423",
      "title": "דין ברכות כשיוצאים מהמקום וחוזרים הרבה פעמים",
      "question": "אדם שעובד במשלוחים במסעדה,יוצא וחוזר המון במשך כמה שעות, בירך שהכל על כוס מים פעם אחת, יצא למשלוח חזר אחרי עשר דקות עד חצי שעה וכן הלאה,צריך לברך שוב?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש כאן שתי שאלות: א. לכמה זמן תופסת הברכה על שתייה? ב. האם שינוי מקום מחייב ברכה חדשה?\r\nא. מי שמתכוון לשתות ברצף ללא הפסקות של חצי שעה - יברך ברכה ראשונה פעם אחת לפני השתייה הראשונה וברכה אחרונה אחת אחרי השתייה האחרונה. אם אינו יודע שישתה ברצף, כל פחות מחצי שעה יש לו לברך ברכה אחרונה אחרי כל שתייה, וכאשר שותה מחדש יברך שוב ברכה ראשונה על כל שתייה [ראה הליכות שלמה שבועות (עמ' שעד), אור לציון (ח\"ב, יב, יז), וזאת הברכה עמ' 51-52].\r\n\r\nב. לגבי שינוי מקום: היוצא מהבית ולא יכול לראות את מקום אכילתו או שתייתו, ורוצה לשתות עוד - עליו לברך ברכה אחרונה על מה ששתה ולברך שוב ברכה חדשה על המים הנוספים (סי' קעח, סע' א ומ\"ב ס\"' יב).\r\nאולם אין דין שינוי מקום בהולכי דרכים. על כן אם בירך מחוץ לבית או ברכב, הרי שיכול להמשיך את השתייה בכל מקום. ואף אם בירך בתוך הבית ודעתו הייתה לצאת החוצה ושתה בעמידה באופן שנראה שעומד לצאת מהבית רשאי להמשיך לשתות מחוץ לבית [אגרות משה (ח\"ב, סי' נז), אור לציון (ח\"ב, יב, טו) וזאת הברכה (עמ' 62)]. \r\nכל טוב!\r\n       \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-23T23:04:09Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:54:38.072Z",
      "filename": "2025-12-דין-ברכות-כשיוצאים-מהמקום-וחוזרים-הרבה-פעמים.139423.html"
    },
    {
      "id": "139424",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139424",
      "title": "כלאים בין אננס לגפן",
      "question": "בסד\r\nשלום הרב\r\nיש לי עציץ נקוב שיושב על אבני טוף ושמתי אותו מתחת לעץ גפן\r\nהאם זה כלאים? \r\n\r\nבברכה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nמכיוון שאננס הוא ירק (הלכתית) על כן יש בכך כלאי הכרם. אבל אם לא היה בו פרי לא נתקדש הפרי והגפן אלא יש בכך איסור. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-08-24T13:10:40Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:54:50.232Z",
      "filename": "2025-12-כלאים-בין-אננס-לגפן.139424.html"
    },
    {
      "id": "139429",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139429",
      "title": "פתיחת רכב בשבת",
      "question": "אם אני גר ברכב לתקופה, מותר לי לישון בו גם בשבת? ובפרט האם אני יכול לנעול אותו עם המפתח?",
      "answer": "ככל שלא נעשית שום פעולה שאסורה בשבת - אין מניעה. \r\nכלומר יש להקפיד על השבתת המוחלטת של הרכב - לא רק נסיעה (כמובן) אלא גם לא אורות ולא שום חשמל, לא אזעקה וכו', או-אז אינו שונה מכל מקום מגורים. \r\nיש לוודא כל זאת היטב היטב לפני שבת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-08-25T17:13:02Z",
        "upvotes": 706
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:55:36.582Z",
      "filename": "2025-12-פתיחת-רכב-בשבת.139429.html"
    },
    {
      "id": "139438",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139438",
      "title": "בעיות שינה",
      "question": "שלום הרב\r\nקשה לי להירדם בלילה, וכל לילה אני נלחץ מכך שאני לא אירדם, וזה רק מקשה עלי יותר\r\nהאם יש לכך סיבה/תרופה/עצה עפ\"י היהדות?",
      "answer": "כמובן אומרים קריאת שמע לפני השינה ובינתיים לקרוא בספר קדוש כמו תהלים, רמב\"ם ואז בלי לחשוב על השינה תיפול עליך תרדמה ותכבה את האור ותישן שינה בריאה וטובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-06T14:24:59Z",
        "upvotes": 119
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:56:43.284Z",
      "filename": "2025-12-בעיות-שינה.139438.html"
    },
    {
      "id": "139439",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139439",
      "title": "עצירה בזמן קשירת ציצית",
      "question": "שלום, רציתי לשאול האם מותר לעצור בזמן הכנת הציצית ולהמשיך את הקשירה במועד אחר? ואם כן אז באיזה אופן?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשר לעצור באמצע קשירת הציצית ולהמשיך לאחר זמן, ואפילו ביום אחר. כאשר אתה ממשיך לקשור את הציציות כדאי לומר (או לפחות לחשוב) שוב \"לשם מצות ציצית\". אמנם גם אם לא אמרת או חשבת כן - הציציות כשרות לברכה שכל העושה על דעת ראשונה הוא עושה ודי בכך שהתחלת לשם מצות ציצית (מ\"ב יא ס\"ק ה, וביאור הלכה יד, ב, ד\"ה בלא כונה').\r\nכל טוב!   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-24T20:14:00Z",
        "upvotes": 245
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:56:55.436Z",
      "filename": "2025-12-עצירה-בזמן-קשירת-ציצית.139439.html"
    },
    {
      "id": "139443",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139443",
      "title": "הדלקת שתי חנוכיות על ידי אותו אדם",
      "question": "האם מותר לאדם להדליק באותו היום שתים או יותר חנוכיות?",
      "answer": "כל אחד מדליק חנוכייה אחת, אבל עם הולך לזכות ולהדליק בבתים של אחרים יכול להדליק ולברך כמה פעמים להוציא ידי חובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-08-25T09:24:14Z",
        "upvotes": 260
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:57:36.834Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-שתי-חנוכיות-על-ידי-אותו-אדם.139443.html"
    },
    {
      "id": "139449",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139449",
      "title": "מה תעשה אשה שנשואה לבור ועם הארץ?",
      "question": "מה תעשה אשה שלמדה בסמינר לבעלות תשובה ונישאה בשידוך שהציעו לה לבעלה על דעת שהוא חסיד חב\"ד שומר תורה ומצוות וגדל בשכונה חרדית. לאחר 4 נישואין וכמה ילדים ב\"ה התבהר לה לחלוטין שנישאה עם בור ועם הארץ שלא קובע עיתים לתורה ואינו בקי בהלכות בסיסיות הדרושות לחיי היום-יום. החמות (אמא של הבעל) הגרושה הולכת בגילוי ראש ואינה מוכנה לחבוש כיסוי אפילו מול הנכדים והחם (אביו) פרק עול תורה ומצוות. גם אחיו הגדול ואחיותיו הקטנות \"ירדו מהדרך\". הבעל מסרב ללכת ללמוד בכולל או לכל הפחות לקבוע חברותא או זמן לימוד אישי קבוע לעצמו. הבעל נתפס כמה פעמים בשקר שאמר שהלך להתפלל בבית כנסת במנין ובסוף התעסק בזמן הזה בסידורים של העבודה וחזר להתפלל ביחיד בבית. דבר זה מפריע לה בכל תחומי החיים, חיי המשפחה ובעיקר בחינוך הילדים והיא סוחבת על עצמה תחושה של עוגמת נפש ש\"עבדו עלייה\" בגלל שהיא בעלת תשובה והשידוך אינו ראוי לה. ",
      "answer": "שלום.\r\nאשה זו, צריכה לקבל הדרכה, האם וכיצד להמשיך חיים עם בעלה, או שמא להיפרד.\r\nאי אפשר לייעץ ייעוץ כבד משקל כזה, מבלי להכיר את שני בני הזוג.\r\nממולץ, פני לייעוץ!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-26T22:17:11Z",
        "upvotes": 197
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:58:28.383Z",
      "filename": "2025-12-מה-תעשה-אשה-שנשואה-לבור-ועם-הארץ.139449.html"
    },
    {
      "id": "139451",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139451",
      "title": "מעשר מפירות של בעל הבית",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאנחנו גרים בבית שכור עם גינה, האם יש צורך לעשר מהפירות הגדלים בגינה?\r\n\r\nתודה ושנה טובה,\r\nמיכל",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nאם הפירות שייכים לכם- חייבים להפריש בברכה. \r\n\r\nשבוע טוב\r\nיהודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-08-27T01:16:30Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:58:52.703Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-מפירות-של-בעל-הבית.139451.html"
    },
    {
      "id": "139452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139452",
      "title": "חוט שנקרע במהלך קשירת הציצית",
      "question": "במהלך קשירת הציצית בחוליה השנייה (קושר לדעת הרמב״ם) נקרע לי פתיל התכלת לשתיים, מה עליי לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבמצב כזה נכון להתיר את הציצית הזו (רק הציצית שבכנף הזו, ולא כל הציציות שבבגד), לקשור היטב את שני החלקים של חוט התכלת כדי שיחזרו להיות חוט אחד, ואז לקשור מחדש את הציצית.\r\n\r\nמקורות: באור הלכה י\"ב, א, ד\"ה \"שמא\". משנה ברורה י\"ב, ז.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-09-03T11:16:42Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:59:05.107Z",
      "filename": "2025-12-חוט-שנקרע-במהלך-קשירת-הציצית.139452.html"
    },
    {
      "id": "139455",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139455",
      "title": "איך אפשר לאהוב את השם",
      "question": "שלום וברכה, \r\n\r\nהנה ציטוט ממסילת ישרים פרק יט - \r\n\r\nוהנה זאת ודאי שאהבה זאת צריך שלא תהיה אהבה התלויה בדבר, דהיינו שיאהב את הבורא יתברך על שמטיב אליו ומעשירו ומצליח אותו אלא כאהבת הבן לאביו שהיא אהבה טבעית ממש שטבעו מכריחו וכופהו לזה, כמאמר הכתוב (דברים לב, ו) הלא הוא אביך קנך, ומבחן האהבה הזאת הוא בזמן הדוחק והצרה, וכן אמרו זכרונם לברכה (ברכות נד, א) ואהבת את ה אלהיך בכל לבבך ובכל נפשך אפילו נוטל את נפשך, ובכל מאודך בכל ממונך. \r\n\r\n\r\nאמנם כדי שלא תהיינה הצרות והדוחקים קושי ומניעה אל האהבה, יש לאדם להשיב אל עצמו ב תשובות: האחת מהן שוה לכל נפש, והשניה לחכמים בעלי הדעה העמוקה. האחת היא כל מאי דעבדין מן שמיא לטב (ברכות ס, ב), וזה כי אפילו הצער ההוא הדוחק הנראה בעיניו רעה, איננו באמת אלא טובה אמתית, וכמשל הרופא החותך את הבשר או את האבר שנפסד כדי שיבריא שאר הגוף ולא ימות, שאף על פי שהמעשה אכזרי לכאורה, אינו אלא רחמנות באמת להטיבו באחריתו, ולא יסיר החולה אהבתו מהרופא בעבור זה המעשה, אלא אדרבא יוסיף לאהבה אותו כן הדבר הזה, כשיחשוב האדם שכל מה שהקדוש ברוך הוא עושה עמו לטובתו הוא עושה, בין שיהיה בגופו, בין שיהיה בממונו, ואף על פי שהוא אינו רואה ואינו מבין איך זה הוא טובתו, ודאי טובתו הוא, הנה לא תחלש אהבתו מפני כל דוחק או כל צער אלא אדרבא תגבר ונוספה בו תמיד. סוף ציטוט. \r\n\r\nאני לא מבין בכלל על מה הוא מדבר.\r\nאבא בשר ודם אתה אוהב כי הוא מוגבל יחסית לבורא.\r\nבורא עולם כל יכול ומייסר בני אדם. ולא רק בני אדם. זה יכול ליצור רק סלידה ולא אהבה. עוד לא ראיתי תירוץ לזה שבורא עולם כל יכול. לא משנה איך יתרצו העובדה במקומה עומדת - אתה כל יכול, מה אתה רוצה מיצורים אומללים.\r\n\r\nאיך אפשר לענות על זה? \r\n\r\nתודה רבה\r\nכל טוב",
      "answer": "שלום\r\nאת הייסורים לא מביא הקב\"ה על האדם אלא האדם מביא אותם על עצמו, בעקבות מעשים שאינם ראויים, פעמים בגלגול זה ופעמים בגלגול אחר.\r\nהקב\"ה כאב רחמן מווסת את הייסורים ומביא לאדם זיכוך ונקיון מכל חטא כדי שיזכה לטוב בעולם הבא.\r\nאדם שמבין שייסורים הן לטובתו מתייחס אל נותן הייסורים הקב\"ה בהתאם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-03T23:15:26Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:59:41.396Z",
      "filename": "2025-12-איך-אפשר-לאהוב-את-השם.139455.html"
    },
    {
      "id": "139456",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139456",
      "title": "עובדין דחול לא מלאכה",
      "question": "שלום וברכה, \r\n\r\nמה הדין על עובדין דחול בימינו באמת? \r\nהרי זה לא מלאכה וזה דבר סובייקטיבי - \r\nבשביל אחד פלאפון, ספר וכדור זה אותו דבר. בשביל אחד שהתרגל במאה שערים לפחד מחשמל שלפי רוב הפוסקים זה לא מלאכה בכלל, זה עובדין דחול. איך אני קשור לאותו שבמאה שערים? \r\nאני בעיקר שואל לגבי מכשירים חשמליים. \r\nהאם זה מותר תכלס או שיש קולות לחולים שאין בהם סכנה וכדן'. \r\n\r\nתודה רבה\r\nכל טוב\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nבשאלה מעורבים עניינים שונים.\r\nיש את הלכות מוקצה., זה איסורי דרבנן. \r\nיש איסורי דאורייתא.\r\nויש עובדין דחול, שחכמים אסרו אותם.\r\n\r\nהתחברות לתורה, אינה התחברות למאה שערים.\r\nהתורה מחברת את כל שומריה!\r\nאם יש שאלה ספציפית, עשה לך רב, ושאל אותו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-26T22:22:14Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:59:53.524Z",
      "filename": "2025-12-עובדין-דחול-לא-מלאכה.139456.html"
    },
    {
      "id": "139464",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139464",
      "title": "מה כדי לבוא לסליחות אם גופיה או לא לבוא בכלל?",
      "question": "מה כדי לבוא לסליחות אם גופיה או לא לבוא בכלל?",
      "answer": "אמירת הסליחות והכוונה בהן גדולה וחשובה, זה שאתה משתדל בזה זו מעלה. \r\nמותר לומר סליחות עם גופיה אם זה חד פעמי. אבל כמובן לכבוד הציבור המקום והתפילה כדאי שתהיה איתך חולצה שתניח עליך בזמן הסליחות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-05T13:08:50Z",
        "upvotes": 259
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:01:09.237Z",
      "filename": "2025-12-מה-כדי-לבוא-לסליחות-אם-גופיה-או-לא-לבוא-בכלל.139464.html"
    },
    {
      "id": "139465",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139465",
      "title": "עניית אמן בטעות על מניין עם קטן",
      "question": "שלום הרב. \r\n\r\nהיינו 9 הבוקר ועוד קטן (בן 7 בערך) ואחד עשה קדיש בחושבו שהיינו 10: האם מה שענינו היה אמן יתומה? והאם בלא הקטן היה אותו הדין?\r\n\r\nומה צריך לעשות למי שענה אמן יתומה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין צורך לחשוש. לא על זה נאמר: \"כל העונה אמן יתומה – יהיו בניו יתומים (ברכות מז:). \r\nא. לא ידעתם שאין עשרה גדולים. \r\nב. יש מי שסבור שאדם הנמצא בציבור של תשעה גדולים שהחליטו לצרף קטן להיות עשירי למניין רשאי להישאר ולענות אמן (אור לציון, ח\"ב עמ' מה, אות ד).\r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nלהלכה לא מצרפים קטן למניין (שו\"ע נה, ד). ויש מבני אשכנז שמתירים בשעת הדחק לצרף קטן עם חומש בידו (ראה מ\"ב נה, כד).\r\nמי שנמצא בציבור שצירפו קטן למניין לדעת האור לציון (ח\"ב עמ' מה, אות ד) יכול לענות אמן ולסמוך על המקילים שניתן לצרף קטן למניין עשרה. לדעת הגר\"ע יוסף אין לענות אמן ויש בזה חשש אמן יתומה (יביע אומר ח\"ט, קח, לד, ילקוט יוסף נה, ב, עמ' שנ). \r\nבנידון שלנו, לא ידעתם שאין מניין והייתם שוגגים. \r\nאגב, זה נכון שגם בקדיש שייך אמן יתומה (אגרות משה יו\"ד ח\"ד סי' סא, טז).  \r\nשבת שלום!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-25T18:22:21Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:01:21.754Z",
      "filename": "2025-12-עניית-אמן-בטעות-על-מניין-עם-קטן.139465.html"
    },
    {
      "id": "139469",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139469",
      "title": "\"כי לא אדם הוא להינחם\"",
      "question": "מחד גיסא הקב\"ה אינו אדם להינחם, מאידך גיסא אמחה את האדם... כי ניחמתי כי עשיתים, וגם כי התאבל שמואל אל שאול ו-ה ניחם כי המליך את שאול על ישראל.\r\nסתירה גופא מניה וביה.\r\nסתירה שנייה: אם הקב\"ה יודע הכל אז היכן הבחירה החופשית? הרי ידוע לו מה נבחר. כיצד אם כן כתוב ובחרת בחיים כביכול שיש לנו שליטה על גורלינו?\r\nבכבוד ובהוקרה לכת\"ר",
      "answer": "שלום\r\nהאב\"ע (בראשית פרק ו' פס' ו') מסביר: \"ידוע כי לא אדם הוא להנחם רק דברה תורה כלשון בני אדם כי המשחית מה שעשה יראה שניחם\".\r\nכפי שכתבת ברור שלא שייך לפני הקב\"ה חרטה, שהרי הוא יודע את הכל, ואף נאמר (שמואל א' פרק ט\"ו  פס' כ\"ט) \"וגם נצח ישראל לא ישקר ולא ינחם כי לא אדם הוא להנחם\", ופירוש הפסוקים (בראשית ו ו) \"וינחם ה' כי עשה את האדם\", וכן (שמואל שם יא) \"נחמתי כי המלכתי את שאול\", הוא: דיברה תורה כלשון בני אדם, והכוונה שראוי להתחרט עליהם אם לא שמלכתחילה עשה אותם הקב\"ה לזמן קצוב לפי הצורך שהיה בהם.\r\n\r\nהרמב\"ם (הלכות תשובה פרק ה' הלכה ה') מקשה: מכיון שהקב\"ה יודע מראש את כל מה שעתיד להתרחש וכל מה שהאדם עתיד להיות, א\"כ כיצד ישנה אפשרות של בחירה חופשית - הרי כבר ידוע מראש אם יעשה טוב או יחטא. וכך כתב:\r\n\"שמא תאמר והלא הקב\"ה יודע כל מה שיהיה וקודם שיהיה ידע שזה יהיה צדיק או רשע או לא ידע, אם ידע שהוא יהיה צדיק אי אפשר שלא יהיה צדיק ואם תאמר שידע שיהיה צדיק ואפשר שיהיה רשע הרי לא ידע הדבר על בוריו\".\r\nהרמב\"ם עצמו משיב על השאלה זו:\r\n\"דע שתשובת שאלה זו ארוכה מארץ מדה ורחבה מני ים וכמה עיקרים גדולים והררים רמים תלויים בה אבל צריך אתה לידע ולהבין בדבר זה שאני אומר, כבר בארנו בפ' שני מהלכות יסודי התורה שהקב\"ה אינו יודע מדעה שהיא חוץ ממנו כבני אדם שהם ודעתם שניים, אלא הוא יתעלה שמו ודעתו אחד. ואין דעתו של אדם יכולה להשיג דבר זה על בוריו וכשם שאין כח באדם להשיג ולמצוא אמתת הבורא, שנאמר (שמות לג כ): 'כי לא יראני האדם וחי', אין כח באדם להשיג ולמצוא דעתו של בורא. הוא שהנביא אמר (ישעיה נה ח): 'כי לא מחשבותי מחשבותיכם ולא דרכיכם דרכי', וכיון שכן הוא, אין בנו כח לידע היאך ידע הקב\"ה כל הברואים והמעשים אבל נדע בלא ספק שמעשה האדם ביד האדם ואין הקב\"ה מושכו ולא גוזר עליו לעשות כך. ולא מפני קבלת הדת בלבד נודע דבר זה אלא בראיות ברורות מדברי החכמה, ומפני זה נאמר בנבואה שדנין את האדם על מעשיו כפי מעשיו אם טוב ואם רע וזה הוא העיקר שכל דברי הנבואה תלויין בו\".\r\nכלומר, תשובת הרמב\"ם היא כי השאלה כלל לא מתחילה, כיוון שאין בידינו להבין מהי ידיעת ה', ולכן המוח האנושי חושב שישנה סתירה בין הידיעה לבחירה, אולם באמת, ידיעתו של ה' שונה מידיעתו של האדם, ואינה סותרת את בחירת האדם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-12T12:36:28Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:01:56.198Z",
      "filename": "2025-12-כי-לא-אדם-הוא-להינחם.139469.html"
    },
    {
      "id": "139470",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139470",
      "title": "עבודת פיקוח נפש ביום כיפור",
      "question": "קרובת משפחתי מסורתית. רופאה. ביקשו ממנה לעבוד ביום כיפור. אינה מוכרחת בכך, אך הסכימה. שואלת אם מבחינת פיקוח נפש יותר לה לעבוד ביום כיפור. השאלה רלוונטית גם עבור חיילים בצבא ושוטרים במשטרה.\r\nתודה על המענה",
      "answer": "שלום.\r\nזכות גדולה לעסוק בפיקוח נפש, גם ביום הכיפורים! ובמיוחד ביום זה!\r\nכך גם ביחס לחיילים.\r\nשוטרים, כל שוטר יקבל הנחיות מרבו.\r\nשנה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-29T14:05:32Z",
        "upvotes": 205
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:02:08.338Z",
      "filename": "2025-12-עבודת-פיקוח-נפש-ביום-כיפור.139470.html"
    },
    {
      "id": "139471",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139471",
      "title": "שום שנטחן בבלנדר שלא ידוע דינו",
      "question": "מה דין האוכל (גרגרי חומוס+שום) שנטחנו במוט בלנדר שאנו לא יודעים מה דינו (בדירת אירוח)?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה בסדר. לא ידוע לנו בוודאות שהבלנדר אינו כשר, ובספק בעניין זה יש להקל (רמא צו, א, ש\"ך סק יב).   \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבש\"ך (שם) ביאר שהרמ\"א היקל בספק משום שיש שהחמירו בחריף רק בצנון ורק בסכין בן יומו. לספרדים ניתן להקל גם בודאי טעם חריף בן יומו אם אינו טעם של איסור אלא בשר או חלב (יביע אומר ח\"ח או\"ח מג, אותיות ד-ה). מכיון שסתם כלים אינם בני יומם יש להקל במקרה שלנו. \r\nואף שיתכן שכאן הספק בדינו של הבלנדר אינו מוגדר כספק שקול, שהרי אם פעם אחת טחנו בו דבר חריף עם מאכל לא כשר (דבר שיכול להיות מצוי בדירות אירוח) אסור להשתמש בו. מאידך יש כאן כמה צדדים נוספים להקל ואכמ\"ל.\r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-08-29T07:53:19Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:02:20.912Z",
      "filename": "2025-12-שום-שנטחן-בבלנדר-שלא-ידוע-דינו.139471.html"
    },
    {
      "id": "139473",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139473",
      "title": "חיבור למוניטור בשבת",
      "question": "אני מאושפז בבית חולים ומחובר למכשיר מוניטור שמודד את הדופק שלי, מציג אותו על מסך ומצפצף כאשר הדופק עולה/יורד מעבר לטווח התקין. כאשר אני מעוניין לקום מהמיטה אני מנתק את עצמי מהמוניטור באופן זמני, והוא מצפצף עד שאני מחבר אותו מחדש. ב\"ה אני לא נמצא במצב של פיקוח נפש או סכנה מיידית, ולכן גם במידה והרופאים יחליטו שעליי להישאר מחובר למכשיר בשבת, הדבר יהיה למען בדיקה ולא מאיזשהו צורך דחוף. אשמח לשמוע איך עליי להתנהל עם המוניטור בשבת במקרה הזה - האם באמת מותר לי להיות מחובר אליו? מה לגבי הניתוק לצורך קימה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nראשית שיהיה רפואה שלימה ,\r\nאם החליטו לאשפז אותך במטרה לבדוק את הדופק או מדדים נוספים ככל הנראה עדיין לא בטוחים מה בדיוק הבעיה הרפואית שלך ואם כך ההגדרה הרפואית שלך לא ברורה ,במצב בו ההגדרה הרפואית לא ברורה אם יש צורך לחלל את השבת אזי מחללין את השבת עד שיהיה אבחון ברור שיגדיר את מצבך הרפואי.\r\nומכיוון שכך יהיה מותר להתנתק מן המכשיר בשבת לצורך חיוני עבורך.\r\nבנוסף לכך חשוב שתכיר שיש \"שקע גרמא\" של מכון צומת שמאפשר ניתוק וחיבור של המכשיר בשבת בגרמא.\r\nאם עדיין לא השגת את השקע הנ\"ל תוכל לנתק את המכשיר בשינוי ולחברו בשינוי.\r\nרפואה שלמה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-08-29T07:44:38Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:02:45.230Z",
      "filename": "2025-12-חיבור-למוניטור-בשבת.139473.html"
    },
    {
      "id": "139475",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139475",
      "title": "כוונות תקיעת שופר חודש אלול",
      "question": "ידוע שיש כוונות בתקיעת שופר בימי ראש השנה ואף המקובלים חברו מחזורים עם כוונות אלה. האם יש גם כוונות לתקיעות של חודש אלול (בשחרית לפני לדוד ה אורי)? והאם יש כוונות כאלה שתוקנו על ידי המקובלים ואם כן היכן ניתן למוצאם?\r\n",
      "answer": "לא שמעתי על כוונות בשופר באלול, יתכן כי התקיעות באלול הם מנהג ולא דין ומטרתן להרגיל אותנו לתקיעות של ר\"ה, ולכן לא סדרו בהן כוונות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-08-28T23:26:11.47Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:03:09.439Z",
      "filename": "2025-12-כוונות-תקיעת-שופר-חודש-אלול.139475.html"
    },
    {
      "id": "139476",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139476",
      "title": "בענייני שמות",
      "question": "שלום וברכה\r\nראשית אציין שכבר פניתי לרב השכונה והוא אמר לי שלא מתעסק בשאלות כאלה.\r\nלאחרונה נפטרה ל\"ע תינוקת בשכונתנו באופן פתאומי. לפני כמה שנים נפטקה תינוקת נוספת ולשתיהן אותו שם. ביתי שתיבדל לחיים ארוכים בריאה ושלימה ומתוקה ונקראת גם כן באותו שם. והדבר מטריד את מנוחתי מאוד מאוד. חברתי העלתה את הרעיון להוסיף לה שם שני. האם אפשר וכדאי לעשות זאת?\r\nתודה רבה",
      "answer": "אפשר להוסיף שם עם משמעות של חיים כמו תחיה, חיה, חוה וכדו'.\r\nאפשר גם ברכה, אמונה ועוד. את השם אפשר להוסיף בשבת ליד ספר תורה כשבעלך יעלה לתורה ויברך את הבת בשמה הנוסף, וד' ישמור עליה אכי\"ר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-05T13:14:48Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:03:21.631Z",
      "filename": "2025-12-בענייני-שמות.139476.html"
    },
    {
      "id": "139478",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139478",
      "title": "שירת הלויים",
      "question": "יש לי חמש שאלות:\r\nא. מה המקור הכי קדום שהיה ניגון בשירת הלויים?\r\nב. האם ניגון זה היה ניגון ספציפי?\r\nג. והאם היה ניגון לכל שירה?\r\nד. ואם היה האם היה חשוב לשיר דווקא אותו?\r\nה. מה רמת ההכרח ההלכתי לניגון בזמן השירה?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nבמכון המקדש נכתב לאחרונה ספר המוקדש לשירת הלויים (טרם יצא לאור), ע\"י ידידי הרב מאיר שרעבי, וחלק מתשובותיי לקוח מספרו. \r\n\r\nא. המקור המפורש הקדום הוא בספר דברי הימים. על ארון הברית בעיר דוד נאמר (דה\"א טו): \"וַיֹּאמֶר דָּוִיד לְשָׂרֵי הַלְוִיִּם לְהַעֲמִיד אֶת אֲחֵיהֶם הַמְשֹׁרְרִים בִּכְלֵי שִׁיר נְבָלִים וְכִנֹּרוֹת וּמְצִּלְתָּיִם מַשְׁמִיעִים לְהָרִים בְּקוֹל לְשִׂמְחָה\", וכן עוד בהמשך הפרק. ושם (פרקים כג והלאה) מתוארות הכנותיו של דוד המלך לבניין בית המקדש, וביניהן משמרות לויים עם כלי נגינה. \r\n\r\nב-ג. מכמה מקורות נראה שהיו ניגונים שונים, וכלי הנגינה המוביל הותאם לניגון, ראה למשל במיוחס לרש\"י בדברי הימים א טו פס' כ-כא.\r\n\r\nד. אין ספק שאין דין דאורייתא לשיר ניגון מסוים, ואף לא מילים מסוימות. ובכל זאת, התכנים הותאמו למועדם על ידי גדולי עולם, ובהם גם בעלי רוח הקודש. ומסתבר שגם הניגון הותאם לתוכן במחשבה עמוקה. לכן מסתבר שהיה חשוב לשיר את הניגון המיוחד, או הניגונים המיוחדים, שהולחנו מראש לכל שיר של יום; ואף על פי כן, ניתן היה לחרוג מהם בעת הצורך.\r\n\r\nה. הגמרא (ערכין יא ועוד) אומרת שהשירה היא מצווה מן התורה, אך מסקנת הגמרא ברוב הסוגיות העוסקות בכך היא ש\"עיקר שירה בפה\" ואילו כלי הנגינה הם בדרגה משנית. הדבר פותח פתח לאפשרות שבכלל אין חובה שיהיה לחן למילים, אלא האיפיון מדאורייתא של \"שירה\" הוא הסגנון המליצי, כמו \"שירת האזינו\". אולם הרמב\"ן כתב דווקא עליה (דברים לא,יט): \"וטעם 'השירה הזאת' - השירה אשר אגיד לך עתה, והיא האזינו. ויקראה שירה, כי ישראל יאמרוה תמיד בשיר ובזמרה, וכן נכתבה כשירה, כי השירים יכתבו בהם הפסק במקומות הנעימה\". כלומר, לשירת האזינו אכן היה לחן, וצורת כתיבה בתורה (עם הרווחים המיוחדים בתוך השורות) מתאימה ללחן. לפי דבריו משתמע שגם מצוות השירה על הקרבנות אין פירושה רק \"הקראת פיוטים\" אלא במנגינה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-08-30T08:44:11Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:03:46.215Z",
      "filename": "2025-12-שירת-הלויים.139478.html"
    },
    {
      "id": "139480",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139480",
      "title": "זמן ברכות השחר",
      "question": "א\"כ מהי דעת הרב?",
      "answer": "יש משנ\"ב \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-08-29T14:09:28Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:04:10.531Z",
      "filename": "2025-12-זמן-ברכות-השחר.139480.html"
    },
    {
      "id": "139481",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139481",
      "title": "סליחות לאשכנזי שמתפלל במניין ספרדי - המשך",
      "question": "השאלה ובפרט התשובה מניחות שאפשר להפריד בין נוסח התפילה למסורת הפסיקה.\r\nהאם זה נכון גם באשכנזי שקבע דירתו לטווח ארוך מאוד בישוב שיש בו רק ביכ\"נ מזרחי?\r\n\r\nבפרט ילדים שגדלים במצב כזה, האם נכון להמשיך לגדל אותם על הכפילות הזו?\r\n\r\nבפרט שהרבה ממנהגי התפילה קשורים עם מסורת הפסיקה?\r\n אשמח לפירוט המקורות",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבעניין זה ישנן דעות בין הפוסקים. יש פוסקים שכתבו שאדם צריך לשמור על נוסח התפילה של אבותיו גם אם הוא מתפלל בקביעות בבית כנסת שבו מתפללים בנוסח אחר, אבל כמה פוסקים כתבו שבמצב כזה האדם רשאי לאמץ את נוסח התפילה של בית הכנסת בו הוא מתפלל, ואולי אף ראוי שיעשה כך (עיין למשל: שו\"ת אגרות משה או\"ח ב', כד, בסוף התשובה; שו\"ת תשובות והנהגות א', סח, דברי החזו\"א; פסקי תשובות ס\"ח, ג; תפילה כהלכתה ד', ד.)\r\nבשאלה המקורית, השואל לא העלה את השאלה הזו – הוא לא שאל האם הוא רשאי להתפלל בנוסח הספרדי או לא, אלא הציג זאת כעובדה, שהוא מתפלל באופן קבוע בנוסח הספרדי, מכיוון שבית הכנסת ביישוב שלו הוא ספרדי. מכיוון שיש פוסקים המתירים זאת, הרי שיש לו על מה לסמוך, והוא רשאי להמשיך לנהוג באופן זה.\r\nהאם הדבר רצוי לכתחילה? כאמור, יש בכך דעות שונות בין הפוסקים. נראה שלמעשה הדבר תלוי במידה רבה בשאלה האם האדם יוכל להתפלל כראוי כאשר הוא מתפלל בנוסח אחד והציבור מתפלל בנוסח אחר. יש אנשים שיכולים להתפלל כך ללא בעיה, אך יש אנשים שהדבר יפריע להם וישבש את התפילה והכוונה שלהם, ולפיכך נראה שבמצב כזה עדיף שהאדם יאמץ את נוסח התפילה של בית הכנסת כדי שיוכל להתפלל בכוונה.\r\nלגבי שאלתך על ילדים – עיין דברי הגרש\"ז בספר הליכות שלמה תפילה, ה', כב, שלדעתו דוקא בילדים יש יותר מקום לנהוג כך. לדעתו אדם מבוגר צריך לשמור על הנוסח המקורי שלו גם אם הוא מתפלל בקביעות בבית כנסת שבו הנוסח שונה, אולם את ילדיו יחנך להתפלל כפי נוסח בית הכנסת. נראה שהסיבה לכך היא כפולה: מחד, הילדים לא היו רגילים לנוסח תפילה אחר, ולפיכך התפילה כנוסח בית הכנסת אינה מהווה מבחינתם שינוי מנהג, ובנוסף, הרבה פעמים לילדים קשה יותר לנהוג באופן שונה מן החברה שסביבם.\r\nבמצב כזה אכן נוצרת הפרדה בין מנהג הפסיקה של האדם לבין נוסח התפילה שבו הוא מתפלל – במנהגי הפסיקה הוא ינהג כפי מנהג אבותיו ואילו בנוסח התפילה הוא יתפלל כפי הנוסח של בית הכנסת. ישנם עניינים מסוימים בנוסח שאכן נובעים ממחלוקת הלכתית, כגון אמירת \"אמן\" בסיומה של סדרת ברכות (כגון אחרי \"ישתבח\", \"השכיבנו\", \"יהללוך\" – עיין בשו\"ע רט\"ו, א; רל\"ו, ד), אבל הרוב הגדול של הבדלי הנוסח אינם נובעים ממחלוקות הלכתיות, ולפיכך אין באמת סתירה בכך שהאדם רגיל לפסוק כשיטה מסוימת והתפילה שלו היא בנוסח שונה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-09-09T23:26:21Z",
        "upvotes": 153
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:04:22.978Z",
      "filename": "2025-12-סליחות-לאשכנזי-שמתפלל-במניין-ספרדי-המשך.139481.html"
    },
    {
      "id": "139484",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139484",
      "title": "איך העולם יראה בימי המשיח?",
      "question": "בימי המשיח ובית שלישי שיבואו בעזרת השם. איך יראה העולם? מה יהיה עם כל הטכנולוגיה לדוגמה?\r\nקצת מוזר לדמיין אנשים מגיעים לבית המקדש עם גינס וחולצה מכופתרת.\r\nיוצאים משם ועושים סלפי. אני מאמין שהעברתי את הנקודות.\r\nאני אשמח עם תענה כבוד הרב. תודה?? ",
      "answer": "שלום לך,\r\nאנחנו לא ממש יודעים כיצד יראה העולם כאשר יבנה בית המקדש. אנחנו יודעים שבניין בית המקדש דורש שינוי עמוק ומהותי בחיינו, ולקראת שינוי זה אנחנו מחנכים את עצמנו ומכשירים את רוחנו. וכשזה יתרחש הוא ישפיע על כל צורת החיים, ומן הסתם גם על הדברים שהיום נראים חשובים, אבל לבסוף יתברר שאין בהם ממש, כמו צורת לבוש וכד'. \r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-08-29T22:24:16Z",
        "upvotes": 147
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:04:59.349Z",
      "filename": "2025-12-איך-העולם-יראה-בימי-המשיח.139484.html"
    },
    {
      "id": "139485",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139485",
      "title": "תכלת דווקא חוט צמר",
      "question": "שלום הרב. מה שהרב כתב שתכלת זה דווקא חוט צמר, מה המקור לזה? והאם זה מוסכם לדעת כל הראשונים?.",
      "answer": "בכל הש\"ס תכלת מזוהה עם צמר דווקא\r\nכנראה שתכלת החילזון שעליו דברה התורה לא נקלט אלא בצמר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-08-29T14:11:59Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:05:11.691Z",
      "filename": "2025-12-תכלת-דווקא-חוט-צמר.139485.html"
    },
    {
      "id": "139486",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139486",
      "title": "פיצוי כספי על אי החזרת חפץ שאול",
      "question": "לפני שנים רבות שאלתי שק שינה לטיול מחבר ושכחתי להחזירו. כעת נתקלתי בשק שינה בארון במקרה ואני מעוניין להחזירו. האם אני צריך לשלם פיצוי כספי? או נדרשת פעולה אחרת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמעיקר הדין אין חיוב לתת פיצוי על כך שלא החזרת. אם החבר מקפיד עליך, נכון וראוי לתת לו סכום מסוים כפיצוי על עוגמת נפש. אם היה לחברך הפסד ממוני מחמת כן, כגון שנצרך לקנות שק שינה חדש, יש יותר מקום לתת פיצוי על ההפסד.\r\n\r\n(במקרה ואדם תחילה לא התכוון להחזיר את החפץ בזמן עיין בשו\"ת משנה הלכות (חלק יז, קנה) שכתב שאם אדם שאל חפץ על דעת שלא להחזירו הרי הוא גזלן, ונראה שאם הייתה דעתו להחזיר ולא החזיר בשוגג, אין דינו כגזלן. \r\n\"שאם ידעו הבעלים שהשאילו לו את הספר שאין בדעתו להחזיר, לא היו משאילין לו כלל, רק שהם חשבו שיחזיר להם הספר ויהיו בכלל הכותב ספרים ומשאילם עליהם הכתוב אומר וצדקתם עומדת לעד, אבל האי שואל כיון שבדעתו היה בעת השאלה שלא להשיב כלל או שלא להשיב בזמן הקצוב א\"כ למפרע בא הספר כגזל בידו, שהרי אומדנא דמוכח היא דכה\"ג לא היו משאילין לו, וכ\"ש אי פירש בהדיא זמן שיחזיר את הספר\".)\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-08-29T10:33:38Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:05:23.901Z",
      "filename": "2025-12-פיצוי-כספי-על-אי-החזרת-חפץ-שאול.139486.html"
    },
    {
      "id": "139487",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139487",
      "title": "שאלות בנושאים שונים",
      "question": "שבוע טוב לרב החשוב, ברצוני לשאול מספר שאלות כלליות:\r\n1) האם דין מוקצה בבעלי חיים בשבת שייך גם בליטוף או רק בהרמתו של הבעל חיים\r\n2) מי פסול מלהצטרף למניין?\r\n3) באילו מקרים אשה עלולה לאבד את כתובתה?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n1. מותר ללטף בעלי חיים ולהזיז את השיער שלהם (או\"ח סי' שב סי\"א ובה\"ל ד\"ה מקנחה, וכן כתב בשו\"ת אבני ישפה ח\"ו או\"ח סי' סב ובברית אברהם, דניאל, ח\"ג עמ' קיט, וראה שש\"כ פכ\"ז הערה נו). לגבי חיות מחמד הדעות חלוקות האם הן מוקצה, אפילו לגבי הרמה.\r\n2. נשים וילדים לפני גיל בר מצוה. ולהבדיל, מי שאינו מאמין כלל בבורא עולם השומע תפילה.\r\n3. אם התברר שהיה מקח טעות בנישואין (פגם חמור שהוסתר מהבעל), או כשהבעל רוצה לגרש אותה עקב הפרה חמורה ומוכחת של חובותיה (כגון \"מורדת\" או מעשי פריצות), או כשהאישה תובעת גט ללא עילה שבה הבעל חייב לתת את הגט. כל אחד מאלה תלוי בפרטים מרובים שאין כאן מקומם. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-08-30T08:45:29Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:05:36.034Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-בנושאים-שונים.139487.html"
    },
    {
      "id": "139494",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139494",
      "title": "עובדין דחול בפלאפונים ומחשבים",
      "question": "שלום וברכה, \r\n\r\nפלאפון, מחשב הם לפי רוב הפוסקים לא מלאכה ולא גורמים למלאכה. \r\nהם לא אמורים להיחשב למוקצה או עובדין דחול.\r\nלפי מה שידוע לי החשיבו אותם לעובדין דחול. \r\nעד כמה זה באמת איסור, הרי זה דבר סובייקטיבי כפי שכתבתי. עניין של הרגל. \r\nאם מישהו חושב שזה עובדין דחול, איך זה קשור למי שלא חושב ככה? מי שלא חושב ככה יכול להשתמש בשבת. אפשר ללמוד תורה במחשב. \r\n\r\nתודה רבה וכל טוב ",
      "answer": "שלום.\r\nאיני יודע מה המקור ממנו הנך שואב את המידע שכתבת.\r\nאצלי ההגדרות שונות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-29T14:08:52Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-30T12:06:39.703Z",
      "filename": "2025-12-עובדין-דחול-בפלאפונים-ומחשבים.139494.html"
    },
    {
      "id": "139501",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139501",
      "title": "יציאה לירדן",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nאנחנו נשואים כ15 שנה ועד היום ב\"ה הצלחנו להקפיד לא לצאת מהארץ.\r\nלאחרונה אשתי לוחצת יותר לצאת לטיול (שלא נכנס תחת 4 האפשרויות שהרמב\"ם התיר). היא מעוניינת בטיול רחוק יותר אבל רציתי לשאול האם יש קולא מסוימת לצאת לירדן או שלהיפך אפשר להגיד על זה חמירא סכנתא מאיסורא.\r\n\r\nאשתי התייאשה ממני ורוצה לטוס עם חברות, בשביל שלום בית אני שוקל להקל חד פעמית ולטוס איתה אך חושש ממצב של \"עבר עבירה ושנה בה נעשית לו כהיתר\"\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nאין הבדל בין ירדן לחו\"ל.\r\nאם יש לכם קרובי משפחה בחו\"ל,  יש היתר לנסוע לביקור קרובים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-29T17:20:08Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:27:04.784Z",
      "filename": "2025-12-יציאה-לירדן.139501.html"
    },
    {
      "id": "139502",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139502",
      "title": "תחבורה ציבורית בשבת רכבת קלה",
      "question": "לכבוד הרב שלום רב,\r\nברצוני לברר סוגיה ומה עמדתך בעניין \r\nהאם הרכבת הקלה הייתה מופעלת על ידי נהגים גויים אז אין בעיה הלכתית לנסוע בה בסופי שבוע ובחגים ויהודים היו יכולים להשתמש בה גם בימי חול \r\nהנהגים היהודים יפעילו את רכבת הקלה במשך השבוע \r\nמה דעתך?\r\nבברכה יאיר וילרפורט ",
      "answer": "אנחנו ב\"ה בארץ ישראל היא ארץ קדושה, וחשוב שהשבת תיראה ברחוב ואם הרחוב יראה כמו ביום חול זה פוגע גם בשבת וגם בארץ ישראל.\r\nמה שהצעת יכול להתאים לאירופה או לשאר ארצות הגויים אך לא בארצנו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-06T13:02:49Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:27:16.934Z",
      "filename": "2025-12-תחבורה-ציבורית-בשבת-רכבת-קלה.139502.html"
    },
    {
      "id": "139503",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139503",
      "title": "הזמנת אוכל דרך תקציב של החברה",
      "question": "לרב שלום, נותנים לכל עובד מהעבודה סכום כספי כל חודש לקניית אוכל במסעדות/מינימרקט {סייבוס/תן ביס וכו'}, האם מותר לי להשתמש בסכום של עובד אחר מהחברה והאם יש הבדל בין אחת מהאפשרויות הבאות: \r\nא. אני והעובד נמצאים בעבודה והוא \"מזמין אותי\",\r\nב. העובד בעבודה אבל אל משתמש ונותן לי להשתמש בכרטיס שלו,\r\nג. העובד בחופש/עובד מהבית ואני משתמש בכרטיס שלו {אפשר להשתמש רק במסעדות שקרובות לעבודה}.\r\n\r\nהאם אומרים שזה לא כוונת הבעלים ויש פה גזל או שאפשר להגיד שיש פה ייאוש בעלים שהם לא רוצים להתעסק בנושא וזה חלק מהתקציב הכללי שנותנים ושכל אחד יעשה מה שבא לו",
      "answer": "השאלה היא האם הדבר ניתן כהטבה כספית או כהחזר הוצאות של רכישת מזון.\r\nאם זו הטבה כספית קבועה שניתנת לעובד נראה שהכסף שלו והוא יכול להאכיל בו אחרים אבל אם זה ניתן כהחזר נראה שכוונת המעסיק היא דווקא לממן את אכילת העובד הזה.\r\nניתן לבדוק זאת, למשל -האם התקציב ניתן גם על ימי מחלה/חופשה/מילואים או שבימים אלו אין המעסיק מתקצב את הוצאות המזון\r\nוכן אם יש אמירה מפורשת של המעסיק בעניין או מגבלה מסויימת בהעברת הזכות הכספית\r\nכלל הדבר הכל תלוי בכוונת המעסיק ובהסכם השכר בין המעסיק לעובד\r\nכמו כן אם יש \"מנהג מדינה\" שהתפשט בין כלל המעסיקים/העובדים בצורה הזאת יש לנהוג לפיו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-09-03T17:12:29Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:27:29.028Z",
      "filename": "2025-12-הזמנת-אוכל-דרך-תקציב-של-החברה.139503.html"
    },
    {
      "id": "139504",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139504",
      "title": "ההבדל בין קידושין והערכת שווי במקום אחר",
      "question": "הגמרא במסכת קידושין יב, מביאה שני מקרים: \r\nא. שאם קידש אשה בתמר אפילו שבמקום זה שוה פחות מפרוטה מקודשת כי יתכן שבמדי (מקום אחר) שוה יותר מפרוטה, אבל\r\nב. אמרה התקדשתי לאדם אחר והעדים במקום אחר אין חשש שמקודשת. \r\nמדוע יש הבדל בין המקרים, שבראשון משוים תיאורתית את החפץ המקודש (תמר) למקום אחר ולגבי האמירה שלגבי העדים לא בודקים ולא חוששים?",
      "answer": "שלום\r\nאישה שאמרה שהיא התקדשה למישהו וכעת היא אשת איש אנו אכן חוששין לדבריה ואוסרים עליה להתחתן עם כל אדם.\r\nאשה שאמרה: \"אשת איש אני\", ולאחר מכן חזרה ואמרה: \"פנויה אני\" - אינה נאמנת, שהרי בדבריה הראשונים אסרה את עצמה מלהינשא \"שויה אנפשיה חתיכה דאיסורא\". אבל אם נתנה טעם סביר והגיוני מדוע אמרה קודם לכן \"אשת איש אני\", כגון שאומרת: \"לא אמרתי אשת איש אני אלא כדי להתחמק מאנשים שאינם הגונים שרצו לשאת אותי\" - הרי היא נאמנת. (על פי כתובות דף כב/א).\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-13T21:55:39Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:27:41.152Z",
      "filename": "2025-12-ההבדל-בין-קידושין-והערכת-שווי-במקום-אחר.139504.html"
    },
    {
      "id": "139518",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139518",
      "title": "מעבר קופת חולים תמורת תשלום כספי",
      "question": "שלום רב,\r\nמתאם קשרי קהילה בקופת חולים הציע לנו לעבור קופ\"ח ובתמורה למעבר נקבל תלושי קנייה.\r\nשאלתי היא, האם זה מותר?\r\n",
      "answer": "המשנה במסכת בבא מציעא (ס.) אומרת: \" רבי יהודה אומר: לא יחלק החנוני קליות ואגוזין לתינוקות, מפני שהוא מרגילן לבא אצלו. וחכמים מתירין. ולא יפחות את השער, וחכמים אומרים: זכור לטוב.\"\r\nמדברי המשנה למדנו שלדעת חכמים (שנפסקה הלכה כמותם, יחיד ורבים הלכה כרבים) מותר לבעלי חנויות לחלק הטבות וכן הנחות במחיר על מנת למשוך קונים. וגם אם אין קשר לכאורה בין הדבר הנקנה לבין ההטבה, הדבר מותר. יסוד הדבר הוא להביא לידי תחרות שוק ולהיטיב עם הלקוחות (הקונים) כך בארה הגמרא, במענה לשאלה מה טעמם של חכמים: \"משום דקא מרווח לתרעא\" שמוכרי הפירות יראו שמוכרים בזול ויורדו את המחיר (שער/מדד המחירים).\r\nכך נפסק להלכה בשולחן ערוך חושן משפט סימן רכ\"ח סעיף י\"ח.\r\nאמנם, כתבו האחרונים שכל דין זה של חלוקת \"קליות ואגוזין\" של בעל החנות,  דווקא כאשר האדם לא נכנס עדין לחנות חבירו אך אם נכנס כבר  אסור לבעל החנות השכנה להציע \"קליות ואגוזין\" מתנות והטבות ויש כאן איסור של יורד לאומנות חבירו (לדעת רש\"י בקידושין נט.בסוגיית \"עני המהפך בחררה\"  כן פסק בתשובת חתם סופר חושן משפט ע\"ט).\r\nאם כן , במקרה שלך כאשר אתה חבר קופה אחרת כבר יהיה איסור לתת לך מתנות על מנת שתעבור לקופה אחרת.\r\nאך יש לומר שמכיוון שלפי חוקי המדינה, משרד הבריאות נותן רשיון לקופה לתת שירותי בריאות לאדם ויחד עם זאת מתנה שלכל אדם יש זכות לעבור פעמיים בשנה בין קופה לקופה. על כן נראה ש\"כללי המשחק\" שקופה יכולה להציע למי שנמצא בקופה אחרת לעבור אליה (אחרת מה יגרום לו לעבור?) לפרסם ולהציע הטבות לעוברים אליה, כי עצם זה שאתה נמצא בקופה מסויימת זה לא מבטיח את השארותך לאורך שנים רבות(וזה בשונה מדין החנות ששם מדובר שאדם כבר בא לקנות ולרכוש משהו ואסור לפתות אותו לעבור לחנות אחרת שללא פיתוי זה היה קונה באותה חנות), ויש כללים בתקופת המעבר לגבי הזכויות שלך ובסופו של יום הדבר נעשה על מנת לייצר תחרות ושירות טוב יותר לאדם שמקבל את שירותי הרפואה.\r\nלאור הנ\"ל נראה לכאורה שמותר למי שמוכר \"שירותי רפואה\" לתת מתנות והטבות על מנת למשוך קונים. ולייצר תחרות שבסופו של דבר תביא לידי שירות ומחיר טוב יותר ללקוחות.\r\nכמובן -  יש לראות שהדבר מותר לפי מנהג המדינה הנהוג בכל מקום/זמן ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-09-05T17:05:05Z",
        "upvotes": 201
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:29:34.150Z",
      "filename": "2025-12-מעבר-קופת-חולים-תמורת-תשלום-כספי.139518.html"
    },
    {
      "id": "139522",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139522",
      "title": "קבלת מתנה ומכירתה",
      "question": "שלום לרב,\r\nלפני מספר חודשים קנינו בית, בעת הרכישה ביקשנו מאוד מהמוכרים להשאיר לנו משהו שרצינו, הם היו קשורים אליו אך בגלל שמאוד רצינו, לחצנו וגם שיתפנו בקושי הכלכלי הם הסכימו (אולי בלב כבד).\r\nאנחנו כיום רוצים להעמיד את הדבר שקיבלנו מהם למכירה (בסכום כסף).\r\nנשמח לדעת אם אנחנו פועלים נכון?\r\nמה הכתוב אומר על קבלת מתנה ומכירתה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכדי לענות על שאלה זו יש לברר כמה סוגיות,\r\n\r\nא. האם היה מותר ללחוץ על המוכרים להשאיר לכם את הדבר אותו רציתם?\r\nב. אם יש איסור לא תחמוד בזה, האם יש חיוב השבה?\r\nג. אם אין איסורלא תחמוד או שאין חיוב השבה, האם מותר למכור את המתנה שקיבלתם?\r\n\r\nא. כתוב ברמב\"ם (א הלכה ט): \r\n\"כל החומד עבדו או אמתו או ביתו וכליו של חבירו או כל דבר שאפשר לו שיקנהו ממנו והכביד עליו ברעים והפציר בו עד שלקחו ממנו אף על פי שנתן לו דמים רבים הרי זה עובר בלא תעשה שנאמר: 'לא תחמד', ואין לוקין על לאו זה מפני שאין בו מעשה, ואינו עובר בלאו זה עד שיקח החפץ שחמד...\".\r\nהיינו אדם הלוחץ על חברו למכור לו חפץ עובר באיסור לא תחמוד.\r\nהאחרונים דנו האם איסור לא תחמוד שייך גם באדם הלוחץ על חברו לתת לו מתנה,\r\nרבנו יונה (שערי תשובה שער ג אות מג):\r\n\"אסור לשאול מעם רעהו מקח או מתת, בלתי אם ידע כי נתון יתן לו בנפש חפצה ולא ירע לבבו בתתו לו\".\r\nאך בשו\"ת ארץ צבי (ג) נשאל על ידי האמרי אמת, שאולי זה דעת יחיד, שאם לא כן איך מותר להפציר ולבקש צדקה. ודייק מהרמב\"ם שהזכיר רק מכר ולא הזכיר מתנה. אך כתב לדחות שניתן ללמוד שיש איסור במתנה בק\"ו ממכר. \r\nאמנם יש רבים שהביאו שהאיסור גם במתנה,\r\nרדב\"ז (שיטה מקובצת ב\"מ ה:) - \"לא תחמוד... דמשתדל עם בעליו עד שנותנו לו\". \r\nסמ\"ע (על השו\"ע חו\"מ לד, לב) - \"משתדלים מהבעלים עד דיהבי להו בלא דמים\". \r\nפלא יועץ - (דיבור) - \"השואל מחברו שיתן לו במתנה איזה כלי או חפץ עובר משום לא תחמוד\".\r\nהעמק דבר  (שמות כ, יד) - \"הפירוש לא תחמוד, היינו משתדל להשיג אותם בקנין או במתנה\".\r\n(חפץ חיים - ספר המצוות הקצר, לא תעשה מ) - \"חתן, שמכביד על חותנו קודם החתונה, שיתן לו דבר פלוני ופלוני, מה שלא התנו על זה בשעת כתיבת התנאים, ואף על פי שחותנו ממלא מבוקשו, אף על פי כן עובר החתן על לאו זה ד\"לא תחמוד\".\r\n\r\nב.האם יש חיוב השבה בלא תחמוד? מדברי הרמב\"ם נלמד שאין חיוב השבה שהרי כתב שהסיבה שאין לוקין על לאו זה מטעם שזה לאו שאין בו מעשה. והראב\"ד כתב שאין לוקין משום שזה לאו הניתן לתשלומין. וכתב המגיד משנה:\r\n\"דעת רבינו ז\"ל שהאיסור אף ברצון המוכר הוא וע\"כ כתב שאין בו מעשה לפי שנטילת החפץ ברצון המוכר הוא נעשה, אבל ההשתדלות אשר השתדל כדי לרצותו הוא האיסור ונגמר בשעת המקח ובהשתדלות לא היה מעשה, ולכך לא נתן טעם לפי שהוא חייב להחזיר החפץ שכיון שברצון המוכר נעשה אין כאן חיוב השבה\". \r\nאך בתומים (סימן לד ס\"ק יג) כתב שמהתורה באמת לא צריך להשיב דבר שחמד, \"אבל חכמים עשוהו מדבריהם כגזל, ואם כן כופין אותו להחזיר הכלי שחמד כדין גזלן וכל תורת דין גזילה עליו\".\r\n וכן כתב בספר שהם וישפה הלכות גזלה ואבדה פרק א, ט.\r\nאך החדושי הרי\"מ (חו\"מ לד אות טו) הביא דבריו וחלק על כך:\r\n\"לענ\"ד זה אינו דממה נפשך היכא שנתרצה ומכרו ברצון שאמר רוצה אני ודאי אינו צריך להחזיר אף מדרבנן ואיסורא דעבד עבד\".\r\n\r\nג. גם אם אין איסור לא תחמוד או שאין חיוב השבה, יש לדון האם מותר למכור את מה שקיבלתם במתנה? \r\nלכאורה לאחר שניתן לכם מתנה ניתן לעשות בה כרצונכם, אלא שיש לדון האם יש אומדן דעת ברור שהנותן דעתו הייתה שהוא נותן רק לשימושכם והוא מקפיד על כך שתמכרו. אם אכן הדבר ברור שהנותן מקפיד על כך אסור למכור.\r\n\r\nדבר זה ניתן ללמוד מההלכה המובאת בשו\"ע (יו\"ד רנג, יב): \r\n\"מי שצריך לבריות ושט אחר פרנסתו ונתנו לו צדקה, אין בעלי חובות יכולים להפרע ממה שגבה בצדקה\".\r\nמקור הדין בראבי\"ה (תשובות אלף ג), וכתב: \"ונראה בעיני הטעם משום דאדעתא דהכי לא איתיהיב ליה\". וכן בריקאנטי (נז) \"דאי הוה ידע האי הנותן שהנושה יגבה ממנו לא הוה יהיב ליה\". \r\nהיינו שכאשר האומדן ברור מה הייתה כוונת הנותן ושהוא מקפיד אם ישנו מכוונתו אסור לשנות.\r\nאך עיין במרדכי (ב\"ב תצז) שהביא את רבנו שמחה שחולק על הלכה זו, וכן דעת הגר\"א שחלק על דברי השו\"ע - \"ומה שכתב שם דאומדן דעתא שלא נתנו לו על מנת כך גם זה אינו, דמכל מקום זכה בה העני כבר והרי יכול לשנות לכל דבר כמו שכתוב בבבא מציעא (ע\"ח:) וכל שכן שזכה בהן בעל חוב\". \r\n\r\nלמעשה,\r\nיש מספר מחלוקות לגבי מקרה זה, ונראה שמן הראוי לפנות למוכר ולשאול אותו האם הוא מקפיד על כך שתמכור את החפץ, ואם הוא מקפיד לענ\"ד ראוי להחזיר לו אותו.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-01T02:10:33Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:30:15.644Z",
      "filename": "2025-12-קבלת-מתנה-ומכירתה.139522.html"
    },
    {
      "id": "139537",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139537",
      "title": "מותג הבית",
      "question": "שלום,\r\nבחנות (המקוונת) שלנו מוכרים תמרים באריזות של קילו, אנחנו קונים מהמגדל באריזות של 5 ק\"ג ומעבירים לאריזות קטנות. עשינו מדבקה עם שם העסק שלנו והלוגו אבל גם ציון שם ומספר המגדל ועם חותמת הכשרות שלו. זה כמו שבסופרים יש מותג של הסופר אבל כשרות של המפעל שממנו הם קונים. האם יש כאן בעיה? ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nכשרות ניתנת למקום האריזה לכן אי אפשר לשים את הכשרות של המגדל.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-08-29T20:26:02Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:31:52.758Z",
      "filename": "2025-12-מותג-הבית.139537.html"
    },
    {
      "id": "139539",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139539",
      "title": "תכלת בפדתן",
      "question": "שמעתי שכיום יודעים איך לצבוע פשתן בתכלת, אז האם בתיאוריה לפחות הסנהדרין ידנו את הדין ויהיה תכלת פשתן?\r\nתודה רבה",
      "answer": "נשאיר את השיקול לסנהדרין לכשתקום אי\"ה\r\nאך ייתכן לומר שמכיון שהתורה דיברה על צמר כנראה שהדין יישאר על כנו - צמר דווקא \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-08-30T22:47:32Z",
        "upvotes": 118
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:32:16.966Z",
      "filename": "2025-12-תכלת-בפדתן.139539.html"
    },
    {
      "id": "139540",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139540",
      "title": "עובדין דחול בפלאפונים ומחשבים - המשך",
      "question": "אני קראתי שחשמל לא נחשב למלאכה לפי רוב הפוסקים. כמדומה פניני הלכה פה באתר.  \r\nאז למה לא משתמשים בו בשבת? \r\nלמשל במחשב, שלא עושה מלאכה. \r\n\r\nתודה רבה\r\nכל טוב",
      "answer": "שלום.\r\nאם קראת בספר מסויים, אנא פנה אליו בשאלות.\r\nאיני יכול להשיב למי שמסתמך על ידיעה, השונה מידיעתי.\r\nאם לדעתך ראית או שמעת בספר פניני הלכה, פנה למחבר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-29T17:30:02Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:32:29.135Z",
      "filename": "2025-12-עובדין-דחול-בפלאפונים-ומחשבים-המשך.139540.html"
    },
    {
      "id": "139541",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139541",
      "title": "חיבור רגשי לנושאים בתורה",
      "question": "שלום הרב,\r\nבעניין חיבור לנושאים מסוימים בעבודת ה',\r\n\r\n1. לגבי אמירת סליחות, הרי ידוע שעניין הסליחות זה \"לבקש סליחות\" ולא רק לומר אלא להתחבר לתוכן וכו, אזי אדם שאינו יכול להתחברת רגשית ולפעול בנפש שלו כך 40 יום(מרגיש קצת מעמסה), האם יש עניין שבכל זאת יעשה(כמו תפילה שגם אם לא כ\"כ מתחברים אזי מתפללים) או כיוון שזה רק מנהג אזי לעשות את זה מידי פעם ולנסות עם השנים להשתפר?\r\n\r\n2. אדם שמגיע בסוגיות הש\"ס לנושאים של קורבנות, טומאה וטהרה(מסכתות זבחים וכדו) והוא פחות מתחבר/מבין את המהלך, מה יעשה כדי לצלוח סוגיות אלו?\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום רב\r\n1. לא ממש כמו תפלה אבל בכל אופן לא כדאי ממש לבטל. אם אמירת חלק ממלא אז לומר חלק ולא הכל. \r\n2. ללמוד לשמה . ב\"ה היום יש הרבה ספרי עזר להשתמש בהם כך שהדברים יהיו יותר מוחשיים וקרובים ללב. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-09-10T01:58:22Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:32:41.268Z",
      "filename": "2025-12-חיבור-רגשי-לנושאים-בתורה.139541.html"
    },
    {
      "id": "139544",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139544",
      "title": "עובדין דחול",
      "question": "הנה ציטוט מפניני הלכה פרק יז בדיוק מה שכתבתי (כבר כמה פעמים בלי שום הסבר בחזרה) \r\n\r\n\"ולדעת רבים, הפעלת מכשירים חשמליים שאין בהם חוט להט ואינם מבצעים מלאכה מל\"ט מלאכות, אסורה מדברי חכמים, משום שהיא מעשה של חול. בנוסף לכך, בעת הפעלת מכשירים חשמליים מולידים זרם בחוטים (בית יצחק). אבל איסור מהתורה אין בזה, הואיל ואין אש במכשירים שאין בהם חוט להט. וגם אין בהדלקתם איסור בונה, כי לא שייך להגדיר מעגל חשמלי ככלי. וכך היא דעת הרב אויערבאך (מנח\"ש א, ט-יב), והרב וולדינברג (ציץ אליעזר ח\"א כ, י)\".",
      "answer": "שלום.\r\nכפי שכתבתי, אני מציע שתפנה למחבר, ותשאל אותו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-08-30T14:52:28Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:33:17.597Z",
      "filename": "2025-12-עובדין-דחול.139544.html"
    },
    {
      "id": "139552",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139552",
      "title": "המשך לעניין קבלת שבת של קרליבך",
      "question": "א. אין חולק שתפילה בשירה מרוממת.  אבל יש דרכים אחרים.\r\nב. יש כאלה שכן סוברים שהכלל חל גם על כתובים, ועלתה שאלה במקום אחר לגבי אנא ה הושיעה נא, והתשובה שם היתה שבהתחלה נאמר ע\"י שני אנשים ולכן מותר.\r\nג. לדעתי ניגון שמפסיק באמצע הפסוק ומחבר חציו השני של פסוק אחד עם חציו הראשון של הפסוק הבא כן משנה את המשמעות, בכך שעושה את ה\"פסוק\" החדש לבלתי משמעותי.\r\nאלה לא נכנסים לחישוב?  איך שדוד המלך פסק לא יותר חשוב מניגון מודרני?",
      "answer": "שלום.\r\nלמרות מה שכתבת, אין איסור בקריאה רצופה, עם אתנחתא, גם אם זה לא סוף פסוק.\r\nאם לך זה מפריע, השתדל להתפלל במנין בו לא שרים את קבלת שבת.\r\nשנה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-01T14:28:15Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:34:12.206Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לעניין-קבלת-שבת-של-קרליבך.139552.html"
    },
    {
      "id": "139554",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139554",
      "title": "ווינדוס מערכת הפעלה",
      "question": "שלום כבוד הרב, יש לי במחשב מערכת הפעלה של ווינדוס 10 פרו אך לאחר שבדקתי כמעט בטוח שכנראה אינה מקורית בדקתי וראיתי שחלק אמרו שמותר להשתמש וחלק אמרו שעדיף לשלם להימנע מגזל חיפשתי לקנות את התוכנה המקורית באתר שלהם ולא מצאתי אותה למכירה באתר המקורי מצאתי גרסה חדשה יותר ווינדוס 11 פרו לא 10 פרו כמו שיש לי כרגע האם בכך שאני אקנה את הגרסה החדשה 11 פרו אין באמת צורך לקנות חדש אלא יותר על מנת לכסות את החשש גזל , זה יכסה על האפשרות שאולי יש לי חשש גזל במערכת המותקנת כעת? תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן, אם תקנה את הגרסה החדשה תצא ידי כל הדעות.\r\nעיין https://www.yeshiva.org.il/midrash/16250#14a ותמצא עוד דעות בעניין.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-01T17:52:03Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:34:36.450Z",
      "filename": "2025-12-ווינדוס-מערכת-הפעלה.139554.html"
    },
    {
      "id": "139557",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139557",
      "title": "בעל מגבלות ללא סוכה נגישה",
      "question": "שלום רב לרב\r\nאני בחור המתנייד בכיסא גלגלים ממונע ומתגורר עם עובד זר, וגר בדירה בה אין סוכה.\r\n\r\nיש לי סוכה קטנה אך היא תהיה בחצר של קומה.\r\nהחצר הינה נגישה לכיסא שלי, אך מסורבל להגיע לשם.\r\nשאלתי היא דווקא על ימי חול המועד: האם חובה עליי לרדת לסוכה גם רק לאכילת קבע, או לחילופין, לשהות בחול המועד בבית הוריי שם יש סוכה נגישה, או שאני פטור מחמת אונס? או שלרב יש פתרון אחר?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהמשנה במסכת סוכה כותבת :חולים ומשמשיהן פטורים מן הסוכה\".\r\n\r\nיש מן הפוסקים הראשונים והאחרונים שפוטרים אף את העוזרים של החולים(משמשיהן כלשון המשנה)\r\n\r\nלסיכום האמור הינך פטור ממצוות סוכה מדין חולה.\r\nרפואה שלימה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-09-01T13:02:17Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:35:12.774Z",
      "filename": "2025-12-בעל-מגבלות-ללא-סוכה-נגישה.139557.html"
    },
    {
      "id": "139559",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139559",
      "title": "קורבנות",
      "question": "ב\"ה\r\nלישיבה\r\nשלום כבוד הרב\r\n\r\nספר החינוך מצוה תפט - מצוה להראות ברגלים בבית המקדש. \r\n[דברים ט\"ז, ט\"ז]\r\nוכבר כתבתי בכסף תלוה עשה ששי [מצוה פ\"ח] מה שאמרו זכרונם לברכה [חגיגה ו ע\"ב] שלש מצוות נצטוו ישראל ברגל,  חגיגה ראיה שמחה, ועל כל אחת משלש מצוות אלו היו מביאין קרבן, ונקראין קרבן חגיגה,\r\nשלמי שמחה, עולת ראיה. \r\n\r\nבפסח תוספת קורבן פסח או שזה כלול בנ\"ל ?\r\n\r\nתודה ממשה\r\n",
      "answer": "שלום\r\nקרבן פסח הוא קרבן בפני עצמו ואינו כלול בשלושת הקורבנות הנ\"ל.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-12T12:40:18Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:35:37.018Z",
      "filename": "2025-12-קורבנות.139559.html"
    },
    {
      "id": "139561",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139561",
      "title": "מי ירח",
      "question": "היי ראש חודש מתקרב, תהיתי. האם זה נגד ההלכה לעשות מי ירח? אתה פשוט שם מים מתחת לירח ואוסף את האנרגיה שלו על ידי שתייתם. אני יודע שזה אולי נשמע טיפשי",
      "answer": "הרמב\"ם בהלכות עבודה זרה כותב שכשם שיש לכבס את הבגד מכתמים יש לנקות את הראש מאמונות טפלות שהן מזיקות לכל החיים של האדם. אמונה בכוחות שיש לשמש לירח או לכוכבים היא אמונה שגובלת בעבודה זרה ויכולה חלילה לגרום נזקים גדולים ד' ישמור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-06T13:08:35Z",
        "upvotes": 136
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:36:01.209Z",
      "filename": "2025-12-מי-ירח.139561.html"
    },
    {
      "id": "139562",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139562",
      "title": "גבר נשוי שעובר על משכב זכר",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאם גבר (רווק) שוכב עם גבר נשוי, האם זה נחשב כאילו עברו על איסור אשת איש?\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאין מושג של \"אשת איש\" בגבר. אם חלילה איש ואשה עוברים על איסורי עריות, חומרת האיסור נקבעת על פי מעמדה של האשה (פנויה או אשת איש) או על פי הקירבה המשפחתית שביניהם (באיסורי עריות של קירבת משפחה), אבל העובדה שהגבר רווק או נשוי אינה משנה את חומרת האיסור מבחינת דיני עריות והעונש עליהן.\r\nעם זאת, כאשר גבר נשוי עובר חלילה על איסורי עריות, הרי מלבד האיסור שבין אדם למקום, יש בכך גם איסור שבין אדם לחברו, בכך שהוא בוגד באשתו ומפר את חובת הנאמנות של חיי הנישואין. אף שמבחינת איסורי עריות וחיובי העונשים אין לגבר נשוי מעמד מיוחד כאמור לעיל, עדיין מבחינה מוסרית יש בכך בגידה ועבירה חמורה כלפי אשתו. כך מוצאים בכמה מקורות בתנ\"ך ובחז\"ל (עיין למשל מלאכי ב', יד-טז; הושע ד', יד; סוטה מ\"ז ב; פירוש הדר זקנים לבראשית ל\"ח, יב). לעיתים אף עשויות להיות לכך השלכות הלכתיות, שהאשה רשאית לתבוע גירושין בגלל הבגידה הזו (עיין שולחן ערוך אה\"ע קנ\"ד, א). ממילא, גם במצב כזה שתיארת, מלבד האיסור החמור של משכב זכר, גבר כזה עובר גם על איסור חמור כלפי אשתו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-09-12T22:52:05Z",
        "upvotes": 541
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:36:13.346Z",
      "filename": "2025-12-גבר-נשוי-שעובר-על-משכב-זכר.139562.html"
    },
    {
      "id": "139563",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139563",
      "title": "מיני אספרסו ידני בשבת",
      "question": "העובדה שהקפסולה משמשת כמסנן זה לא איסור בורר? האם זה מותר כי זה להוציא הטוב מהפסולת?",
      "answer": "לגבי בורר אינו שונה משימוש בשקית תה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-01T17:05:15Z",
        "upvotes": 145
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:36:25.502Z",
      "filename": "2025-12-מיני-אספרסו-ידני-בשבת.139563.html"
    },
    {
      "id": "139566",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139566",
      "title": "שתית יין במדבר",
      "question": "האם היה לבני ישראל יין לקידוש ולניסוך על המזבח במדבר? כי אם לקחו ממצרים - הרי מן הסתם היה יין נסך ובמדבר לא מצאנו שגידלו גפנים. ועוד כתוב בסוף פרשת כי תבוא: לחם לא אכלתם ויין לא שתיתם. האם הכוונה שבני ישראל לא שתו כלל יין בלכתם במדבר? אם כן, כאמור כיצד קדשו וניסכו?",
      "answer": "שלום\r\nבעלי התוספות (במדבר פרק ט\"ו פס' ב') פירשו שגם במדבר היה להם יין, שהרי שנינו בספרי שתגרי אומות העולם מוכרין להם צדה ויין כי עדיין לא נאסר להם יין עד שגזר פנחס.\r\nוכן כתב המשך חכמה (במדבר פרק ל' פס' ב') כתב שהנסכים במדבר היו מיין עובדי גלולים, כדאמר במדרש שיר השירים (ד-כו)\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-12T12:43:50Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:36:54.807Z",
      "filename": "2025-12-שתית-יין-במדבר.139566.html"
    },
    {
      "id": "139567",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139567",
      "title": "נסיעה בשבת לצורך עבודה באבטחה",
      "question": "שלום הרב!\r\n\r\nאני עובד באבטחה ביישוב קרוב ליישוב שבו אני גר.\r\nלפעמים גם יש עבודה בחגים ושבתות. \r\nלחברה אין נהגים גויים אלא כולם יהודים. \r\n\r\nאם לצורך העניין אני עובד בליל שבת, אז אני יכול ליסוע עם נהג יהודי ב22, והוא יחזיר אותי ב-6 בבוקר (ולחילופין אני יכול ליסוע עם הרכב הפרטי שלי).\r\nמשמרת לילה כדלעיל היא מועדפת עליי, כי אז אשתי פחות מרגישה בחסרוני.\r\n\r\nעוד אופציה - ליסוע הלוך בשבת (אני/נהג יהודי) ב14 ולחזור במוצש ב-22 (אופציה פחות מועדפת, כי אשתי ובני מרגישים יותר בחסרוני..).\r\n\r\nמה הרב אומר?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\nלצערי חסרים כאן פרטים בכדי שאוכל לענות :\r\nמהו בדיוק תפקיד האבטחה?\r\nמה המרחק בין הישובים?",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-09-18T03:21:52Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:37:06.977Z",
      "filename": "2025-12-נסיעה-בשבת-לצורך-עבודה-באבטחה.139567.html"
    },
    {
      "id": "139577",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139577",
      "title": "חודש אבל בראש השנה",
      "question": "היי אשמח לדעת אם אבי שנמצא במהלך ראש השנה בחודש אבל על אביו, מותר לו להתארח אצל אנשים בערב חג? ואם לא מותר לו להתארח לפחות אצל הבן שלו?",
      "answer": "מותר,\r\nשלא תדעו צער",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-04T10:07:25Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:38:18.872Z",
      "filename": "2025-12-חודש-אבל-בראש-השנה.139577.html"
    },
    {
      "id": "139579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139579",
      "title": "רמפה בשבת",
      "question": "לרב שלום\r\nאני בחור בעל מגבלות המתנייד בכיסא גלגלים ממונע כבד, וכמובן- מדרגות משפיעות על טווח המקומות אליהם אני יכול להגיע.\r\n\r\nלאחרונה רכשתי רמפה ניידת המתאימה לכ-5 מדרגות, מתקפלת למזוודה ומוסעת ע\"י עגלת מסע אליה היא נקשרת.\r\n\r\nשאלתי היא: במקרה שבמהלך שבת מזמינים אותי למקום בו יש מדרגות, האם מותר לי להעביר לשם את הרמפה עם העגלה, לפתוח אותה ולשים אותה על המדרגות?\r\n\r\nאו שמא מדובר באחת מל\"ט אבות מלאכה?\r\nאשמח להבהרה\r\nתודה רבה!",
      "answer": "כיסא גלגלים ממונע, רק אם יש לו מכשיר גרמא - כפי שנעשה על ידי מכון צומת.\r\nאם הרמפה לא חשמלית מותר לשאת אותה. והיא כמו אדם הזקוק לקביים.\r\n\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-04T10:15:30Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:38:43.102Z",
      "filename": "2025-12-רמפה-בשבת.139579.html"
    },
    {
      "id": "139580",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139580",
      "title": "קשר תפילין – קשר דל\"ת או קשר מרובע",
      "question": "שלום וברכה הרב,\r\nרציתי לשאול לגבי תשובתך משנת התשע\"ז שכתבת את דעת המשנ\"ב, שסובר שקשר דל\"ת הגיוני יותר, ולא קשר מ\"ם, כלשונו: \"ויש שעושין קשר כמ\"ם סתומה שנראה כשני דלתי\"ן משני צדדין רגלו של זה בצד ראשו של זה\". עלה בדעתי שהקשר שהוא מדבר עליו הוא קשר צאנז, שהוא קשר רבוע עם חור באמצעו, גדול יותר מהקשר הרבוע הנפוץ, שאפשר להסתכל עליו כאילו יש שם שני דלתי\"ן אחד ישר ואחד הפוך כפי שמתאר המ\"ב, ואילו בקשר הרבוע הנפוץ קשה להבין את דבריו בנוגע לשני דלתי\"ן. ולכן עלה בדעתי שקשר מ\"ם במשנה ברורה הוא קשר צאנז, ואילו קשר דל\"ת הוא הקשר הרבוע שנפוץ יותר כיום. ולפי זה יוצא שעדיין הקשר הוא הרבוע, ולא הקשר שאנו קושרים כיום בתפילין.\r\n\r\nועוד, יש לי בבית תפילין ישנות של אביו של סבא רבא שלי, והקשר בהן הוא קשר רבוע רגיל, לא צאנז וגם לא הקשר המקובל כיום.\r\n\r\nסיכום שאלתי, האם לאור הנ\"ל ראוי עכ\"פ לשנות את הקשר שבתפילין?\r\nוכן מהיכן הגיע הקשר המקובל כיום?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. זו לשונו של המשנ\"ב (ל\"ב, רלג): \"ויש שעושין קשר כמ\"ם סתומה, שנראה כשני דלתי\"ן משני צדדין, רגלו של זה בצד ראשו של זה. ועיין בספר תפארת אריה, שהביא בשם תשובה מאהבה והסכים עמו לדינא, דאלו העושים קשר של דלי\"ת מכוון יותר לדינא.\"\r\nדהיינו, שברישא הוא מתאר קשר מרובע - ייתכן שכוונתו לקשר מרובע עם רווח בתוכו (מה שאתה מכנה \"קשר צאנז\") או לקשר מרובע ללא רווח (הקשר המרובע הנפוץ יותר). אבל בסיפא הדברים ברורים – שם המשנ\"ב מתאר קשר של דל\"ת ממש, ללא ריבוע. וזה הקשר המועדף לדעתו.\r\n\r\nב. העובדה שסב סבך נהג בקשר רבוע, אינה מחייבת אותך. אכן כפי הנראה הקשר של דל\"ת היה פחות נפוץ בעבר והוא התפשט יותר בדורות האחרונים, אבל אין בכך בעיה, וכפי שכתבתי בתשובה הקודמת, שלדעת הרוב המוחלט של הראשונים והפוסקים אין הקפדה על צורה מסוימת דוקא של הקשר. אם היית נוהג בקשר מרובע, אכן היה ראוי להישאר עם הקשר הזה ולא לשנות אותו; אבל לאחר שאתה, וכנראה כמה דורות במשפחתך, נוהגים בקשר של דל\"ת, אין צורך לשנות זאת רק בגלל שאבי המשפחה לפני דורות רבים נהג בקשר מרובע. \r\n\r\nג. לגבי השאלה מהיכן הגיע הקשר המקובל כיום – כפי שכתבתי בתשובה הקודמת, קשר כזה מתואר כפי הנראה בפוסקים כבר לפני 500-600 שנה. כך בתרומת הדשן (ח\"ב, קע\"ט): \"דצריך שיהא ניכר כמין ד' לאותו העומד מאחוריו, שיראה דל\"ת בכתיבתו כזה: ד'\". וכן בפרישה (ל\"ב, נו): \"ונראה לענ\"ד דצריך שיהא ניכר כמין דלי\"ת ככתיבתה לאותן העומדין לאחוריו, ד' כהווייתה וצורתה\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-04T19:29:34Z",
        "upvotes": 175
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:38:55.237Z",
      "filename": "2025-12-קשר-תפילין-קשר-דל-ת-או-קשר-מרובע.139580.html"
    },
    {
      "id": "139581",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139581",
      "title": "עבודה משרדית בט’ באב",
      "question": "שלום הרב \r\nהאם צריך להבין שההוראת חכמים (תענית ל:) והמנהג לאסור מלאכה בט' באב שייך רק למלאכה יצרנית ולא משרדית?\r\nמה ההבדל ביניהם?\r\nתודה הרב\r\n\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nבשאלה ששאלת, מדובר על עבודה לצורך פרנסה.\r\nודאי שחכמים קבעו שכל עבודה גורמת להסחת הדעת מאבילות.\r\nאבל מי שנאלץ לעבוד, לצורך פרנסה,, שם יש הבדל, שבעבודה נקיה, כמו משרד, יכול לראות ברכה. ובעבודה בבניה, בייצור, אינו רואה סימן ברכה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-04T04:54:43Z",
        "upvotes": 294
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:39:07.379Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-משרדית-בט-באב.139581.html"
    },
    {
      "id": "139585",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139585",
      "title": "מדוע יש הפטרות שחוזרות על עצמן",
      "question": "מדוע יש הפטרות המשויכות ליותר מפרשה אחת? האם לא נמצאו הפטרות אחרות הקשורות לפרשה באופן שלא יווצר צורך לחזור שוב על אותה הפטרה במהלך השנה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאכן חכמים העדיפו לא לכפול הפטרות. אמנם לא נמנעו מלהכפיל הפטרות כאשר הכפילויות הן של הפטרות שמשוייכות מצד אחד לפרשה בתורה, ומצד שני גם למועד בשנה.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה: \r\nהפטרת פרשת נח 'רני עקרה' (שיש בה את הפסוק \"כי מי נח זאת לי\" וכו') היא גם אחת מהפטרות 'שבע דנחמתא'.\r\nהפטרת בהעלותך 'רני ושמחי' היא גם הפטרת שבת חנוכה.\r\nשירת דוד היא גם הפטרת פרשת האזינו וגם הפטרת שביעי של פסח.\r\nהרי שניתן לראות שהכפילויות הן של הפטרות שמשוייכות מצד אחד לפרשה בתורה, ומצד שני גם למועד בשנה. כל זה שמעתי מהרב ברוך ספיר. \r\n\r\nאמנם מצאתי בספר שואלין ודורשין (ח\"ו, סי' יג) שהתייחס לכך שמפטירים \"רני עקרה\" גם בפרשת נח וגם בפרשת כי תצא, וכתב שאולי לכן מוסיפים להפטרה בפרשת נח גם הפטרת \"עניה סוערה\". אולם דבריו לא מיישבים את שני המקרים האחרים הנ\"ל, ולכן נראה שצודק הרב ברוך ספיר שכאשר קוראים את ההפטרה פעמיים, כאשר פעם אחת זה מצד המועד ומצד שני מצד הפרשה השנה אין בזה קפידא. \r\n   \r\nעוד מצאתי בספר 'שירים אארג – תורת הפרשה' (עמ' רטז) בשם הגר\"א אולמן שבשביעי של פסח קוראים שירת דוד ואילו בפרשת בשלח קוראים שירת דבורה ולא קוראים בשניהם את אותה ההפטרה משום שכלל בידינו שאין הפטרה שקוראים אותה פעמיים. עיין שם בספר הנ\"ל שהעיר על דבריו שלכאורה אין כלל כזה. אולם נראה שצודק הגר\"א אולמן וכוונתו שכלל זה נכון חוץ ממקרים שמפטירים מצד הפרשה ופעם שנייה מצד המועד כאמור.\r\n  \r\nבהקשר זה יש לציין לדבר מעניין שכתב הג\"ר שלמה קלוגער בספרו שו\"ת סת\"ם (ח\"ב סי' י) שאם בטעות קראו הפטרה אחרת שאינה קשורה לפרשה יש לחזור ולקרוא את ההפטרה הנכונה. אולם בהפטרה כמו 'רני עקרה' שקוראים פעמיים בשנה, אם טעו בפעם השנייה וקראו הפטרה אחרת אין צורך לחזור ע\"ש. \r\nכל טוב!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-05T23:03:12Z",
        "upvotes": 269
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:39:41.997Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-יש-הפטרות-שחוזרות-על-עצמן.139585.html"
    },
    {
      "id": "139590",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139590",
      "title": "כמו איזו עדה צריך לנהוג בעל תשובה?",
      "question": "שלום וברכה,\r\n\r\nרציתי לשאול לגבי הבעל תשובה שאמא שלו היא אשכנזיה ואבא גוי אם הוא צריך להתנהג כמו אשכנזי? או יכול לבחור המנהגים ספרדי או אשכנזי? או אולי עדיף להמשיך הדרך אשכנזי אם הוא לא שייך לקהילה ספרדי ",
      "answer": "אם קיבל מאמו מסורות מסוימות מבית אביה שימשיך מסורות אלו\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-04T16:57:43Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:40:14.762Z",
      "filename": "2025-12-כמו-איזו-עדה-צריך-לנהוג-בעל-תשובה.139590.html"
    },
    {
      "id": "139591",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139591",
      "title": "דבק דו צדדי לבגד בשבת",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם מותר להשתמש בדבק דו צדדי שמיועד לבגדים בשבת?\r\nמדובר בסליל כמו במתקן של סלוטייפ, או במדבקות חתוכות שמגיעות מוכנות להדבקה, כאשר צריך להצמיד שתי חתיכות של בגד כמו למשל כאשר יש צווארון פתוח מידי וכדומה.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאינני מכיר את סוג הסלוטייפ. אמנם כפי הנראה מדובר כאן בהדבקה הנחשבת הדבקה קבועה והדבר אסור, שהדבקה היא תולדת תופר (שו\"ע, שמ, יד). על כן נראה שבמקרה כזה הפתרון הוא לחבר את חלקי הבגד בסיכת ביטחון (חזון עובדיה ח\"ה עמ' פ, שש\"כ טו עד).\r\nכל טוב!\r\n\r\n \r\nהרחבה:\r\nבמקרה של הדבקה רופפת וקלה שאינה של קיימא, יש מקום להקל, ראה פסקי תשובות (שמ, לט).\r\n\r\n      ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-07T21:02:40Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:40:27.250Z",
      "filename": "2025-12-דבק-דו-צדדי-לבגד-בשבת.139591.html"
    },
    {
      "id": "139592",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139592",
      "title": "דלוג בתפילה לצורך תחילת התפילה או לצורך חזרת הש\"ץ?",
      "question": "שלום וברכה \r\n\r\nהאם דיני דלוג כדי להתפלל בציבור הוא דווקא להתחיל שמ\"ע או גם להתחיל עם חזרת הש\"ץ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנחלקו בכך הפוסקים. למעשה נראה עיקר בפוסקים שיש לדלג בפסוקי דזמרה גם כדי להתפלל שמונה עשרה יחד עם השליח ציבור (אשל אברהם מבוטשאטש ריש סימן נב, חזון איש, ילקוט יוסף נב, ב. וע\"ע הליכות שלמה פ\"ח, מא).\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-04T23:08:36Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:40:39.360Z",
      "filename": "2025-12-דלוג-בתפילה-לצורך-תחילת-התפילה-או-לצורך-חזרת-הש-ץ.139592.html"
    },
    {
      "id": "139595",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139595",
      "title": "המשך לשאלה הקודמת",
      "question": "שלום הרב,\r\nבהמשך לשאלה הקודמת בעניין הבקשות האישיות בתפילת העמידה...\r\nהאם זה בסדר לבקש בשומע תפילה כמו שכתבתי?\r\nורק אדייק את דברי שהבקשות האישיות הן לא רק על עצמי אלא בעיקר על אחרים שצריכים כמו זיווג, רפואה שלמה, זרע קיימא וכו'..\r\n\r\nוכמובן שאני כולל אותם בתוך שאר עמך ישראל\r\nהאם גם זה עדיף לא שלא לעשות אלא כמו שהרב אמר בכל פעם בקשה אחרת?",
      "answer": "על פי דעת ערוך השולחן כל תוספת תהילה גם על אחרים מן הראוי של תהיה קבועה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-18T08:37:09Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T11:41:08.629Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה-הקודמת.139595.html"
    },
    {
      "id": "139601",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139601",
      "title": "מציאת כרטיס אשראי בשבת",
      "question": "בס\"ד\r\nאני גרה במקום ללא עירוב. מצאתי כרטיס אשראי על המדרכה ברחוב שעוברים בו הרבה אנשים. \r\nמותר לי להזיז אותו למקום מיסתור (מתחת לשיח) כדי שלא ינוצל לרעה, ולבוא לקחת אותו אחרי צאת השבת כדי לנסות להחזיר את האבדה לבעליה? \r\nאם לא אעשה את זה הכרטיס יוכל להיות מנוצל לרעה ולגרום נזק כספי חמור מאוד לבעליו.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאין לטלטל את הכרטיס אשראי, אלא אם כן המרחק למקום המסתור הוא פחות מארבע אמות, או שיעשו זאת מספר בני אדם וכל אחד יזיז פחות מארבע אמות .\r\n\r\nבהרחבה,\r\nכתב בשמירת שבת כהלכתה (פרק כב אות לו):\r\n\"מותר לטלטל דבר מוקצה שלא כדרך שמטלטלין אותו בימות החול, כגון על - ידי נשיפה או דחיפה ברגל או במרפק... טלטול זה מותר אפילו כשמטלטלו לצורך הדבר המוקצה עצמו, כגון מטבע או שטר כסף שמצאם ברחוב, שמותר לדוחפם ברגל על מנת להסתירם כדי לזכות בהם לאחר צאת השבת, אם אמנם יש עירוב במקום (או שידחפם פחות מארבע אמות ושוב יתן לחבירו שהוא ידחוף פחות מארבע אמות, וחבירו לחבירו)\".\r\n\r\nבברכה,\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-04T00:45:57Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:29:21.490Z",
      "filename": "2025-12-מציאת-כרטיס-אשראי-בשבת.139601.html"
    },
    {
      "id": "139602",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139602",
      "title": "קימה בפני זקן",
      "question": "שלום רב,\r\nהאם יש לקום בכל מצב בפני זקן? למשל אם אדם נמצא באוטובוס שלפעמים צפוף \r\nאו אם אדם נמצא בשיעור?\r\nוהאם להלכה לקום קימה מלאה או שרק להגביה מעט את גופו?\r\n\r\nתודה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nצריך לקום בפני זקן מגיל שבעים (ויש מחמירים לעמוד גם בפני זקן מגיל ששים) כאשר הזקן מגיע לארבע אמותיך (בערך 2 מטר). \r\nלפי עיקר ההלכה יש לאדם לעמוד מלוא קומתו. אולם העולם נוהג להקל בזה ומסתפקים ב'הידור' בלבד (להגביה מעט את הגוף). ונתנו שני הסברים למנהג:\r\nא. מעיקר הדין די בהידור ולא צריך לעמוד מלוא קומתו. \r\nב. סומכים על כך שהזקנים מן הסתם מוחלים על כבודם (ולפי זה יש ללמד זכות על מי שלא עומד כלל ואפילו לא עושה הידור, שאולי יש להניח שהזקנים מוחלים). \r\nלמעשה ניתן להקל כמנהג העולם ולהסתפק ב'הידור' בלבד, והמחמיר לעמוד מלוא קומתו תבוא עליו ברכה.  \r\nגם באוטובוס חייבים לעמוד (וניתן להסתפק ב'הידור' כאמור). אם אין לזקן מקום לשבת, דרך התורה היא לתת לו את מקומך ובכך גם תקדש שם שמים. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבשולחן ערוך (יו\"ד רמד, א) נפסק שיש לקום בפני שיבה בן שבעים ומעלה. יש שהחמירו מגיל שישים וכך היתה דעת האר\"י ז\"ל. למעשה אין זה חובה מן הדין אבל המחמיר תבוא עליו ברכה (הליכות עולם ח\"ח עמ' קעה).\r\n\r\nמבואר בשולחן ערוך (ראה סע ז) שיש לעמוד מלוא קומתו. אולם המנהג להקל ולהסתפק בהידור. בערוך השולחן (רמד י-יב) כתב שיש לומר שלפי עיקר הדין די בהידור. אחרים אמרו שכנראה העולם סומך שהזקנים מוחלים (הגרי\"ש אלישיב, הגר\"מ שטרנבוך ועוד כמובא בספר 'פסקים ותשובות' רמד, הע' 42, ובספר 'מצות קימה מפני זקן' עמ' קסט, הע' י). \r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל אם יש להניח שהזקנים מוחלים, והשיב שהוא לא יודע. שוב שאלתי אם יש לימוד זכות על מי שלא קם, והשיב שכן. \r\nוכתב הג\"ר יעקב אריאל שליט\"א: סביר להניח שרוב הזקנים מעל 70 מוחלים על כבודם ואין צורך לקום מפניהם, כי הם עצמם אינם רואים את עצמם זקנים כל כך בגלל מצב בריאותם התקין, ב\"ה.  אך מפני ישישים ממש, דהיינו: זקנים מעל 80 ובפרט מעל 90, נלענ\"ד שראוי לקום. אך די בקימה קצרה\". עכ\"ל. \r\nבאמת נראה שרבים לא קמים כלל וצ\"ע שלכאורה זה מנהג טעות. למעשה מסתבר שלכתחילה יש לעשות לפחות הידור כנ\"ל בדברי הפוסקים. \r\nיש לציין שלא כל הפוסקים מסכימים שיש מקום להקל ולא לעמוד מלוא קומתו (ראה למשל דעת הגר\"ע יוסף בהליכות עולם ח\"ח עמ' קעו, וביביע אומר ח\"ג, יו\"ד ג, אות ד).\r\n\r\nגם באוטובוס חייבים לעמוד (הליכות עולם שם, אז נדברו ח\"י סי' ל, שבט הלוי ח\"ב קיד). דעת המשנה הלכות (ח\"ו, קס) שאין חיוב לעמוד באוטובוס לא התקבלה על הפוסקים (ראה פסקים ותשובות רמד הע' 67).\r\nלגבי השאלה אם אדם חייב לתת את מקומו באוטובוס לזקן שאין לו מקום - הפוסקים נקטו שאף שאין זה מעיקר דין קימה והידור, למעשה מכמה טעמים יש לאדם לתת לזקן את מקומו, זולת באופן שיגרם לו מזה צער או הפסד גדול (ראה פסקים ותשובות רמד, ה). בהליכות עולם (שם) כתב שאם הזקן עומד בארבע אמותיו של אדם, אזי חייב האדם מדינא לתת לו את מקומו דלא כשבט הלוי ע\"ש.\r\nובקונטרס הנפלא 'נפש דוד' (אות כד) כתב האדר\"ת על עצמו: \"נזהרתי הרבה במצות עמידה מפני זקן, אשר בעוונתינו הרבים כמעט נשתכחה מצוה זו, ולמגינת לבי אי אפשר להוכיח על זה ברבים, לבל יאמרו לכבוד עצמו הוא דורש. ומצוה זו חביבה עלי עד לאחת, לקיימה רבות פעמים בכל יום, אפילו מפני אותו זקן, או אותו תלמיד חכם. וגם כשאני רואהו מרחוק אני קם מפניו, וכמו שראיתי כזה בהנהגות הרמ\"פ (הרב ר' מאיר פאפירש ז\"ל) שנדפסו באיזה סידורים. וכמו שכתבתי בזה במקום אחר בס\"ד, מקור הדין בזה, כהא דמכות (יו\"ד, א) שאמר משה רבנו ע\"ה מצוה הבאה לידי אקיימנה, והפריש ערי מקלט בעבר הירדן, אף על פי שהיה יודע שלא תהיינה קולטות עדיין\". עכ\"ל האדר\"ת.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-06T12:57:19Z",
        "upvotes": 454
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:29:33.601Z",
      "filename": "2025-12-קימה-בפני-זקן.139602.html"
    },
    {
      "id": "139604",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139604",
      "title": "קבורת בעלי חיים",
      "question": "ערב טוב.\r\nהיה לנו סוס שמת היום האם מותר לקבור אותו באדמת המשק שלנו? לא לשם זיכרון כי הבנתי שאסור. אלא מבחינה שאין מקום אחר שאנחנו יכולים לקבור אותו.  ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשר. אגב, זה נכון שאין לקבור בעלי חיים לשם הזכרון. \r\nהמקום ימלא חסרונכם.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nאמנם מצינו לכאורה תקדים לקבורת בעלי חיים ועשיית מצבה לשם הזיכרון. בפסיקתא דרב כהנא (פיסקא יא, ויהי בשלח א) מסופר שבא נחש ושתה מהחלב של רועי צאן. הרועים לא ידעו שהנחש שתה מהחלב ועל כן באו לשתות מהחלב. הכלב התחיל לנבוח כדי שהרועים יבינו שכדאי להם לפרוש מהחלב שמעורב בו ארס נחש אבל הבעלים לא הבינו. ראה זאת הכלב, שתה מעצמו מהחלב על מנת להציל את הבעלים ומת. לאחר מכן קברו את הכלב ועשו לו נפש (סוג של מצבה) על קברו. ונקראת מצבת הכלב.  \r\nגם בירושלמי (תרומות  פ\"ח ה\"ג) מסופר סיפור זה אבל לא מוזכר שעשו לכלב מצבה. בכלל נראה בירושלמי שהבעלים מתו בסוף ולא הכלב. \r\nעל כל פנים גם לפי משמעות הפסיקתא דרב כהנא אין ללמוד מזה לשאר מקרים, משום ששם הדבר היה מקרה חריג ביותר וגם לא ברור שהדבר נעשה ברצון חכמים. עיין במרכבות הארגמן (חלק ז, סימן כו) מה שכתב בזה. \r\nעיין שם עוד במרכבת ארגמן שהביא מקורות אם יש בחירה ושכר ועונש לבעלי חיים. ובאגרות הראי\"ה (ח\"א עמ' קד) כתב: \"עיקר שלילת הבחירה מבעלי חיים לגמרי אין לה יסוד, ודאי אינם כל כך רחבים בבחירה כהאדם, אבל יש לכל חי לפי מדת כשרונו גם כן חלק בבחירה\", ע\"ש. ראה גם אורות הקודש ח\"ב עמ' לה), ואכמ\"ל. \r\nנראה שהשאלה הזאת קשורה לשאלה אם יש לבעלי חיים דעת (עיין בבא קמא לה. לגבי שור פקח, ובכלי חמדה שמות קח, ג). \r\n\r\nחשוב לא לתת חשיבות גדולה מדי לבעלי חיים. באגרות הראיה (ח\"ג עמ' פב) ביאר שהרצון לתת לבעלי חיים חשיבות כמו בני אדם נובעת מזלזול בכבוד הבריות ובצלם אלקים שבאדם. כהוכחה לכך ציין שהראשונים שהקימו אגודות צער בעלי חיים היו הגרמנים. ראינו להיכן הדברים הובילו. ראה גם מאמרי הראיה (עמ' 26). \r\nכל טוב!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-04T13:13:21Z",
        "upvotes": 412
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:29:51.203Z",
      "filename": "2025-12-קבורת-בעלי-חיים.139604.html"
    },
    {
      "id": "139605",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139605",
      "title": "איך אפשר לאהוב את השם",
      "question": "הקב\"ה ברא את כל זה, הוא יכל לא לברוא את זה או לפחות לא ככה. \r\nהרב מסביר באופן של התלמוד: \r\n\"נוח לו לאדם שלא נברא יותר משנברא, עכשיו שנברא - יפשפש במעשיו.\" \r\n\r\nאבל אפילו התלמוד אומר שחבל שנברא.\r\nעכשיו יסבול. בשביל מה? סתם, כי מישהו רוצה ככה. \r\nאיך אפשר באמת לאהוב את מי שעשה דבר כזה, מישהו שהוא כל יכול ועשה דבר כזה. \r\nזה לא הוגן בלשון המעטה.\r\nאין לזה תרוץ, רק הנחיות מה אתה צריך לעשות. דרך אגב, הרוב לא מצליחים לעשות כלום. ממש עצוב.\r\n\r\nתודה וכל טוב ",
      "answer": "שלום\r\nלבירור ענייני אמונה לא מספיקה התכתבות במייל אלא יש ללמוד ולהעמיק בשמיעת שיעורים ובלימוד של ספרים שונים.\r\nהאופן כללי האמונה כשמה כן היא - אמונה.\r\nכאשר אני מאמין שמישהו רוצה בטובתי אני יודע שכל מה שקורה הוא לטובתי, גם אם אינני מבין הכל או את הרוב.\r\nכאשר יש חסרון בהבנה שרצונו של הקב\"ה הוא להיטיב לעולמו ובהבנה שהקב\"ה מנהל כאן את הכל, מתחילה המחשבה שיש ח\"ו כוחות אחרים שמנהלים את העולם, ומחשבה ואמונה זו מקורם באיסורי עבודה זרה.\r\nבהצלחה בהמשך הבירור האמוני החשוב מאד! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-13T18:23:39Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:30:03.689Z",
      "filename": "2025-12-איך-אפשר-לאהוב-את-השם.139605.html"
    },
    {
      "id": "139608",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139608",
      "title": "מוות על קידוש השם",
      "question": "שלום לרב.\r\nברצוני להבין את המושג מוות על קידוש השם, שדרגתו גבוהה מצדיקים גמורים. המושג, הרי, הגיע מהמושג הרוגי מלכות. זה מושג שבגמרא ניתן לשני אחים שמסרו נפשם כדי שאחרים לא יהרגו. הם בחרו במודע במות עצמם כדי לתת חיים לאחרים. זה מעשה נשגב ואדיר. את זה ניתן להשוות לחיילי צה\"ל וכוחות הבטחון שנהרגים בעת פעילותם כדי לתת ביטחון לאחרים. אבל אדם שנרצח, סתם כך, מדוע הוא יקבל מעלה גבוהה מצדיקים? האם רק בגלל שנרצח על היותו יהודי, זו כבר מעלה? הרי הוא לא בחר במיתתו (כמו למשל יהודים שמסרו נפשם במשך הדורות כדי לא להמיר דתם) והוא לא הציל בזה אחרים, אז למה הוא נחשב הרוג מלכות? לצורך הדוגמא: האם ניתן להעלות על הדעת שי.ח. ברנר הכופר, שבחר בחיים כפרניים, ונרצח, יתעלה במדרגתו יותר ממרן הרב קוק זצ\"ל שלא נרצח אך בחר במודע בחיי תורה וקדושה כל ימי חלדו? האם כל אדם, שבוחר לחיות חיי חול, ונרצח, גבוה יותר מאדם צדיק שבוחר בטוב ובקודש כל ימיו שמת על מיטתו? נראה לי כמו משהו שהוא לא הוגן על פי הסברה הפשוטה. תודה.",
      "answer": "שלום\r\nכמו בכל מושג רוחני, גם במושג \"קידוש ה'\" יש מדריגות ורמות שונות.\r\nאין לנו צורך לחלק \"ציונים\" מי זכה למדריגה גבוהה יותר ומי התעלה למקום גבוה יותר.\r\nאני משתף בדברים שאמר הרב זלמן ברוך מלמד שליט\"א בענין זה.\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/midrash/31711\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-13T18:31:47Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:30:33.010Z",
      "filename": "2025-12-מוות-על-קידוש-השם.139608.html"
    },
    {
      "id": "139610",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139610",
      "title": "זירוז לידה",
      "question": "שלום הרב\r\nהאם זה בסדר לפי ההלכה לזרז לידה בשבוע 40+6 כאשר העובר קטן ויש חשד לiugr )עיכוב גדילה תוך רחמי(? \r\nהמלצת הרופאים היא זירוז בשל הסכנה למוות תוך רחמי.\r\n\r\nמציינת שכרגע נראה שהכל תקין אבל אין לידה באופק. \r\nתודה ",
      "answer": "שלום\r\nאם יש סיבה רפואית חובה היא לבצע זירוז, במיוחד שלך. \r\nשיהיו בשורות טובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-09-06T14:21:59Z",
        "upvotes": 150
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:30:50.229Z",
      "filename": "2025-12-זירוז-לידה.139610.html"
    },
    {
      "id": "139611",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139611",
      "title": "כהמשך לשאלה על הרמפה",
      "question": "לרב שלום\r\n\r\nומה לגבי פירוק הרמפה ממצב של מזוודה, על מנת לשים אותה על מדרגות, והרכבתה מחדש לאחר השימוש למצב מזוודה? \r\nאין בכך איסור כלשהו מל\"ט אבות מלאכה?",
      "answer": "לפי מה שראיתי באתר good life\r\nאין בכך שום דבר אסור, מתקפל ונפתח  בקלות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-05T22:33:37Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:31:02.606Z",
      "filename": "2025-12-כהמשך-לשאלה-על-הרמפה.139611.html"
    },
    {
      "id": "139613",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139613",
      "title": "סכין חדשה לראש השנה",
      "question": "אם הסכין נקנתה שבועיים לפני ראש השנה האם זה תקף? \r\nואם הסכין היא חדה מאד צריך עדיין להשחיזה?",
      "answer": "למי שנוהג מנהג זה, נראה שאם אתה מתכוון שזה יהיה לצורך ראש השנה זה בסדר.\r\nומשמע שראוי להשחיז אותה בכל מקרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-09-06T23:53:15Z",
        "upvotes": 248
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:31:26.826Z",
      "filename": "2025-12-סכין-חדשה-לראש-השנה.139613.html"
    },
    {
      "id": "139618",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139618",
      "title": "להיות מצילה כשהשחייה מעורבת",
      "question": "שלום וברכה\r\nאני מצילה בבריכה,\r\nואני רוצה לעבוד בבריכות פה בעיר אבל מכיוון שהבריכות לא רק של דתיים אז זמני השחיה של הנשים הם מאוד קצרים ולא תופסים משמרת שלמה של מציל והיא כוללת גם זמנים של שחייה מעורבת ורציתי לשאול את הרב האם יש בעיה לעבוד בזמנים של שחיה מעורבת/גברים אם אני אהיה בלבוש מלא כמובן.\r\nתודה רבה רבה ושנה טובה! ",
      "answer": "שלום.\r\nיש הבדל גדול בין מציל גבר בזמן שחיית נשים, שלזה צריך כמה תנאים כדי להתיר.\r\nלבין מצילה לגברים. למצילה עצמה אין כל בעיה.\r\nאם היא עם בגד ים, יש בעיה לגברים. \r\nאבל אם תלכי בלבוש צנוע, מותר לכתחילה! \r\nשנה טובה! \r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-05T22:09:26Z",
        "upvotes": 111
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:32:06.211Z",
      "filename": "2025-12-להיות-מצילה-כשהשחייה-מעורבת.139618.html"
    },
    {
      "id": "139620",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139620",
      "title": "הכשרת סיר טיגון אוויר",
      "question": "מדובר בסיר חשמלי לטיגון אוויר (ללא שמן), האם ואיך ניתן להכשיר כלי כזה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nלא מצאתי מכשיר זה, אולי הכוונה שיש בו חום גבוה במיוחד ועל זה נשאלה השאלה כיצד להכשיר. כלי זה. ולכן אם אין נוזלים בסיר אלא יובש אין לדעתי אפשרות להכשירו אבל אם יש נוזלים או שמן בסיר אפשר להגעילו למרות שחום הכלי הוא יותר מחום ההגעלה. כל זה אני כותב ללא ידיעת המכשיר וכיצד נטרף, אם יש פרטים על שתי שאלות אלו אשמח לשמוע. \r\n\r\nחנוכה של אורה\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התוחרה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-12-10T19:40:39Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:32:30.511Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-סיר-טיגון-אוויר.139620.html"
    },
    {
      "id": "139621",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139621",
      "title": "לימוד חוק לישראל",
      "question": "שלום הרב, אני בעל בית שמתעסק בחינוך מהבוקר עד השעות הקטנות של הלילה, ואני גם מוהל. הזמן היחידי שלי ללמוד תורה הוא בשעות הקטנות של הלילה, ואני מעדיף להקדיש אותם בלימוד הלכות מילה ואומנותיה. מה עדיף? ללמוד בספר חוק לישראל כשיש זמן? או להמשיך בסדר שלי בגלל הזמן המוגבל שלי?",
      "answer": "אפשר להשתלם בדיני מילה אך לא לוותר על חוק לישראל אפילו לזמן קצר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-20T10:50:35Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:32:42.647Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-חוק-לישראל.139621.html"
    },
    {
      "id": "139623",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139623",
      "title": "זכירת יציאת מצרים",
      "question": "שלום רב!\r\nא. חז\"ל דורשים כי יש לזכור את יציאת מצרים בבוקר ובערב. לא ראיתי בספר החינוך (שמקביל למניין הרמבם) שהוא מונה זאת כמצווה - מדוע?\r\nב. האם אנו קוראים את פרשת ציצית בערבית כי מוזכרת בה יציאת מצרים? מה הקשר של ציצית לזכרון יציאת מצרים?\r\nג. מה הקשר של השבת לזכרון יצ\"מ? (כנאמר בקידוש) ",
      "answer": "שלום\r\nא. רוב מוני המצוות ובכללם הרמב\"ם, הרמב\"ן, הסמ\"ג והחינוך לא מנו מצות זכירת יציאת מצרים בכל יום במנין התרי\"ג. (רק הסמ\"ק (מצוה ק\"י) מונה מצוה זו, וכך גם בזוהר הרקיע להתשב\"ץ). האחרונים הביאו מספר הסברים מדוע השמיטו מונה המצוות את המצווה הזו. 1. הצל\"ח בברכות (דף י\"ב/ב) כתב מכיון שפסוק זה שממנו לומדים מצות הזכירה שבכל יום לא נאמר בלשון ציווי אלא כטעם אכילת המצה והפסח \"למען תזכור\" אין זו מצוה גמורה להימנות במנין התרי\"ג. 2. בשם הגר\"ח מבריסק אמרו וכך כתב בשו\"ת בית יצחק (או\"ח סימן י\"ב אות ב') דאף שמצוה זו דאורייתא אין היא מצוה בפני עצמה אלא חלק וענף למצוה קריאת שמע, ומשום כך נקבעה מצוה זו ע\"י אנשי כנזת הגדולה כפרשה שלישית של קריאת שמע, וכן ניתן להוכיח מלשון הרמב\"ם (הלכות קריאת שמע פ\"א הל\"ג) דגם פרשת הציצית בכלל קר\"ש היא. 3. הרב אשר וייס שליט\"א מסביר שמצוה זו היא ענף וחלק ממצות סיפור יציאת מצרים שבליל א' דפסח. ומצות הזכירה והסיפור עיקרה בליל א' דפסח, אך כלול בה גם מצות הזכירה שבכל יום. (לוקט מתוך שיעור של הרב אשר וייס שהועבר בפרשת וארא תשפ\"ב)\r\nב. פרשת ציצית נקבעה כפרשה השלישית בפרשיות קריאת שמע, כיון שמוזכרת בה יציאת מצרים. כפי שניתן לראות בתורה לא חסרים אזכורי יציאת מצרים בתורה. ועל כן הגמרא (ברכות דף י\"ב/ב): \"פרשת ציצית מפני מה קבעוה? אמר רבי יהודה בר חביבא: מפני שיש בה חמשה דברים: מצות ציצית, יציאת מצרים, עול מצות, ודעת מינים, הרהור עבירה, והרהור עבודה זרה\".\r\nג. בסדר עולם רבה (פרק ה') מציין שיציאת מצרים הייתה בשבת: \"בחמשה עשר יום לחדש השני לצאתם מארץ מצרים (שמות טז א), ואחד בשבת היה\". ובפירוש הרמב\"ן (דברים פרק ה' פס' ט\"ו): \"אבל בכאן יזהיר אותנו לשמור השבת, בעבור היותנו עבדים במצרים עובדים כל היום על כרחנו ולא היתה לנו מנוחה, והוא יצונו עתה לשבות ולנוח, כדי שנזכיר חסדי השם עלינו בהוציאו אותנו מעבדות למנוחה\". עוד הרבה יש על הקשר בין שבת ויציאת מצרים, אבל נראה שאין פשט פשוט מזה שיום מנוחה פעם בשבוע בו הוא התשובה לשעבוד מצרים, הוא המטרה של יציאת מצרים: \"וְיוֹם הַשְּׁבִיעִי שַׁבָּת לַה' אֱלֹהֶיךָ לֹא תַעֲשֶׂה כָל מְלָאכָה אַתָּה וּבִנְךָ וּבִתֶּךָ וְעַבְדְּךָ וַאֲמָתֶךָ וְשׁוֹרְךָ וַחֲמֹרְךָ וְכָל בְּהֶמְתֶּךָ וְגֵרְךָ אֲשֶׁר בִּשְׁעָרֶיךָ לְמַעַן יָנוּחַ עַבְדְּךָ וַאֲמָתְךָ כָּמוֹךָ\".\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-13T18:50:21Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:33:06.886Z",
      "filename": "2025-12-זכירת-יציאת-מצרים.139623.html"
    },
    {
      "id": "139624",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139624",
      "title": "לקום למנין או לא",
      "question": "שלום וברכה. אני בן 14, לומד בבית ספר, ובכל יום קם ב-5:30 להתפלל במנין וב6:40 יוצא לתחנת האוטובוס. בבית הספר אין תפילה.\r\n\r\nבמשפחה שלי אומרים, שזה לא טוב לקום כל כך מוקדם, שזה מפריע לריכוז בבית הספר, ושעדיף להתפלל תפילה קצרה בבית. אני כן רוצה להתפלל במנין, ובינתיים לא מרגיש שינוי, אבל הם אומרים שזה ישפיע עלי בהמשך. אני לא מבין למה. (ההבדל בין תפילה בבית או במנין אמורה להיות בכך שאקום חצי שעה יותר מאוחר מאשר במנין).\r\n\r\nהאם לא משנה כמה מוקדם אני אלך לישון, אני עדיין אהיה עייף? (כפי שאומרים לי)\r\n\r\nהאם במקרה כזה יש להקשיב להורים ולמשפחה ולכבד אותם?\r\n\r\nוכן מה עליי לעשות במקרה הזה?\r\n\r\nתודה \r\n\r\n",
      "answer": "שלום רב\r\nאם אתה הולך לישון מוקדם ויושן 8 שעות בלילה בלי הפרעות אתה יכול לקום למנין. בדרך כלל לא כדאי שלא לשמוע בקול ההורים גם כשזה נוגע לדברים שבקדושה. אולם כאן אם אין סיבה נוספת שנעלמת ממני ושההורים לא אומרים אז אני לא רואה סיבה שלא לקום. מבחינתך כדאי שלא תתווכח איתם. פשוט תאמר לעצמך וכן להם שבפועל מכיון שאת הכל כך רוצה להתפלל במנין הגוף שלך בלאו הכי מתעורר וחבל סתם לשכב במיטה. לא מתווכחים עם הורים. אבל במקרים מסויימים ניתן לך לעשות כפי העצמיות והאמת שבתוכך. אם שייך תמליץ להורים אולי להתקשר לרב יחד איתך ותעשו כפי מה שהרב יאמר לכם. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-09-27T13:11:11Z",
        "upvotes": 81
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:33:19.037Z",
      "filename": "2025-12-לקום-למנין-או-לא.139624.html"
    },
    {
      "id": "139625",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139625",
      "title": "כשרות צהר",
      "question": "שלום הרב,\r\nידוע לי עמדתם של רבים מהרבנים בעניין כשרות צהר. אך לא הצלחתי להבין אם יש בעיה בכשרות עצמה. כלומר, האם חוץ מהסוגיה העקרונית החשובה על תפקיד הרבנות הראשית, האוכל עצמו מותר באכילה. ספציפית בבית ספר בו אני לומד יש חדר אוכל בו מוגש מנות בשריות וקיוסק בחוץ עם מזון חלבי כגון קרואסונים, סנדוויצים וכו, שניהם מושגחים על ידי צהר, ורציתי לדעת אם יש בעיה כשרותית של ממש לאכול שם?.\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nהכל תלוי בשאלה, האם יש משגיח המבין בכשרות, כמה פעמים ביום הוא נכנס, מה הוא בודק.\r\nכמו כן, מה מקור חומרי הגלם.\r\nאם תקיים בירור, ותגיע למסקנה שהמשגיח מבין ומפקח, וחומרי הגלם מגיעים עם הכשר טוב, הכל בסדר! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-10T15:45:29Z",
        "upvotes": 331
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:33:31.420Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-צהר.139625.html"
    },
    {
      "id": "139626",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139626",
      "title": "עירוב בירושלים",
      "question": "שלום הרב \r\n\r\nברצוני להבין בעניין העירוב בירושלים: גם אם נניח שאינה רה\"ר גדולה אבל רה\"י היא לכל הפחות וצריך שכל תושבי העיר יערבו ביחד בפת כמו עירוב חצירות, א\"כ על מה מבוסס היתר העירוב? (אני אשמח אם תצרפו מקורות כדי שאוכל להבין הנושא)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש שני חלקים של העירוב להתיר את הטלטול: \r\nא. תיקון השטח על ידי גדר או צורת הפתח שהופכת את השטח מרשות הרבים לרשות היחיד. \r\nב. צריך ליצור שותפות בין האנשים הגרים במקום על ידי עירוב בפת (עירוב חצרות או שיתופי מבואות). האנשים האחראים על העירוב אכן מזכים פת עבור כל אנשי המקום (בדרך כלל מערבים עם מצות משום שהם מחזיקים מעמד למשך זמן רב). דיני עירובי חצרות, ושאחד מזכה עבור כולם מבוארים בשולחן ערוך סימן שסו (סעיף ט ועוד סעיפים בסימן).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי השאלה אם ניתן לסמוך על העירוב, ראה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/145141\">https://www.yeshiva.org.il/ask/145141</a>\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-11T13:36:34Z",
        "upvotes": 155
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:33:43.571Z",
      "filename": "2025-12-עירוב-בירושלים.139626.html"
    },
    {
      "id": "139631",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139631",
      "title": "חינוך ילדים כשהאמא מתנהגת הפוך",
      "question": "אשתי עושה הרבה דברים, שעלולים לדעתי להשפיע לרעה על הילדים, כגון: קללות וניבול פה, משחקים בטלפון, זלילת ממתקים, ועוד. ניסיתי הרבה פעמים לדבר איתה על זה אבל שום דבר לא השתנה. השאלה היא איך להסביר את הדברים לילד שלנו:\r\nא. מצד אחד, אם אגיד לו \"אל תתנהג כמו אמא\", זה עלול לגרום לו לזלזול באמו ולפגיעה בכיבוד הורים.\r\nב. מצד שני, אם אתעלם ולא אגיד כלום, הוא עלול לחקות את אמו, וזה יפגע בחינוך שלו.\r\nמה לעשות - איך אפשר למנוע מהאמא להשפיע לרעה על הילד?",
      "answer": "שלום רב\r\nהדרך העיקרית דוגמא אישית. בכל אופן ניתן לדבר עם הילדים. תמצא משהו שגם אתה בו לא מושלם. תגיד לו הנה אני לא מושלם. העולם צריך להתקדם וכדאי שלו לא יהיה את החסרון זה. כך גם תוכל להנחיל להם שלוקחים מאבא ואמא את נקודות החוזק ולא את החולשות. אחר כך בעדינות תוכל לפרט. העיקר שירגישו הילדים שאתה מאד מכבד כללית את אמא. כמו שאתה מקבל את החולשות שלך כך אתה מודע לחולשות של אמא. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-09-27T13:14:22Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:34:30.108Z",
      "filename": "2025-12-חינוך-ילדים-כשהאמא-מתנהגת-הפוך.139631.html"
    },
    {
      "id": "139633",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139633",
      "title": "שעטנז בגף אורטופדית",
      "question": "האם צריך לבדוק משעטנז בגף אורטופדית ששמים במקום גבס?",
      "answer": "לא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-12T08:11:26Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:34:54.411Z",
      "filename": "2025-12-שעטנז-בגף-אורטופדית.139633.html"
    },
    {
      "id": "139634",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139634",
      "title": "אכילת בשר בקר בראש השנה",
      "question": "שלום כבוד הרבנים.\r\nאני משתדל שלא לאכול הרבה בשר מכל מיני סיבות וכך יוצא שבדרך כלל אני אוכל בשר רק בסעודות השבת וחג בלי נדר, בעיקר עוף ולפעמים בקר.\r\nאני קצת מבולבל כרגע בנושא אבל בגדול הבנתי שבראש השנה צריך (או רק נהוג?) לאכול בשר בקר, בין אם מבחינת כבוד יום טוב (או שזה שייך רק בשלושת הרגלים?) בין אם לסימנא טבא.\r\nהשאלה מה לעשות בראש השנה, שהוא כידוע שני ימים?\r\nהאם צריך לאכול בשר בקר בכל אחת מ4 הסעודות (בכל יום טוב יש חיוב שתי סעודות) שבשני ימים אלו? \r\nכאדם שלא רגיל בכך זה יכביד עלי. או שאפשר לאכול בשר בקר רק בערב של כל אחד משני הימים, ובסעודות היום לאכול עוף (אם כי קראתי שהרמבם סבור שעיקר\r\n\"חיוב\" אכילת בשר ביום טוב הוא דווקא ביום ולא בלילה)? או שאולי אפשר לאכול בשר רק בסעודות ראשון של החג ובאלו של שני עוף? ובכלל האם אפשר במקום עוף דג? גם בלי עניין הבשר כל הסעודות בימים האלה יכולות להכביד, לכן מקווה שתוכלו לעשות לי סדר בדברים.\r\nתודה!",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאין מצוה ואין חובה בר\"ה לאכול בשר, כיון שאינו כשלושת הרגלים, אלא כיום דין (עיין שו\"ע הרב סי' תקכ\"ט ותקפ\"ג). אף שמוגדר בחז\"ל במשנה ועוד מקומות שראש השנה כיו\"ט ושאנו בטוחים שנצא זכים בדין, מכל מקום אין חובת אכילת בשר.\r\n\r\nאולם רבים נהגו לאכול בשר בקר, שהרי כתוב \"אכלו משמנים\", והכוונה לאכול מאכלים שמנים וטעימים, כולל בשר. וגם ב'סימנים' של ר\"ה כתב מרן השו\"ע (תקפ\"ג) שאוכלים ראש של כבש, כפי שנוהגים רבים. \r\n\r\nמאידך המגיד מישרים (פרשת נצבים) אמר למרן הבית יוסף שלא יאכל בשר בר\"ה ובכל עשרת ימי תשובה, כיון שימים אלו רומזים לספירות עליונות שאין שם אכילה ושתיה. אולם למעשה דעת הפוסקים אינה כן.\r\n\r\nלכן בנידון שאלתך, אינך חייב לאכול בשר.\r\n\r\nברכת שנה טובה וכתיבה וחתימה טובה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-09-15T11:57:26Z",
        "upvotes": 315
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:35:06.596Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-בשר-בקר-בראש-השנה.139634.html"
    },
    {
      "id": "139635",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139635",
      "title": "מעבר קופת חולים תמורת תשלום כספי",
      "question": "בהמשך לשאלה, האם מותר להתפתות להצעות של מתאמי קשרי קהילה למעבר קופת חולים תרומת תשלום.\r\nברצוני לעלות שוב את השאלה, מקור הכספים של קופות החולים הוא משרד הבריאות.\r\nובהתחשב בכך, שמשרד הבריאות מעביר את הכספים לקופות החולים לצורך מתן שירות רפואי דווקא.\r\nהשאלה, האם יש סמכות מוסרית למנהל קופת חולים (גם לבכיר ביותר) להעביר כספים לקניית מבוטחים חדשים?\r\n",
      "answer": "זו שאלה למשרד הבריאות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-09-11T10:21:57Z",
        "upvotes": 110
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:35:18.747Z",
      "filename": "2025-12-מעבר-קופת-חולים-תמורת-תשלום-כספי.139635.html"
    },
    {
      "id": "139639",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139639",
      "title": "שעת מילה ביום שישי",
      "question": "האם ניתן למול גם בשעות כמו 12:00 ביום שישי, מספיק זמן לפני שבת כמובן בשבת של קיץ?\r\nאו שיש עניין שיהיה מוקדם? (ברור שיש את עניין מקדימים למצוות, אני שואל בפן ההלכתי של חצות יום וסעודה לפני שבת)\r\nתודה",
      "answer": "את המילה עצמה אפשר לעשות כל היום אך בגלל הסעודה יש להקדימה לפני חצות  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-10T21:56:26Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:36:07.155Z",
      "filename": "2025-12-שעת-מילה-ביום-שישי.139639.html"
    },
    {
      "id": "139644",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139644",
      "title": "שבת",
      "question": "בס״ד\r\nביום שישי הקרוב תכננתי לשמור את השבת, ופתאום יש נסיעה שאני לא יכול להיעדר ממנה, כרגע אני מתכנן רק לנסוע את אותה הנסיעה שכנראה תהיה בשבת אך מכניסת שבת לשמור אותה רגיל, האם יש מעלה בזה או שאין טעם כלל לשמור על הלכות השבת?",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד התרגשתי לראות את הרצון שלך לשמור שבת.\r\nהשבת היא יסוד של הקשר בין עם ישראל לבין אבינו שבשמים, ושמירתה היא זכות עצומה.\r\nאין ספק, שלקבל על עצמך דבר חשוב כל כך זהו צעד נפלא מאוד ואברך אותך שתצליח להתמיד בכך, ולעשות זאת בשמחה.\r\nשעל ידי שמירתה של השבת תקבל אוצרות נפלאים של קדושה ושל קשר מופלא עם אבינו שבשמים. כבר נאמר על השבת שהיא מקור הברכה, וכל מי שבחר לשמור על השבת, זכה לחוש את הברכה הנפלאה הזו.\r\nאכן, בכל דבר גדול יש אתגרים. האתגרים והקשיים שעולים כאשר מחליטים לשמור את השבת הקדושה מגלים עד כמה השמירה הזו חשובה ויקרה, וכמה הדבר דורש השקעה והתמסרות. לפעמים צריך גם להקריב דברים כדי להתקדם באמת. לפעמים האתגרים האלו לא קלים, אבל חשוב לדעת שעמידה אתגרים בונה את האדם ומובילה אותו להיות הרבה יותר גדול. אין ספק שאם תצליח שלא לנסוע בשבת זה יהיה אוצר נפלא מאוד, ובאתגרים שאתה עומד זה יהיה קניין נפשי מאוד גדול אצלך. ואם לא תוכל, נסה להגיע אפשרות כזו שתיסע לפני השבת ולא תהיה צריך לנסוע בשבת. אם אין אפשרות כזו, נסה לעשות זאת על ידי נהג לא יהודי. במידה וכל האפשרויות לא הצליחו. זכור שגם אם נכשלים בדבר אחד אין זה אומר שלשאר הדברים אין ערך. לכן גם אם עושים דבר איסור בשבת אין זה אומר שאין ערך להמשיך ולשמור, אלא כל דבר עומד בפני עצמו, וחשוב מאוד שתמשיך לשמור מה שאתה יכול.\r\nזכור בכל התהליך הנפלא שלך, שכל מה שאתה זוכה להצליח לשמור זה עוד אוצר שאתה זוכה לרכוש שאסור לוותר עליו.\r\nהיה חזק ונסה הכל לקבל את האוצרות הנפלאים שה' יתברך נתן לנו, ואם תרצה אשמח לעזור לך, ברעיונות, בחיזוקים ובכל מה שאוכל.\r\nאתה מוזמן תמיד ליצור איתי קשר ואשמח לעזור בכל מה שאוכל.\r\nשתהיה לך שנה טובה, שנה מלאה ברכה והצלחה, שנה מלאה התקדמות וכבישת יעדים חדשים.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-09-14T17:30:27Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:36:46.592Z",
      "filename": "2025-12-שבת.139644.html"
    },
    {
      "id": "139650",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139650",
      "title": "חלום על מלאכי השרת",
      "question": "הי, אני אישה בת 32 תכף עם שלושה ילדים בריאים ברוך השם, נשואה, נוטה לחלום הרבה יש לציין, בלילה חלמתי חלום מאוד מטריד שפתאום כמה שעות אחרי שקמתי נזכרתי בו, חלמתי שדופקים לי בדלת ומספרים לי שבגלל שראיתי בשמיים את מלאכי השרת נותרה לי שנה אחת לחיות, מראים לי תמונה של השמיים עם המלאכים (כמו בני אדם לבנים וחלקים לא רואים פנים שנמצאים בשמיים), אני בחלום המומה ומפחדת ואומרת שאני בכלל לא זוכרת שקרה דבר כזה שראיתי אותם, לאחר מכן אני הולכת לחברה עם הילד שלי הקטן ואז שוב דופקים לי בדלת אנשים אחרים ואומרים לי את אותו הדבר והפעם הם מראים לי סרטונים של המלאכים בשמיים כשהפעם הם דומיות אדם ברורות לבושים רק בחלק תחתון בצבע תכלת וכמו שוחים בשמיים, אני נכנסת ללחץ ומפחדת על כך שאמות ומי יהיה עם הילדים שלי ומה יהיה והאם בכלל מה שהם אומרים לי נכון, בשלב מסויים מישהו אומר לי שאני חולמת ואני מתעקשת שזה אמיתי ולא חלום, מה זה אומר?",
      "answer": "כדאי לעשות הטבת חלום בפני שלושה, כמו כן כדאי לתת פדיון נפש לצדקה.\r\nוכן לקבל להזהר במצוה מיוחדת שעד היום לא נזהרת בה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-20T10:53:09Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:37:45.122Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-מלאכי-השרת.139650.html"
    },
    {
      "id": "139665",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139665",
      "title": "הפגנה בשנת אבל",
      "question": "האם מותר ללכת להפגנה (בעד הרפורמה) בשנת אבל? אני חוששת שמא יהיה שם מוסיקה/צפצפות/\"חצוצרות\".  יש לציין שהכוונה היא ללכת לבד ולא עם חברים",
      "answer": "שלום.\r\nמותר, אין כל בעיה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-11T00:54:01Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:39:50.399Z",
      "filename": "2025-12-הפגנה-בשנת-אבל.139665.html"
    },
    {
      "id": "139666",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139666",
      "title": "כעס, איסור או עניין חמור?",
      "question": "שלום רב,\r\n\r\nרציתי לשאול אם כעס הוא איסור ממש, או שזה יותר בגדר של עניין להתרחק ממנו, \r\nואם זה איסור, איך נדע הגדר ההלכתי בדיוק?\r\nאפשר לשאול את השאלה הזאת על הרבה מדות מגונות,\r\n\r\nכששואלים אנשים יש כאלה שיגידו שמסתבר ככה ויש כאלה שיגידו הפוך,\r\n\r\nהשאלה היא אם יש מקורות שאפשר לבנות מהם כיוון ברור בשאלה הזאת.\r\n\r\nתורה רבה.",
      "answer": "שלום.\r\nכעס, זו מידה רעה.\r\nזה לא איסור.\r\nלכן, לפעמים מותר לכעוס, למשל, אומרים חכמים, שאם בביתו יש בלגן, מותר לכעוס, כדי לעשות סדר.\r\nכל אדם קובע גבולות לעצמו:\r\nאיזוהי דרך ישרה שיבור לו האדם?\r\nכל שהיא תפארת לעושיה, ותפארת לו מן האדם. אבות, ב, א. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-11T01:04:05Z",
        "upvotes": 204
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:40:02.513Z",
      "filename": "2025-12-כעס-איסור-או-עניין-חמור.139666.html"
    },
    {
      "id": "139674",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139674",
      "title": "זיווג הצלחה פתיחת המזל",
      "question": "היי הרב, ביום חמישי כ״א באלול התשפ״ג 7.9.23 הייתי בסליחות. לפני שנה ראיתי את הבחור בעשרת ימי תשובה בסליחות ואותו דבר הוא לגביי יצאנו אחרי החגים דרך שידוך שהכרנו אך לא הסתדר והפעם בפעם השנייה ראיתי אותו שוב, יש סימן שיכול להיות שאכן זה שלי?. ",
      "answer": "אם הוא מתאים לך בדרך החיים, שמירת מצוות, דרך ארץ, יחס טוב אלייך- כדאי לנסות שוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-20T10:55:57Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:41:11.159Z",
      "filename": "2025-12-זיווג-הצלחה-פתיחת-המזל.139674.html"
    },
    {
      "id": "139675",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139675",
      "title": "שירת הלויים - המשך",
      "question": "מה שראיתי בפירוש רש\"י שהרב הפנה אותי אליו שהיו שירים שהתלוו אליהם כלים אך לא מוזכר שם שליוותה מנגינה את נוסח השירה וכן בדרך חוכמה ((להגר\"ח קניבסקי) כלהמ\"ק פ\"ג ה\"ז ביאור ההלכה ד\"ה חמש שנים.) כותב שמסתמא שהכלים היוו מנגינה בשיר ולא רק ליווי. אבל רצוני לראות מקור (עם עדיפות למקור קדום יותר)  ברור שמפורש בו שהיתה נעימה בשירת הלויים ולא רק מקום שהדבר נראה כמובן מאליו. ",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nראה במשנה מסכת ערכין פרק ב משנה ו: \"אין פוחתין משנים עשר לוים עומדים על הדוכן, ומוסיפין עד לעולם. אין קטן נכנס לעזרה לעבודה אלא בשעה שהלוים עומדים בשיר, ולא היו אומרים בנבל וכנור אלא בפה, כדי ליתן תבל בנעימה\". כלומר, הילדים היו שרים בפה, כדי שיהיה מעין תבלין וטעם טוב בנעימה.   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-09-11T01:29:26Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:41:23.384Z",
      "filename": "2025-12-שירת-הלויים-המשך.139675.html"
    },
    {
      "id": "139676",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139676",
      "title": "חציית קו התאריך הבינלאומי",
      "question": "שלום.\r\nבעולם ישנם איזורי זמן שונים. כשנעים מזרחה או מערבה, זמני השקיעה והזריחה משתנים בהתאם ולפיכך נדרש להזיז את השעון לשעה המקומית בכל מקום בכדור הארץ.\r\nכשזזים \"עד הסוף\" מזרחה או מערבה ומגיעים לקו אורך 180, ישנו קו גיאוגרפי שקרוי \"קו התאריך הבין-לאומי\". חצייה שלו גורמת לשינוי אזור הזמן מ+12 ל-12, ובעצם מאלצת אותנו לכוון את השעון יממה שלמה אחורה או קדימה.\r\nעל פניו, נשמע שלאחר כניסת השבת לחצות את הקו לכיוון מזרח ולהגיע למוצ\"ש בתוך שעה אחת.\r\nהאםזה אפשרי מבחינה הלכתית?",
      "answer": "1. כמובן שלא;\r\n2. ההנחה ש\"קו התאריך הבינלאומי\", שנקבע אזרחית, הוא גם \"קו התאריך ההלכתי\" - שגויה (לרוב הדעות התורניות).\r\n3. ספרים ומאמרים רבים הוקדשו לסוגיית \"קו התאריך ההלכתי\" - ספר שלם של הרב מ\"מ כשר; קונטרס של החזון איש; ספר של ר\"ח צימרמן; התייחסויות משמעותיות של הרב י\"א הרצוג, הרב טיקוצ'ינסקי, הרב גורן ועוד ועוד שפע דיונים מסועפים - נכון לעיין שם וללמוד את הסוגיה ביסודיות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-09-11T21:47:57Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:41:35.706Z",
      "filename": "2025-12-חציית-קו-התאריך-הבינלאומי.139676.html"
    },
    {
      "id": "139679",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139679",
      "title": "שימוש בסכך קנים המחובר עם חוטי ברזל",
      "question": "בשנים האחרונות נמכרים רשתות של קנים המחוברים ביניהם עם חוטי ברזל.\r\n\r\nבירור שעשיתי עולה שרשתות אלו מיוצרות ללא כוונה ליעוד או שימוש מיוחד אלא שכל קונה יכול להשתמש בהם למטרותיו הוא (גדר לחצר, מחיצה בין חדרים, מחצלת נוי ועוד).\r\n\r\nהשאלה היא האם אין חשש שאם קונים את הרשתות למטרת סכך לסוכה הקנים יקבלו טומאה בגלל שהחיבור בין הקנים הוא עם חוטי ברזל ולכן יאסר השימוש בהם כסכך?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם הקנים עומדים אף ללא חוט הברזל, והחוט רק עוזר לסדר אותם - הרי שהחוט לא 'מעמיד' את הסכך ואין בעיה. במקרה שהקנים לא עומדים על הסכך ללא חוט הברזל - הרי שהחוט מעמיד את הסכך. הדין הוא שלכתחילה לא מסככים את הסכך בדבר הפסול לסכך בו. אמנם מעיקר הדין ניתן לסמוך על המקילים והסוכה כשרה, ואפשר לברך על האכילה בה. \r\nישנו עצה לצאת ידי המחמירים - ניתן להעמיד קרשים המחזיקים את הקנים. לאחר העמדת הקרשים נוצר מצב שהקנים יכולים לעמוד על ידי הקרשים אף אם לא היה להם חוט ברזל. נמצא שחוט הברזל אינו מעמיד את הסכך, וניתן להשתמש ברשת קנים לסכך לכתחילה. אף על פי כן על מנת לצאת מכל הספקות - טוב להשתמש בסכך ללא חוט ברזל אם אפשר.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבתחילת ייצור ה'סכך לנצח' היו משתמשים בחוט שאינו כשר לסכך בו לחבר את הקנים. היו פוסקים שפסלו סכך זה משום החוט המעמיד את הסכך. לעומתם הורה מרן הגר\"א שפירא זצ\"ל שאף אם החוט מקבל טומאה הוא לא פוסל משום שהוא אינו מעמיד ומקיים את הסכך, אלא רק מסדר את הקנים בסדר מסוים (מקראי קודש לרב הררי עמ' רסז, ע\"ש). ועיין בילקוט יוסף (סי' תרכט, עמ' רצג) שסכך העומד על הסוכה אף ללא המעמיד - אף שאינו עומד ברוח מצויה ללא המעמיד, והמעמיד עוזר שלא ייפול ברוח מצויה, אינו נחשב מעמיד. רק אם הסכך אינו עומד כלל על הסוכה ללא המעמיד דינו כמעמיד. והביא שכן כתבו שבט הלוי, בצל החכמה ועוד. (והביא משו\"ת בצל החכמה שאף שהסוכה אינה כשרה בזמן שהרוח נושבת, הרי הסוכה חוזרת לכשרותה ברגע שתיפסק הרוח ואין חשש של תעשה ולא מן העשוי ע\"ש). \r\n\r\nלגבי העמדת סכך בדבר המקבל טומאה ראה שער הציון (תרל, ס\"ק ב) שגם לדעת המחמירים מדובר בדרבנן בעלמא, ובודאי יש לסמוך על דעת המקילים בזה. אכן לכתחילה נכון להזהר בזה לצאת ידי כל הדעות. כעין זה כתב בחזון עובדיה (עמ' מד והלאה) שטוב לחוש לכתחילה להיזהר שלא להעמיד הסכך בדבר המקבל טומאה. לדעת ערוך השולחן (תרכט יח) ניתן להעמיד את הסכך בדבר המקבל טומאה לכתחילה.\r\n\r\nיש לציין שמסתבר שחוט הברזל אינו מקבל טומאה משום שהוא אינו כלי (דבר חברון או\"ח תקפב, וכן ראה חזון איש יו\"ד קכו, ס\"ק ח). אולם למעשה אין נפקא מינה לענייננו אם החוט מקבל טומאה, שבכל מקרה לכתחילה לא מעמידים את הסכך בדבר שאסור לסכך בו אף שאינו מקבל טומאה, וחוט ברזל אינו ראוי לסכך בו (דבר חברון שם). \r\n\r\nעל כל פנים לכתחילה טוב להחמיר שלא לסכך בסכך העומד על ידי חוט ברזל. \r\nאולם יש פתרון להניח קרשים ובכך הקנים יעמדו אף ללא החוט (כך השיב לי הגר\"ד ליאור שליט\"א שנה שעברה שנת תשפ\"ג. שוב מצאתי שכבר כתב כן באתר ישיבה, וכן כתב בילקוט יוסף שם, סוף עמוד רצב, שו\"ת ישיב יצחק ח\"ט עמ' קיא בשם קובץ מבית לוי ח\"ד עמ' כא, בית דוד עמ' פח).\r\n \r\nאמנם בחוט שני (סי' תרכט, סע' ז, עמ' ריב) כתב שאם מעמידים את הסכך על ידי מסמרי ברזל ומסמרי עץ צריך קודם לחבר את המסמרי עץ ורק אחר כך לחזקם על ידי מסמרי ברזל ולא להיפך, שאם מקדים את המסמרי ברזל הרי הם המעמידים את הסוכה ומה לי שמוסיף אחר כך עוד מסמרי עץ. וכן הדין סכך כשר שחיברם בחוטים שאינם דבר שגידולו מן הארץ או שמקבלים טומאה, לא מהני שמוסיף עליהם קורות עץ על הסכך שיהיו הקורות עץ מעמידו, דהוי מעמידו בדבר שפסול לסכך בו. עכ\"ד.\r\nלכאורה יש עצה לצאת ידי שיטת החוט שני אם לאחר ששם את הסכך ואז את הקרשים, ירים את הקרשים והסכך ביחד ואז יוריד בו זמנית את הקרשים והסכך. וצ\"ע.\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-20T23:26:23Z",
        "upvotes": 653
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:42:12.097Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בסכך-קנים-המחובר-עם-חוטי-ברזל.139679.html"
    },
    {
      "id": "139687",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139687",
      "title": "מנחה לפני הזמן",
      "question": "שלום,\r\nהתפללתי לפני הזמן בטעות מנחה.. בסביבות שתים עשרה ועשרה. \r\nמה עליי לעשות עכשיו? האם יצאתי לידי חובה בתפילה?\r\nאשמח אם תוכלו להדריך אותי, תודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא יצאת ידי חובת תפילה ועליך לחזור ולהתפלל מנחה בזמן.\r\nזמן תפילה מתחיל מחצי שעה אחרי חצות (שו\"ע רלג, א). נחלקו הפוסקים לגבי מי שהתפלל בתוך החצי שעה שאחרי חצות אם יצא ידי חובת תפילה או שצריך לחזור ולהתפלל (עי' מ\"ב רלג, ס\"ק ב). למעשה  לא חוזר ומתפלל (כף החיים ס\"ק ב, שונה הלכות סע' א). אולם מי שהתפלל לפני חצות (כמו במקרה שלך) לכל הדעות לא יצא וצריך לחזור ולהתפלל. ויאמר \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", שזה תיקון מסוים למי שאמר שם שמים לבטלה (שו\"ע רו, ו).    \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-12T16:56:46Z",
        "upvotes": 693
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:43:13.853Z",
      "filename": "2025-12-מנחה-לפני-הזמן.139687.html"
    },
    {
      "id": "139689",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139689",
      "title": "ג’ל גבות בשבת",
      "question": "היי, אשמח לדעת האם מותר לשים ג'ל גבות בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להשתמש בג'ל גבות בשבת משום איסור ממרח (מ\"ב שג, פא, שש\"כ, יד, נד). \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nיש לדון אם יש בזה גם חשש בונה דרבנן (עי' ביאור הלכה שג, כז, ד\"ה 'לחף', שש\"כ יד, הע' קמד).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-13T23:57:41Z",
        "upvotes": 444
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:43:38.247Z",
      "filename": "2025-12-ג-ל-גבות-בשבת.139689.html"
    },
    {
      "id": "139691",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139691",
      "title": "בדחיפות. ביטול השתתפות ביריד שיתקיים אי’ה מחר",
      "question": "שלום וברכה\r\nבתנו וחברותיה מארגנות אי”ה יריד לקראת החגים. לפני כחודש הן סגרו עם מספר סוחרים, ופרסמו את היריד עם שמות הסוחרים. הבנות לא חתמו חוזה עם הסוחרים. \r\nבשבוע האחרון מספר סוחרים ביטלו את השתתפותם.\r\nכתוצאה מכך, הרווחים של הבנות עלולים להפגע, וגם המוניטין שלהן.\r\nהאם הסוחרים חייבים לפצות אותן?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nקשה לענות על שאלה זו בלא לדעת את כל מכלול הפרטים וכן בלא לשמוע את הצד השני. לכן עליכן לשאול את הסוחרים האם הם מוכנים לבוא לתלמיד חכם ולהציג לפניו את הסיפור, ועשות כפי שיורה לכם. (אם הסוחרים אינם מוכנים לבוא ניתן לשאול בלעדיהם). \r\n\r\nבאופן כללי:\r\nבהלכות פועלים השו\"ע (חו\"מ שלג) דן מה הדין אם בעל הבית חוזר בו לפני תחילת העבודה (ולא נעשה קנין) והפועלים לא מוצאים היכן לעבוד, ושם יש מספר חילוקים:\r\nא. אם הפועל מוצא כעת היכן להישכר בעל הבית אינו חייב לפועלים כסף, (אך יש להם תרעומת כלפיו).\r\nב. אם הפועל לא יכל להשכיר עצמו גם בשעה שבעל הבית ביקש ממנו לעבוד, ג\"כ אין לבעל הבית חיוב תשלום לפועלים, (וגם בזה יש להם תרעומת). \r\nג. אם הפועל יכל להשכיר עצמו למישהו אחר אם בעל הבית לא היה מסכם איתו, וכעת הפועל לא יכול למצוא עבודה במקום אחר, בעל הבית צריך לשלם לפועלים כיוון שגרם להם הפסד.\r\nהיינו אם נגרם הפסד ממשי לפועל מחמת זה שבעל הבית סגר איתם ניתן לחייבו ממון.\r\n\r\nע\"פ עקרונות אלו נראה ללמוד מה הדין בנידון שלכן (ע\"פ הנתונים שבשאלה),\r\nלגבי הפליירים:\r\nאם אתן צריכות להדפיס פליירים חדשים במקום הקודמים - ניתן לחייב את הסוחרים.\r\nלגבי עצם המכירה:\r\nא. אם אתן מוצאות סוחרים חדשים במקום אלו שביטלו לא ניתן לדרוש תשלום על הביטול, אך יש לכן תרעומת.\r\nב. אם מה שסוחרים אלו סגרו איתכן לא גרם לכן לדחות הצעות נוספות, ג\"כ לא ניתן לדרוש תשלום על הביטול, אך יש לכן תרעומת.\r\nג. אם דחיתן הצעות נוספות, וכעת לא ניתן להביא סוחרים במקומם - ניתן לחייב.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-11T23:40:33Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:44:02.794Z",
      "filename": "2025-12-בדחיפות-ביטול-השתתפות-ביריד-שיתקיים-אי-ה-מחר.139691.html"
    },
    {
      "id": "139695",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139695",
      "title": "חרדה- האם העולם קיים",
      "question": "שלום כבוד הרב, איכשהו בעקבות מחשבה שהייתה לי , קראתי שבהקדמה לספר הזוהר באות לד רשום שאין באמת עולם אמיתי בחוץ ושהכל המוח מייצר לנו בעצם וזה הכניס אותי ממש לחרדה, כי זאת חרדה שעלתה לי מתוך מאמר פילוסופי שקראתי בעבר וזה כביכול \" הוכיח\" שהפחד שלי נכון.\r\nממש חשוב לי לדעת שהעולם אמיתי ושאיני חיה באשליה\r\nאודה ",
      "answer": "ברור שהעולם שלנו אמיתי ולא דמיוני אחרת איך היתה התורה מצווה מצוות בעולם הזה? כוונת הדברים של חז\"ל שהעולם הזה משתנה כל הזמן לעומת העולם הבא שהוא קבוע ונצחי ולכן הוא אמיתי יותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-09-20T10:58:57Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:44:51.400Z",
      "filename": "2025-12-חרדה-האם-העולם-קיים.139695.html"
    },
    {
      "id": "139702",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139702",
      "title": "דמי ביטוח לאומי",
      "question": "חוקית, אני מחוייבת לשלם כ150 שח דמי ביטוח לאומי בחודש שאני לא עובדת בו עם תלוש מסודר. אם אני עובדת באותו חודש, אפילו שעה - אני פטורה מתשלום דמי ביטוח. המעסיק שלי רצה לחסוך לי את הסכום הזה והוציא לי תלוש על שעתיים עבודה בחודש שבו הייתי בחופש, ואת השעתיים האלה הוא יוריד לי בחודש הבא מהמשכורת. התוצאה היא שאני פטורה מתשלום על סמך דיווח לא נכון של המעסיק. בביטוח לאומי אמרו לי שלא חוקי להעביר שעות בתלוש מכורת בין חודשים, אבל העברת השעות לא הייתה מיוזמתי... האם אני צריכה למצוא דרך להעביר 150 שח לביטוח הלאומי או שמותר לי להינות מהעברת השעות שהמעסיק עשה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבחודש שאת לא עבדת חיוב התשלום לביטוח לאומי הוא עליך, וכל זמן שלא פרעו את החוב, החוב קיים, גם באופן זה שמחמת המעביד הם חושבים שאין חיוב.\r\n(יש לבדוק כמה כסף הועבר לביטוח לאומי ע\"י המעביד וכמה ירד לך מהתלוש בחודש זה, ולהפחית. (נראה לי כ7%)\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-18T08:56:51Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:14:10.805Z",
      "filename": "2025-12-דמי-ביטוח-לאומי.139702.html"
    },
    {
      "id": "139704",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139704",
      "title": "מה מותר לעשות בתהליך הגיור?",
      "question": "חברה שלי עוד חודש מתגיירת לצבא ומתחילה תהליך גיור, אבא שלה יהודי ואמא שלה נוצריה ועד לפני שנתיים לא ידעה בכלל שאיננה יהודיה, היא בזמן האחרון מנסה להתחזק כמה שיותר אך לא יודעת מה מותר ומה אסור.. מותר לה לשמור שבת? ללכת לסליחות? ללכת לבית כנסת? לשמור כיפור? לשמור חג? ממש אודה לך אם תוכל לעזור לנו????",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\nמותר לה לעשות כל מה שאמרת (שבת, כיפור, סליחות, בית כנסת, חג) במסגרת הליך הגיור אותו עוברת.\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-09-18T03:23:27Z",
        "upvotes": 128
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:14:27.988Z",
      "filename": "2025-12-מה-מותר-לעשות-בתהליך-הגיור.139704.html"
    },
    {
      "id": "139705",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139705",
      "title": "הכשרת מטבח לא כשר",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהגענו לארצות הברית לטובת ניתוח עבורי.\r\nשכרנו חדר במלון שיש בו תנור/ מדיח/ מקרר/ קומקום חשמלי/ כריים וסירים וסכו\"ם.\r\nהכל נקי וממורק אין סימן הכי קטן בתנור או במיקרו. יש כלים שהם מקרמיקה בהם אני לא נוגעת ויש מזכוכית שניתן לשטוף ולהשתמש.\r\nאשמח לדעת איך אני יכולה להכשיר את התנור ואת הסכו\"ם והסירים והאם יש אפשרות להשתמש בקומקום ללא הכשר מיוחד? \r\nאשמח לתשובתך",
      "answer": "לשואלת, גמר חתימה טובה לרפואה שלמה!\r\n\r\nהכשרת התנור, כמפורט בתשובה הקודמת: הדלקה \"על ריק\" בחום מקסימלי במשך שעה. זה לא מספיק להכשיר את התבניות, וכמובן תוכלי להשתמש בתבניות חד פעמיות.\r\n\r\nאת הסכו\"ם ניתן להכשיר באותה הזדמנות שבה מכשירים את התנור: להכניס לתנור לפני ההפעלה, והשהייה בתנור (בחום של 250 מעלות לפחות) נחשבת כ\"ליבון קל\", שמספיק להכשרת סכו\"ם.\r\n\r\nסירים שנכנסים לתנור אפשר להכשיר באותה צורה (אזהרה: יש לפרק חלקי פלסטיק לפני ההכנסה לתנור). \r\n\r\nסירים גדולים מדי שלא נכנסים לתנור אפשר להכשיר כך: לשים את הסיר על האש כאשר בתוכו שכבה דקה של מים, להמתין עד שהמים יתאדו לגמרי, ואז להתיז טיפות של מים קרים על הסיר במקומות שונים. אם הטיפות קופצות כשהן נוגעות בסיר (כמו כספית), זו הוכחה שהסיר הגיע ל- 100 מעלות, שזו הטמפרטורה הדרושה בהגעלה. אחר כך יש להפוך את הסיר כך שצדו הפנימי יהיה כלפי האש, ולחזור על התהליך (המקור להצעה: הרב יהושע בן מאיר, 'הגעלת כלים והכשרת המטבח לפסח' עמ' 12, בשם הרב אוירבך זצ\"ל. פיכת הסיר בשלב השני היא חידוש של הרב בן מאיר עצמו).\r\n\r\nקומקום - ייתכן תאורטית שהשתמשו בו לבישול נקניקיות וכדומה. כדאי להפעיל אותו פעם אחת כשהוא מלא מים ולשפוך אותם, ובכך הוא הוכשר.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-09-17T21:23:26Z",
        "upvotes": 111
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:14:40.123Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-מטבח-לא-כשר.139705.html"
    },
    {
      "id": "139706",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139706",
      "title": "ליבון כתם יבש בשבת",
      "question": "בגד שהתלכלך על ידי כרכם יבש, האם מותר להניחו מול השמש וקרני השמש מעלימים את הכתם בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם הבגד רטוב או לח אסור להעמיד בשמש שיש בזה איסור מלבן. וכן הדבר אסור מצד מראית עין, שיבואו לחשוד שכיבסת בשבת (שש\"כ טו, יא). \r\nבמקרה שהבגד יבש לא ידוע לי שהשמש באמת תנקה כך את הבגד. בכל זאת אין להתיר, שאולי יש בזה גם חשש מכבס, אף בלי מים (ראה מ\"ב שב, ס\"ק ט). ואפשר שיש גם מראית עין אם אתה מניח באופן שנראה שאתה מתעסק בכיבוס הבגד.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-18T22:17:30Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:32:54.670Z",
      "filename": "2025-12-ליבון-כתם-יבש-בשבת.139706.html"
    },
    {
      "id": "139710",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139710",
      "title": "האם מותר לעבוד באבטחה בשבת?",
      "question": "היי מעוניינת לדעת האם לעבוד ביום כיפור באבטחה עם נשק זה פיקוח נפש?",
      "answer": "שלום.\r\nאם האבטחה דרושה לצרכים בטחוניים, מותר.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-18T01:12:57Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:15:26.626Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לעבוד-באבטחה-בשבת.139710.html"
    },
    {
      "id": "139712",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139712",
      "title": "הכשרת תנור ורשת תנור",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום כבוד הרב\r\nקיבלנו תנור משומש מחילוני, ידוע שהשתמשו בו גם לבשרי וגם לחלבי והוא טרף. אשמח לדעת-\r\nא. איך ניתן להכשיר את התנור? \r\nב. איך והאם בכלל, ניתן להכשיר את רשת התנור שהייתה בתוכה?\r\nג. האם אפשר להשתמש ולהשאיר ברשת התנור בתוכו, ופשוט לא להניח עליה מאכלים ישירות? (בתוך תבנית חדשה על הרשת)\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש לחכות 24 שעות מאז השימוש האחרון. לנקות היטב. להפעיל על החום הגבוה למשך כחצי שעה. להחליף תבניות. ניתן להכשיר גם את הרשת (יש לשים לב לנקות את הרשת כמו שצריך כי זה לא תמיד קל). הכשרת הרשת היא בהשארתו בתנור בזמן החימום.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמכיון ששמים אוכל יבש ישירות על התבניות התבניות צריכות ליבון חמור, ואין זה אפשרי לעשות להם ליבון חמור, על כן יש להחליפם. ראיתי בספר הכשרות (פרק א, הלכה מב) שהצריך ליבון חמור לרשת. אולם למעשה נראה שאין צורך משום שלא מניחים אוכל ישירות על הרשת. החשש הוא שגלש אוכל על הרשת ועל כן די בליבון קל שעושים בחימום התנור. אולם צריך לנקות היטב כאמור. \r\nכל טוב!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-18T22:11:26Z",
        "upvotes": 1818
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:15:43.829Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-תנור-ורשת-תנור.139712.html"
    },
    {
      "id": "139714",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139714",
      "title": "עבודה ביום הבחירות אצל מפלגות שמאל",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני יכול לקבל עבודה ביום הבחירות העירוניות אצל אחת מן המפלגות ה\"ליברליות\", האם אני יכול לקבל את העבודה? ",
      "answer": "שלום.\r\nאין בזה \"סיוע לדבר עבירה\", כמובן אם יש לך מקום אחר, עדיף, אבל אם אין, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-18T01:18:30Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:16:00.983Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-ביום-הבחירות-אצל-מפלגות-שמאל.139714.html"
    },
    {
      "id": "139715",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139715",
      "title": "תשלום על פגיעה בעבר",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nלפני כ- 5 שנים חניתי עם הרכב בחניון תת קרקעי מאוד צפוף וכשרציתי לצאת היה רכב שחנה באחד המעברים ולא בחניה מסודרת ופגעתי בו והיתה מכה קלה בצד של הרכב. לבושתי עזבתי את המקום ללא השארת פרטים ואין לי מושג למי הרכב שייך. איך אפשר לכפר על המעשה?\r\nאני רווקה בת 25 ומרגישה שאולי זה תוקע אותי מלהתחתן \r\nתודה רבה מראש \r\nושנה טובה \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלכתחילה במקרה כזה נכון היה לדבר עם בעל הרכב הניזוק (או לחילופין להשאיר פתק על הרכב שלו) ולהציג בפניו את המקרה ולראות יחד מה עושים.\r\nאולם בדיעבד, ספק אם היית צריכה לשלם על פי דין תורה (בית דין היו צריכים לבדוק את הפרטים, שאולי אין להאשים אותך בפגיעה כתוצאה מאופן החנייה שלו וכו). וגם אם כן, יתכן מאד שהיה מוחל לך על מכה קלה בצד הרכב. \r\nידועה ההלכה שמי שגנב ולא ידע ממי גנב צריך לתת את הסכום שגנב לצורכי רבים שיהיה לו כפרה. אך כאן לא מדובר בגניבה, אלא בתשלום של היזק בשגגה, וליתר דיוק מדובר בספק חיוב נזק בשגגה.\r\n\r\nלסיכום אין לדאוג מזה כלל. ובע\"ה תזכי להתחתן בקרוב עם בעל ירא שמים, ולהקים בית נאמן בישראל!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nאסור לחנות את הרכב באופן שהוא חנה והוא עבר על גזל הרבים כפי שכתב המשנה הלכות (ח\"ד רכו): \"אדם שמחנה את רכבו במקום שאסור בחנייה, מעבר לכך שהוא עובר על דינא דמלכותא - הוא גם גוזל את הרבים, כיון דהרחוב שייך לכל העולם והוא גוזל מהם, ופלא שהעולם לא נזהרים בזה, כי קשה גזל הרבים... ואדרבה לפעמים הוא שמתנגדים על שמניחים המכונית לפני בתיהם, ומצערים את בעלי הבתים, ועכ\"פ איכא כאן גזל הרבים. וצ\"ע מאד אמאי סמכו אפילו שומרי התורה שמניחין המכונית נגד החק\".\r\n\r\nאולם מי שפוגע ברכב החונה בצורה לא טובה, והיה יכול לעבור מסביב חייב לשלם וכפי שכתב הנימוקי יוסף (מסכת בבא קמא דף יב עמוד ב): \"מדנקט ממלא שמעינן, דאי הוה מקום פנוי למיזל ביה - לית ליה רשות לשבר, ואם שבר - חייב\".\r\nאך אם מאד קשה לעבור בלי לפגוע ברכב החונה בצורה לא טובה, אף אם הדבר אפשרי אין לחייב את הנהג הפוגע. זה לשון ערוך השולחן (תיב ד): \"יראה לי מלשון רבותינו בעלי הש\"ע בסעיף ב' דשני דינים יש בממלא כל הדרך דאם מילא ממש עד שא\"א לעבור אפילו שיבר בידים פטור ובמילא הדרך ובדוחק יש מקום לעבור אם שיבר בידים חייב ואם נתקל ושברן פטור דא\"צ להטריח ולהתבונן ולילך במקום דחוק לענין שיתחייב כשנשברו ע\"י כשלונו בהם. \r\nעוד יצוין שיתכן שהפגיעה היתה קלה ולא משמעותית שהבעלים לא היו מקפידים לתקן את זה, ואין על זה חיוב תשלום.\r\nלגבי צורכי רבים, דין זה נאמר בגזל ולא בשאר חיובי תשלומים כמבואר בדברי מרן הרב קוק (אורח משפט סי' יח), והביא דבריו להלכה המנחת אשר (פרשת ויקרא).\r\nבכל מקרה גם מי שחייב כסף לאחר, אם אי אפשר לתקן הקב\"ה מקבל שבים, ומסייע בידם לתקן הכל, [(עי' דברי הרב קוק באורות התשובה (ז ו) גם לגבי גזל)].\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-06T15:01:51Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:16:13.120Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-על-פגיעה-בעבר.139715.html"
    },
    {
      "id": "139718",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139718",
      "title": "ציון החידא והרב אליהו",
      "question": "לאחר בניית הציון הגדול בקבר הרב מרדכי אליהו, נמצאים סמוכים זה לזה קבר מרן החיד\"א ומיד אחריו קבר הרב אליהו. לעיתים אנו עולים להתפלל על קבר הרב אליהו וחולפים על פני ציון החיד\"א הסמוך. האם אין בכך בזיון לרב החיד\"א?",
      "answer": "כדאי לעבור קודם לציון של החיד\"א ולומר שם פרק תהילים, ואחר כך לציון של הרב אליהו זצ\"ל ושם להתפלל ולבקש כרצונך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T14:51:44Z",
        "upvotes": 115
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:35:05.809Z",
      "filename": "2025-12-ציון-החידא-והרב-אליהו.139718.html"
    },
    {
      "id": "139719",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139719",
      "title": "מזוזה בחדר משרתת",
      "question": "שלום,\r\nיש לנו בבית משרתת גויה ויש לה חדר מיוחד בשבילה, האם חדר זה חייב במזוזה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלשאלה זו התייחס ערוך השולחן (יו\"ד רפו, ג):\r\n\"ויש להסתפק כשהישראל מחזיק בביתו משרתים אינם יהודים ומיחד להם חדר להם לבדם אם אותו החדר חייב במזוזה? ונראה דחייב דהא דירת ישראל היא לעבדיו. ולא דמי למשכיר ביתו לאינו יהודי דפטור משום דמזוזה חובת הדר היא, דהתם לא מקרי דירת ישראל דשכירות לשעתו כממכר הוא לכמה דברים, אבל הכא דירת ישראל היא\". \r\nערוך השולחן מחלק בין השכיר דירתו לגוי שאינו חייב במזוזה כיוון שהדירה נקראת על שם השוכר. אבל בייחד חדר למשרת החדר מכלל הבית שנקרא על שם ישראל ולכן חייב במזוזה.\r\n\r\nובתשובות והנהגות (א, תרנ) כתב על דברי ערוך השולחן:\r\n\"נראה שזה דוקא כשיש לו בבית כמה חדרים, ומסר חדר אחד למשרת גוי אז חייב במזוזה, אבל כאן בדרום אפריקה שהחדר עבור המשרת הגוי הוא בחוץ בחצר, ונבנה במיוחד אך ורק עבורו, לא נקרא דירת ישראל ולכן פטורים ממזוזה\".\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-12T21:56:45Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:35:17.944Z",
      "filename": "2025-12-מזוזה-בחדר-משרתת.139719.html"
    },
    {
      "id": "139722",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139722",
      "title": "מוקצה - להזיז טישו ובכך הגפרורים יזוזו",
      "question": "בס״ד\r\nשלום כבוד הרב ברצוני לשאול בבקשה, האם מותר להזיז מוקצה על ידי חפץ אחר? כי קרה לי בשבת שהטישו שהייתי צריכה היה נמצא ליד קופסאת גפרורים, וידעתי שאם אוציא אותו הם כנראה יפלו או יזוזו, האם מותר לעשות כך?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר להזיז את הטישו אף אם קופסת הגפרורים יזוז. זה נקרא טלטול מן הצד. טלטול מן הצד מותר לצורך דבר המותר (שו\"ע, שיא ח). כלומר מכיוון שאת רוצה את הטישו ואת לא מנסה להזיז את הגפרורים זה מותר. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nאם הנחת את קופסת הגפרורים על הטישו לפני שבת בכוונה, הרי שהטישו הופך להיות בסיס לדבר האסור והטישו בעצמו נהפך למוקצה. אולם על מנת שחפץ ייהפך להיות בסיס לדבר האסור יש כמה פרטים כגון שהנחתם בכוונה את הגפרורים על הטישו ולא ששכחתם את הגפרורים על הטישו, ועוד פרטים (ראה שש\"כ, פ\"כ סע' מח-פב). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-18T22:21:45Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:35:54.273Z",
      "filename": "2025-12-מוקצה-להזיז-טישו-ובכך-הגפרורים-יזוזו.139722.html"
    },
    {
      "id": "139731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139731",
      "title": "שינוי מקום בברכות בבסיס צבאי",
      "question": "אני חייל ולרוב אני עובד בחוץ בשטח פתוח וזז ממקום למקום בבסיס כחלק מהעבודה\r\nשאלה ראשונה : אם ברכתי במקום אחד שהכל על המים ואז תוך כדי עבודה אני זז ממקום למקום האם צריך לברך שוב, ומתי צריך לברך נפשות \r\n\r\nשאלה שנייה: אני נוסע ברכב מהצפון לדרום וברכתי מזונות על עוגיה בתוך האוטו ולאחר כשעה רציתי לאכול עוד עוגיה והסתפקתי אם לברך או לא אז לא ברכתי משום סב״ל מה צריך לעשות במקרה כזה ולגבי ברכת על המחייה מתי צריך לברך אותה במקרה כזה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. יש להתייחס לשתי נקודות: לכמה זמן תופסת הברכה על שתייה בהנחה שאין שינוי מקום. כמו כן יש להתייחס לשאלה של שינוי מקום בבסיס צבאי.\r\nאם אין שינוי מקום, ההלכה היא שברכה ראשונה פוטרת את השתייה (אפילו לכל היום מבחינה עקרונית) כל עוד שלא הסחת את דעתך מהאכילה או השתייה. לעניין ברכה אחרונה ניתן לברך עד שעובר שיעור עיכול (ביאור הלכה קצ, ד\"ה 'אחר'). מכיוון שיש לחשוש שיעבור שיעור עיכול ותפסיד ברכה אחרונה על השתייה הקודמת, לכן אם אתה מתכוון לשתות ברצף ללא הפסקות של חצי שעה - יש לברך ברכה ראשונה פעם אחת לפני השתייה הראשונה וברכה אחרונה אחרי השתייה האחרונה. אם אינך יודע שתשתה ברצף כל פחות מחצי שעה, יש לברך ברכה אחרונה אחרי כל שתייה, וכאשר אתה שותה מחדש יש לברך שוב ברכה ראשונה על כל שתייה [ראה הליכות שלמה שבועות (עמ' שעד), אור לציון (ח\"ב, יב, יז), וזאת הברכה עמ' 51-52]. \r\n\r\nאם יש שינוי מקום זה מחייב ברכה אחרונה על השתייה הקודמת ושוב ברכה ראשונה על השתייה החדשה. לגבי שינוי מקום בסיס צבאי הדין כך - הבסיס כרגיל מוקף במחיצות. על כן כל השטח הפתוח נחשב כמקום אחד. לכן אם אתה מברך בשטח פתוח (תחת כיפת השמיים) אינך צריך לברך כל עוד אתה נשאר בשטח פתוח. כאשר אתה נכנס למבנה כלשהו הרי זה שינוי מקום ומצריך לברך ברכה אחרונה על המים ששתית ושוב ברכה ראשונה על המים שתשתה במבנה (ראה מ\"ב קעח, כה). אם אתה מברך בתוך מבנה אין לברך שוב כל עוד שאתה תחת גג אחד. לכתחילה אין לצאת מחדר אחד לחדר אחר אלא אם כן הייתה דעתך מלכתחילה לצאת מהחדר או שאתה רגיל לצאת מחדר לחדר בתוך המבנה (ראה פסקי תשובות קעח הע' 11 לגבי שינוי מקום בבית מלון ובמוסד לימודים ותקיש לעניננו, ואכמ\"ל). \r\n\r\nחשוב להדגיש: אין דין שינוי מקום ב'הולך דרכים'. הולך דרכים אינו רק כאשר אדם בפועל הולך בדרך, אלא אף אם בירך בתוך הבית ודעתו הייתה לצאת החוצה ושתה בעמידה באופן שנראה שעומד לצאת מהבית, ואז רשאי להמשיך לשתות מחוץ לבית [אגרות משה (ח\"ב, סי' נז), אור לציון (ח\"ב, יב, טו) וזאת הברכה (עמ' 62)]. על כן במקרה שלך שאתה רגיל לנוע ממקום למקום בתוך הבסיס אני מציע לך לשתות בעמידה כשדעתך לזוז ממקום למקום בבסיס ואז אתה בגדר הולך דרכים שאין אצלך שינוי מקום והברכה תפטור אותך בכל מקום (ועדיין יש לשים לב לזמן שיעור עיכול כנ\"ל בסעיף א).\r\n\r\nב. הכלל כאמור הוא שלעניין ברכה ראשונה הברכה שבירכת פוטרת כל עוד שלא הסחת את דעתך מהאכילה או השתייה, ולעניין ברכה אחרונה ניתן לברך עד שעובר שיעור עיכול (ביאור הלכה קצ, ד\"ה 'אחר').\r\nלמעשה תלוי בדעתך בזמן תחילת האכילה. אם בתחילת האכילה חשבת לאכול עוגיה אחת, ואחר שעה נמלכת לאכול עוד אחת, הרי שזה נחשב שתי אכילות ואתה צריך לברך מחדש. לעומת זאת אם בתחילת אכילתך חשבת לאכול כמה עוגיות בהפסקים מסתבר שאין כאן הסח דעת, אף אם עבר שעה. (ראה בוזאת הברכה עמ' 189 בשם הגרי\"ש אלישיב שבזמן הזה בדרך כלל אף שאדם חושב שלא לאכול או לשתות עוד אין זה חשוב היסח הדעת משום שאין לנו גמירות דעת, שהרי אנו נמלכים ומשנים דעתנו תדיר, אלא אם כן אדם היה מוכרח לסיים אכילתו כגון שממתינה לו מונית). \r\nלגבי ברכה אחרונה על העוגייה אם היה בו שיעור ברכה אחרונה היה ראוי לברך יותר מוקדם שלא להיכנס לספק שעבר שיעור עיכול באכילה מועטת כזאת. אולם בדיעבד כל עוד שלא עבר 72 דקות אפשר עדיין לברך ברכה אחרונה אפילו באכילה מועטת (מ\"ב קפד כ). \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nתלמיד חכם גדול העיר לי: \"לגבי בסיס אני מסתפק אם נחשב מוקף מחיצות, לענ\"ד יתכן שמחיצות מועילות רק כשמטרתם להגדיר מקום לתכלית מסוימת כמו גן, אבל בתוך בסיס יש הרבה מקומות ויתכן שנחשב כמו עיר מוקפת (עיין פסקי תשובות קעח יד, לגבי עיר מוקפת). מכל מקום גם במוקף דעת המ\"ב כהחיי אדם שזה מועיל בסתמא ולא כשבתחילה היתה דעתו לאכול במקום אחד דוקא\". עכ\"ד.\r\n\r\nדעת הגרי\"ש אלישיב (וזאת הברכה, תחילת פרק ו) היא שגם בעיר מוקפת חומה ברכה אחת פוטרת את כל השטח המוקף, ולא צריך אפילו מחיצות, ודי אפילו עירוב. אף לסברא המוזכרת בפסקי תשובות בשם הפתחי הלכה שעיר מוקפת חומה אינו בגדר מוקף גדר, זאת משום שעיר היא מקום גדול שיש שם הרבה מטרות ואין בעלות יחיד על המקום כמובא שם. אולם בסיס צבאי אין לו מטרות שונות והכל שייך לגוף אחד. \r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-18T22:09:18Z",
        "upvotes": 115
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:36:53.799Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-מקום-בברכות-בבסיס-צבאי.139731.html"
    },
    {
      "id": "139736",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139736",
      "title": "נדרים ושבועות",
      "question": "בס״ד\r\nשלום רב ישבתי עם חברים ודיברתי על זה שעבדתי באבטחה אחרי הצבא וזה וזה ונשבעתי להם שאני לא אהיה באבטחה יותר או משהו כזה ואני רוצה ללמוד מחשבים אולי קורס באבטחת מידע ושדיברתי איתם דיברנו על אבטחה לא על מחשבים וזה אבל בגלל שבשם של אבטחת מידע יש אבטחה כאילו בשם אז אני לא יודע מה לעשות אם זה גם תופס או מה אני צריך לעשות תודה רבה",
      "answer": "צריך להיזהר בלשון,\r\nאבל כאן הדברים שונים.\r\nבין אבחה מקומות.\r\nלבין לימוד מחשבים/ אבטחת מידע.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-18T10:49:17Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:37:54.296Z",
      "filename": "2025-12-נדרים-ושבועות.139736.html"
    },
    {
      "id": "139738",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139738",
      "title": "גמרא",
      "question": "במסכת בבא מציעא דף פז שואלים למה אברהם לא הגיש לחם מלאכים שכתוב שהוא אמר לשרה \"לשי ועשי עוגות\" שכתוב אחר כך \"ויקח חמאה וחלב ובן הבקר אשר עשה\" עונים שהוא נהג איזו חומרא בעניין הנידה שתהיה לשרה והוא לא יכל להגיש את העוגות. אחרי זה שואלים למה שאלו המלאכים איפה שרה אחד התירוצים היה שרצו לשגר לה כוס של ברכה. התירוץ הזה לא מסתדר כי הם לא אכלו לחם אז איך הם בירכו ברכת המזון.",
      "answer": "שלום\r\nשאלה יפה מאד!\r\nהרמ\"ע מפאנו בספרו מאמר הנפש כותב שבדורות הראשונים, קודם מתן תורה, על כל מאכל שאכלו, בין על לחם ובין על שאר דברים, היו מברכים את ברכת הזן בלבד, והיו מברכים אותה על הכוס.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-20T21:49:05Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:38:18.590Z",
      "filename": "2025-12-גמרא.139738.html"
    },
    {
      "id": "139740",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139740",
      "title": "שאלת המשך - לימוד תנ\"ך לילדים",
      "question": "שלום הרב,\r\n\r\nרציתי לשאול, יש לי אחיינים שב\"ה כבר סיימו את הנביאים הראשונים והגיעו לישעיה, בגילאי גן וכיתות ראשונות של בית ספר.\r\nהחל מישעיה יש בעיקר נבואות שקשורות למעשיהם של ישראל ופחות דברים שמעניינים ילדים כמו סיפורים, ויש קושי להמשיך.\r\nהאם לעודד אותם להמשיך? או להגיד להם לדלג לדברי הימים וכדומה ואז להשקיע יותר בחזרות ובלימוד משניות, או אם יש ספרים אחרים שהרב מציע לגיל הזה ללימוד עצמאי (ואת הנביאים האחרונים והכתובים ילמדו כשיגדלו יותר)?\r\n\r\nעל גבי זה אני רוצה לשאול שאלה כללית בהקשר של צניעות, בישעיה וירמיה וכן במקומות נוספים בנביאים האחרונים יש עיסוק מרכזי בחטאים שקשורים לעריות, וזה מוזכר כמעט בכל פרק, וכמה פעמים. האם יש להעדיף דילוג על הספרים האלה עם ילדים לפני גיל תיכון או ש\"בן חמש למקרא\" כולל את כל התנ\"ך, ועלינו לדאוג שילמדו את הכל (ובאופן שהרב הסביר לגבי סיפור אמנון ותמר)?\r\n\r\nתודה רבה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nלדעת כמה מן המפרשים, הדרכת חז\"ל \"בן חמש למקרא בן עשר למשנה\" (אבות ה', כא), משמעה שעד גיל עשר הילד אמור לסיים את כל התנ\"ך. כך כותב רש\"י בפירושו למשנה זו: \"בן עשר למשנה - דודאי באלו חמשה למד המקרא\". וכך יותר מפורש במשנת יעבץ שם: \"מקרא - הוא התנ\"ך, תורה שבכתב בכלל\", וכן בספר נחלת אבות לאברבנאל: \"שבחמשה שנים בהיות למודו כהוגן ידע לקרוא כל הכ\"ד ספרים\". וכן במפרשים נוספים.\r\nיש מן הפוסקים שפסקו כך להלכה, שהאב חייב לדאוג לכך שבנו ילמד את התנ\"ך כולו (עיין רמב\"ם הל' תלמוד תורה א', ז; ט\"ז יו\"ד רמ\"ה, ב), אם כי פוסקים אלה לא הגדירו במפורש את הגיל שבו יש ללמד את התנ\"ך לילדים. לעומת זאת, יש מפרשים ופוסקים שנקטו שאין חיוב על האב ללמד לבניו את כל התנ\"ך (ראה רש\"י קידושין ל' א, ד\"ה \"תורה\"; ש\"ך יו\"ד רמ\"ה, ה).\r\nאכן בפרקי הנבואות יש יותר קושי ללמד את הילדים לעומת החלקים הסיפוריים שבתנ\"ך. אבל אפשר בהחלט ללמד אותם את המשמעות של הנבואות, התוכחות והנחמות וכדומה. אני לא רואה הבדל מהותי בין לימוד של נושאים אלה לבין לימוד של משניות וכדומה, שגם שם כמובן לא מדובר בסיפורים. כשם שאת ההלכות שבמשנה אפשר להסביר לילד בצורה מוחשית כך שהוא יבין במה מדובר, כך גם את הנבואות אפשר להסביר לו בצורה מוחשית שתתאים לגילו.\r\nאבל כמובן, הדבר תלוי באופיו של הילד וביכולת של המלמד להעביר לו את הדברים. אם אתה מרגיש שבפרקים הללו הילדים מאבדים עניין ומתקשים להבין, ואילו במשניות וכדומה הם מתעניינים ומבינים יותר, אפשר לדחות את לימוד פרקי הנבואה לשלב מתקדם יותר.\r\nלגבי ענייני הצניעות שבפרקים אלה - אכן ישנם פרקים בנביאים שיש קושי ללמד אותם לילדים צעירים. אני לא רואה שענייני עריות מוזכרים \"כמעט בכל פרק\" כפי שכתבת, אבל אכן ישנם איזכורים של עניינים אלה לא פעם, אם כתוכחה על חטאים בתחום זה ואם כדימוי כללי של התנהגות עם ישראל להתנהגות של זנות ופריצות. כאשר מדובר בפסוק או שנים, שעוסקים בתיאור כללי של חטאים מסוג זה, אפשר להסביר זאת לילדים, וכפי שהדגמתי בתשובות הקודמות. אך לעיתים ישנם תיאורים ארוכים ומפורטים שקשה להסביר אותם לילדים - הבולט שבהם הוא יחזקאל פרק כ\"ג. במקומות כאלה אפשר לומר לילד שזהו פרק שאינו מתאים לגילו ולדלג עליו, או להסביר בקצרה את הרעיון של הפרק, שהוא מדמה את ממלכות ישראל ויהודה לנשים שעוזבות את הבעל ואת המשפחה ומבלות עם גברים אחרים, שזה דבר חמור מאד.\r\nמבחינה זו, ייתכן שהדרכת חז\"ל ללמד לילדים את כל התנ\"ך כולו עד גיל עשר, התאימה יותר בעבר, כאשר כפי הנראה ההתבגרות הנפשית של הילדים היתה בגיל מוקדם יותר מאשר כיום. ייתכן שבזמננו באמת חלקים מסוימים מתאימים להילמד בגיל יותר בוגר. אבל העיקרון צריך להיות ברור, שהתנ\"ך הוא אבן היסוד של התורה והיהדות, ולפיכך אין לדלג עליו וללמד את התלמידים רק משנה וגמרא וכדומה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-05T11:38:22Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:38:42.868Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך-לימוד-תנ-ך-לילדים.139740.html"
    },
    {
      "id": "139741",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139741",
      "title": "לאכול את ראש הדג",
      "question": "האם חובה לאכול את הראש הדג, או מספיק לומר את היהי רצון?",
      "answer": "מספיק לומר את ה 'יהי רצון'\r\nשנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-13T22:21:28Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:18:52.876Z",
      "filename": "2025-12-לאכול-את-ראש-הדג.139741.html"
    },
    {
      "id": "139742",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139742",
      "title": "האם אונן יכול להשלים מניין",
      "question": "האם אונן יכול להשלים מניין?",
      "answer": "אונן לא יכול להשלים מניין לתפילה או להיות חלק מזימון.\r\nיכול להצטרף למניין לקדיש. (ילקו\"י לאחר שהנפטר הועבר לחברה קדישא)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-13T22:23:31Z",
        "upvotes": 225
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:19:04.994Z",
      "filename": "2025-12-האם-אונן-יכול-להשלים-מניין.139742.html"
    },
    {
      "id": "139743",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139743",
      "title": "הפרדה בין תקיעות חובה לרשות",
      "question": "מקובל שאין תוקעים בערב ראש השנה בשופר כדי להפריד בין תקיעות חובה לרשות ולבלבל את השטן. אם כן ערב ראש השנה שחל להיות בשבת, מדוע לא תוקעים בשופר ביום שישי? הרי נוצרת הפרדה של השבת בין תקיעות החובה לרשות. ואדרבא זה יכול לבלבל יותר את השטן שלעיתים תוקעים ולעיתים לא תוקעים בערב ראש השנה?\r\n",
      "answer": "א. מעיקר הדין היו תוקעים - לפחות ב\"בית הועד\" - בר\"ה שחל בשבת, כך שכן היו מתקיימות תקיעות בשבת, ולא נתנו חכמים דבריהם לשיעורים  \r\nב. גם לגבינו, העובדה שהשבת היא היא שמונעת תקיעה, ידועה גם לשטן ולא \"מבלבלת\" אותו ו\"מערבת\" דעתו.  רק כאשר הנוהג הוא לתקוע ובכ\"ז אין תוקעין, אז מתערבת ומתבלבלת דעתו. \r\nואחר הכל יודגש כי מושגים אלה - ערבוב שטן ובלבולו - אל להם להיתפס כפשוטם, כמובן. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-09-19T11:08:09Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:19:17.157Z",
      "filename": "2025-12-הפרדה-בין-תקיעות-חובה-לרשות.139743.html"
    },
    {
      "id": "139744",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139744",
      "title": "האם מותר לאכול שקדים טחונים בתוך עוגה בראש השנה?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם מותר לאכול שקדים טחונים בתוך עוגה בראש השנה?\r\nאני רוצה להכין עוגה ששקדים טחונים זה אחד מהמרכיבים שלה.\r\n\r\nתודה ",
      "answer": "אמנם בהלכה מוזכר שאין לאכול אגוזים בלבד אולם יש נוהגים גם שלא לאכול שקדים. לכן הדבר תלוי במנהג שלכם.\r\nבכל מקרה, בשקדים טחונים שמעורבבים בעוגה יש עוד סיבה להקל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-09-18T23:22:25Z",
        "upvotes": 409
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:19:29.903Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לאכול-שקדים-טחונים-בתוך-עוגה-בראש-השנה.139744.html"
    },
    {
      "id": "139745",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139745",
      "title": "אמירת שירת הבריאה בראש השנה",
      "question": "במסכת ראש השנה לב ב: מובא שאין אומרים שירה בראש השנה וביום כיפורים. האם מכך ניתן להבין שלא מקובל לומר שירת הבריאה בראש השנה?",
      "answer": "אפשר לומר, הכוונה שם לאמירת הלל שלא אומרים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-18T10:47:17Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:19:42.047Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-שירת-הבריאה-בראש-השנה.139745.html"
    },
    {
      "id": "139747",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139747",
      "title": "טבילה בבריכה לפני החג",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nשמי יהודה פרץ. אני נמצא באפריקה ומאוד מסוכן לצאת החוצה. אין פה ים, מעיין או נהר. האם אני יכול לטבול בבריכה לפני ערב החג",
      "answer": "יהודה היקר שלום רב !\r\nודאי שכבודו יטבול בבריכה ולא יסכן את עצמו חלילה.\r\nמלבד זאת צריך לדעת שגם טבילה במים שאובים (כמו בבריכה), מועילה לתוספת קדושת שבת ויו\"ט.\r\n\r\nשנה טובה וגמר חתימה טובה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-09-21T14:45:22Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:40:08.876Z",
      "filename": "2025-12-טבילה-בבריכה-לפני-החג.139747.html"
    },
    {
      "id": "139748",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139748",
      "title": "כמה נרות נשמה צריך להדליק לזכר הורים לפני יום הכיפורים?",
      "question": "האם צריך להדליק לזכר הוריו שנפטרו, לכל אחד נר או מספיק נר נשמה אחד לשניהם?",
      "answer": "לדעת המשנה ברורה מספיק נר נשמה אחד לזכר שני ההורים שנפטרו.\r\nאך כף החיים כתב להדליק לכל נר נשמה לכל אחד.\r\nוכתב הרב מרדכי אליהו זצ\"ל - עדיף נר לכל אחד.\r\n\r\n(מקורות - רמ\"א תר\"י, ד. משנ\"ב יב', כה\"ח כז, מאמר מרדכי למועדים מד, סא)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-14T17:27:49Z",
        "upvotes": 485
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:40:21.008Z",
      "filename": "2025-12-כמה-נרות-נשמה-צריך-להדליק-לזכר-הורים-לפני-יום-הכיפורים.139748.html"
    },
    {
      "id": "139750",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139750",
      "title": "יציאה לחו\"ל לצורך טיול",
      "question": "שלום לכבוד הרב. אבי מארגן טיול לחול למשפחה המורחבת. ואני לא יצאתי מהארץ וגם לא רוצה לצאת. אבל אישתי ואבא שלי מאוד לוחצים שאבוא. האם יש היתר לצאת בשביל לשמח את אישתי ואבי?",
      "answer": "שלום.\r\n\"איש אמו ואביו תיראו, ואת שבתותי תשמורו\"!\r\nכיבוד הורים, רק כשאין איסור בדבר.\r\nיציאה לחו\"ל לטיול, אסורה, כמפורש בשו\"ע סי' תקלא'.\r\nנסה לשכנע גם את אשתך בכך.\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-19T20:01:44Z",
        "upvotes": 288
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:20:14.781Z",
      "filename": "2025-12-יציאה-לחו-ל-לצורך-טיול.139750.html"
    },
    {
      "id": "139752",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139752",
      "title": "שימוש בטעות בנייר כסף לחלבי ובשרי באפיה",
      "question": "שלום.\r\nבטעות לאחר אפיית לזניה חלבית בתנור החלבי בתבנית חלבית מכוסה בנייר כסף, השתמשנו באותו נייר הכסף (שהיה נקי ולכן התבלבלנו) וכיסינו תבנית בשרית עם עוף והכנסנו לתנור הבשרי.\r\nהאם השימוש החוזר בנייר הכסף גורם לעוף להיות אסור באכילה? לתבנית הזכוכית של העוף להזדקק להכשרה? לתנור הבשרי להזדקק להכשרה?\r\nתודה! ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאני מניח שנייר הכסף אכן היה נקי כפי שמפורש בשאלתך.\r\nאם השתמשתם בנייר הכסף הנקי לכסות לזניה חלבית ביום אחר (לאחר 24 שעות מהזמן שנייר הכסף כיסה מאכל בשרי) לא היה צריך להכשיר כלום והאוכל בסדר.  \r\nאולם אני מניח שהשתמשתם בנייר הכסף באותו יום לבשרי ושוב ללזניה חלבית. אם כן התבנית מזכוכית צריכה הגעלה. אתם יכולים גם לעשות ליבון קל לכלי בכך שתשימו אותו לאחר ניקוי בתנור בחום הגבוה למשך כחצי שעה. התנור לא צריך הכשרה. האוכל בסדר אם היה פי ששים באוכל כנגד נייר הכסף. מכיוון שנייר כסף הוא דק מאד יש סיכוי סביר שזאת המציאות.\r\n\r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\nהדין מפורש בשו\"ע (יו\"ד, צג, א): \"קדירה שבשל בה בשר לא יבשל בה חלב. ואם בישל בה בתוך מעת לעת -- אסור בנותן טעם (וצריך לשער נגד כל הקדירה). אבל אם שהה מעת לעת קודם שבישל בה -- הוי ליה נותן טעם לפגם ומותר התבשיל אבל הקדרה אסור לבשל בה לא בשר ולא חלב. הגה: אבל שאר דברים מותר (ריב\"ש סימן קכ\"ו בשם סמ\"ק ובהגמי\"י פ\"ט). ודין כסוי קדרה כדין קדירה עצמה (ד\"ע ואו\"ה)\".\r\n\r\nדין נייר הכסף כדין מכסה של קדירה.\r\n\r\nלגבי כלי זכוכית - אשכנזים מחמירים בפסח לא להכשיר בהגעלה עפ\"י דעת הרמ\"א (תנא, כו). לדעת היביע אומר (ח”ד, או”ח, סימן מ”א, אות ו) גם לרמ\"א ניתן להקל לעניין בשר וחלב ולהסתפק בשטיפה בלבד בין בשר לחלב וכשיטת השו\"ע בפסח. אחרים חולקים וסבורים שהרמ\"א מחמיר גם לעניין בשר וחלב שאין להכשיר כלי זכוכית אפילו ההגעלה. למעשה המנהג אצל בני אשכנז להגעיל כלי זכוכית (חוץ מפסח שלא מועילה הגעלה כאמור).\r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-20T22:42:26Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:41:09.602Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בטעות-בנייר-כסף-לחלבי-ובשרי-באפיה.139752.html"
    },
    {
      "id": "139753",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139753",
      "title": "עוד בנושא הוספת מים בחג למיחם עם טרמוסט",
      "question": "מיחם עם טרמוסט כידוע אעפ שאינו במצב רתיחה אלה במצב שבת הרי גוף החימום דולק בכדי לשמור על חום המים.וכשמוסיפים מים קרים אעפ שמראה שנכנס למצב רתיחה הרי מה שונה מצב זה שמותר להגביר אש לצורך אוכל נפש?\r\nומה גם הרי זה נעשה ע״י גרמה.\r\n\r\nבבקשה תשובתכם\r\n",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nביררתי עם מכון צומת. בדרך כלל יש שני גופי חימום, האחד פעיל כל הזמן בחום נמוך והשני פועל ומושבת חליפות. הוספת מים קרים מרובים עלולה להפעיל אותו מחדש באופן מיידי, וזו לא הוספת אש אלא יצירת אש חדשה. לכן יש לעשות זאת בכמויות קטנות או בזמן ששומעים שגוף החימום פועל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-04-17T15:20:55Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:41:21.742Z",
      "filename": "2025-12-עוד-בנושא-הוספת-מים-בחג-למיחם-עם-טרמוסט.139753.html"
    },
    {
      "id": "139756",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139756",
      "title": "סעודה שלישית בראש השנה שחל בשבת ושירת זמירות",
      "question": "האם בראש השנה שחל להיות בשבת יש לאכול סעודה שלישית? ואם כן זה יקטין את הרעב לקראת סעודת החג השני? ושאלה נוספת האם יש לומר זמירות בכל סעודות שבת שחל בראש השנה? האם מה שנאמר על ראש השנה: \" אין אומרים שירה בראש השנה וביום כיפורים (ראש השנה לב ב)\", תקף גם לגבי זמירות?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. כאשר ראש השנה חל בימי שבת וראשון, לכתחילה יש לאכול סעודה שלישית בשבת עד שלש שעות מהשקיעה. מי שלא הספיק לאכול עד אז יאכל סעודה שלישית מצומצמת - קצת חלה, כדי שיאכל סעודת יום טוב לתיאבון (מ\"ב תקכט, ח, ביאור הלכה ד\"ה ממנחה ולמעלה'). ואם בני הבית רעבים יכולים לאכול מעט יותר (עי' ביאור הלכה שם, ד\"ה 'בערב יום טוב'). \r\nב. נכון לשיר זמירות שבת כבכל שבת. גם בראש השנה שחל ביום חול ניתן לשיר שירים, וכפי שנוהגים בכל בתי הכנסת לשיר שירי דבקות במהלך התפילה. אף שאין אומרים הלל בראש השנה, זה מפני שהלל הוא שמחה שלמה. בכך ביאר רבי חיים מבריסק (מובא במקראי קודש ימים נוראים סי' י, שאמר הגרי\"ז בשם אביו) מדוע אומרים בראש השנה שיר של יום. \r\nמכל מקום ראוי לשיר באופן המתאים ליום הדין, \"וגילו ברעדה\" (ראה מטה אפרים תקפג, א). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nעדיין מסופקני במה שנוהגים בכמה מקומות לרקוד בראש השנה. אפשר שזה כבר לא מתאים לאיזון העדין בין השמחה ליראה. אף שראיתי סיפור חסידי המלמד על החשיבות של ריקוד בראש השנה, לאו מר בריה דרב אשי חתים עליה. אולם הנח להם לישראל, וחלילה לעורר מחלוקת ביום הקדוש. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-20T22:36:06Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:20:52.214Z",
      "filename": "2025-12-סעודה-שלישית-בראש-השנה-שחל-בשבת-ושירת-זמירות.139756.html"
    },
    {
      "id": "139760",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139760",
      "title": "כרישה בראש השנה",
      "question": "האם מותר בראש השנה לאכול את הכרישה בצורת קציצות, או חייבים לאכול את הירק כמו שהוא?",
      "answer": "הנוהגים על פי הבן איש חי נהגו לומר את ה 'יהי רצון' לקרוע את הכרישה, מפני חשש תולעים.\r\nויש שעשו קציצות - כל המנהגים מקובלים. רק שהירק יהיה בדוק ונקי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-20T07:39:34Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:21:26.544Z",
      "filename": "2025-12-כרישה-בראש-השנה.139760.html"
    },
    {
      "id": "139761",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139761",
      "title": "האם מותר לצחצח שינים בצומות הקלים",
      "question": "האם מותר לצחצח שיניים בצומות הקלים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשר לצחצח שיניים בצומות הקלים שהם צום גדליה, עשרה בטבת, תענית אסתר, ושבעה עשר בתמוז. רק יש להיזהר שלא לבלוע מים.\r\nבתשעה באב ניתן להקל רק במקרה שאי הצחצוח גורם צער גדול. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (תקסז ג): מי שדרכו לרחוץ פיו בשחרית בתענית צבור, לא כשר למעבד הכי\". הרי שראוי שלא לשטוף את הפה בצום אף שמותר מעיקר הדין. \r\nבמשנה ברורה (תקסז ס\"ק יא) כתב: \"ובמקום צער יש להתיר רחיצת פה במים בכל תענית ציבור רק שיזהר ביותר לכפוף ראשו ופיו למטה שלא יבא לגרונו ואפילו בתשעה באב יש להתיר כשהוא לו צער גדול וביום הכיפורים יש להחמיר גם בזה [ח\"א וכ\"כ בא\"ר]\".\r\nנראה שכיום אנשים מצטערים אם לא מצחצחים או שמים מי פה בצום. [ראה שרידי אש (ח\"א סי'  ל) לגבי צחצוח שיניים בשבת: \"אי אפשר לרוב בני אדם לעמוד בלא נקיון שינים\"]. \r\n \r\nבערוך השולחן (תקסז ג) התיר לשטוף את הפה בצום כאשר שוטף באופן שלא יבלע מים. וזה לשונו: \"מי שדרכו לרחוץ פיו בשחרית בתענית ציבור – אין נכון לעשות כן, דקרוב שיבלע בגרונו. ויראה לי דזהו כשמכניס המים בעומק לפיו, ומעלה פיו למעלה ומחלחל המים בגרונו. אבל כשנוטל המים לפיו והוא עומד שחוח, וכוונתו רק לנקות השיניים, ואין חשש שיבלע בגרונו – מותר לבד בתשעה באב ויום הכיפורים\".\r\nוכן פסק הגר\"מ פיינשטיין זצ\"ל שמותר לרחוץ פיו בכל תענית חוץ מתשעה באב ויום כיפור שיש בהם איסור רחיצה (מסורת משה ח\"א עמ' קפא).  \r\nבספר מקראי קודש הלכות שלש התעניות (עמ' עב) הביא מהגר\"ש ישראלי זצ\"ל שאין נפקא מינה בין רחיצת הפה לצחצוח שיניים, כיון שמשחת השיניים הינה דבר שאנשים מואסים לבולעו.\r\n\r\nבחזון עובדיה (עמ' כח) כתב שמי שרגיל בכך יכול לצחצח שיניים בצומות הקלים, רק יכופף ראשו כדי שלא לבלע.\r\n\r\nשמעתי מהרב צבי פרבשטיין שהעולם נהגו להקל לצחצח שיניים בצומות הקלים.  \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-21T13:35:48Z",
        "upvotes": 7431
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:21:38.689Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לצחצח-שינים-בצומות-הקלים.139761.html"
    },
    {
      "id": "139762",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139762",
      "title": "העברה מאש לאש",
      "question": "שלום רב\r\nהשנה יצא חג שני במוצש\r\nבטעות העברתי מאש לאש בשעה 18:30 בערב לפני שיצא שבת\r\nמה ניתן לעשות לכפר?",
      "answer": "אנחנו נמצאים בימי התשובה, בהם אנחנו חוזרים בתשובה מעברות שבידינו. את יכולה להזכיר בווידוי את הטעות שהייתה לך וה' ישמע תפילתך.\r\nכמו כן, כדאי ללמוד את הלכות בישול ובשבת כדי למנוע תקלות, ולימוד התורה ועל ידי כך ההימנעות העתידית ממכשלה תכפר לך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-09-20T19:00:23Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:21:50.854Z",
      "filename": "2025-12-העברה-מאש-לאש.139762.html"
    },
    {
      "id": "139766",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139766",
      "title": "תשלום לאוטובוס",
      "question": "היי, רציתי לדעת כשהייתי חייל היו כמה פעמים שלא יכולתי להעביר באפליקציה של החיילים תשלום לאוטובוס. האם יש בי צורך לשלם על זה כעת? האם זה נקרא גזל? כי חיילים יש להם בחינם עם האפליקציה",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nע\"פ ההוראות באתר הצהלי אני מבין שצה\"ל שינה את צורת התשלום כך שהוא משלם ע\"פ הדיווח באפליקציה, כך שאם חייל לא העביר את התשלום באפליקציה חברת האוטבוסים לא תקבל את המגיע לה. \r\nכיוון שצה\"ל מודע שלפעמים יש תקלות הוא נותן לחייל 100 ש\"ח בחוגר לצורך נסיעות, וכך כתוב באתר: \"התשלום באמצעות החוגר נועד לשימוש במקרי חירום בלבד. אם קיימת סיבה מוצדקת לניצול 100 השקלים, ניתן לפנות לנציג היחידה (האחראי על הלוגיסטיקה שלה) ותחת שיקולו, ניתן יהיה להקצות 100 שקלים נוספים לאותו חודש לטובת נסיעות חירום\". \r\nלכן יש צורך לשלם כעת על נסיעות אלו.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-20T20:47:09Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:42:55.816Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-לאוטובוס.139766.html"
    },
    {
      "id": "139768",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139768",
      "title": "לא זוכר מתי אכלתי בשר - מתי אני יכול לאכול חלבי?",
      "question": "אני לא זוכר מתי אכלתי בשר אז אכלתי חלב ומיד לאחר ששיהקתי הרגשתי עדיין את הטעם של הבשר האם חטאתי?",
      "answer": "יש להקפיד על הרחקות בין בשר לחלב כדי לא להגיע בטעות לאיסור אכילת בשר וחלב. זו המטרה של ההרחקות והם גם מנעו ממך לעבור ממש על האיסור. ברור לכתחילה יש להקפיד לזכור מתי אכלת בשרי. אם אתה חושב שעבר זמן ההרחקה אבל רק בגלל הטעם אתה מסתפק, הרי שאפשר לסמוך על כך שעבר הזמן.\r\nבכל מקרה, כדי ללמוד את דיני ההרחקות בין בשר לחלב בכדי למנוע טעויות נוספות.\r\n\r\nגמר חתימה טובה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-09-20T18:56:23Z",
        "upvotes": 1322
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:22:42.565Z",
      "filename": "2025-12-לא-זוכר-מתי-אכלתי-בשר-מתי-אני-יכול-לאכול-חלבי.139768.html"
    },
    {
      "id": "139777",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139777",
      "title": "הסרת שומה במקום בו אסור לגלח בתער",
      "question": "האם מותר לעשות ניתוח להסרת שומה, כאשר הוא מתבצע באמצעות סכין באזור בפנים בו אין להעביר תער בגילוח? ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבאופן ניסוח השאלה, נראה שמדובר במצב שאין מגלחים את השערות עצמן, אלא חותכים בסכין את השומה ואולי מעט עור מסביבה, וממילא מוסרות מן הגוף גם השערות שנמצאות על השומה או על העור שהוסר.\r\nבאופן הזה נראה שאין בכך איסור גילוח. לא מצאתי מקור מפורש לכך, אבל מסתבר שפעולה כזו, שמסירים את העור עצמו ויחד עמו מוסרות גם השערות שבו, אינה בגדר \"גילוח\" שנאסר. כך למשל מופיע שליקוט השיער במלקחיים (פינצטה) אינו בגדר \"גילוח\" ואינו נכלל באיסור (עיין במשנה מכות ג', ה, ובפירוש הרמב\"ם שם), ומסתבר שהאופן הנ\"ל של הסרת העור עצמו עם השיער הוא רחוק עוד יותר מן המשמעות של \"גילוח\". (עיין גם בשו\"ת מנחת יצחק ו', פא, שם דן במקרה של הסרת שומה עם שיער מן הזקן, ודן על כך מצדדים אחרים ולא מצד איסור גילוח בתער. ועיין בצפנת פענח על הרמב\"ם, הל' ע\"ז י\"ב, ב, שמדבריו נראה לכאורה שגם בגילוח השיער עצמו שעל השומה אין איסור גילוח, שאין זה בכלל \"זקן\".)\r\nאולם מבחינה מציאותית, סביר שלפני הטיפול עצמו יהיה צורך לגלח את סביבת השומה, כדי לאפשר את הניתוח מבלי שהשערות יפריעו. הגילוח הזה הוא כמובן גילוח רגיל של השיער, שנכלל באיסור.\r\nאם הסרת השומה נעשית משום חשש סכנה (כגון שהיא עלולה להתפתח לגידול ממאיר ח\"ו), הדבר מותר כמובן, משום פיקוח נפש, אבל יש להשתדל לעשות זאת באופן של היתר או באופן שממעיט את האיסור ככל שניתן. כך למשל, אם המדובר הוא באיזור הזקן (ולא הפאות), אפשר לחתוך את השערות שסביב השומה במספריים או במכונת גילוח, ורק הניתוח עצמו ייעשה בסכין, שבכך אין בעיה כנ\"ל. אם הדבר אינו מתאפשר, או שמדובר במקום הפאות, יש להתייעץ באופן פרטני כיצד להמעיט את האיסור.\r\nאם הסרת השומה נעשית רק מסיבה אסתטית, אין כמובן את ההיתר של פיקוח נפש, ויש לעשות את הגילוח רק באופן המותר כנ\"ל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-31T20:39:44Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:44:26.739Z",
      "filename": "2025-12-הסרת-שומה-במקום-בו-אסור-לגלח-בתער.139777.html"
    },
    {
      "id": "139778",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139778",
      "title": "הנקה ושאיבה בצום יום כיפור",
      "question": "שלום רב כבוד הרב, \r\nיש לי תינוק בן כמעט 4 שבועות, \r\nאני לא מניקה ישירות אלא שואבת במשאבה חשמלית (מאחר ואני לא מצליחה).\r\nאשמח לדעת מה ניתן לעשות ביום כיפור, \r\nמה ההיתרים עבור אישה מניקה.\r\nתודה מראש",
      "answer": "מניקה חייבת לצום,\r\nאם את חוששת שלא יישאר חלב במוצאי הצום, תשתי כמה פעמים 40CC כל עשר דקות שתיה ממותקת.\r\n\r\nאפשר שלוש פעמים.\r\nמזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-24T14:32:38Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:44:38.871Z",
      "filename": "2025-12-הנקה-ושאיבה-בצום-יום-כיפור.139778.html"
    },
    {
      "id": "139779",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139779",
      "title": "האם מי שאינו נמשך לנשים נחשב לאנוס ולסריס?",
      "question": "מובא בזהר הק במספר מקומות שמי שנפטר ללא בנים, נשמתו לא זוכה להכנס אל מאחורי הפרגוד. \r\n\"וכל מאן דפסיק מקוריה, מתתא ומיבש ליה, כביכול כאלו גרים ליה לאתפסקא לעילא, כדין (איוב יד יא) אזלו מים מני ים, ונהר יחרב ויבש, והואיל ובר נש אתקם לתתא כדוגמא דלעילא, מאן דמקוריה ימיש מלעבד פירין, כגון דין דלא בעא למיסב איתתא, או נסיב לה דאשתדל ולא יכיל, אלו דתרין הפכין אינון דא מדא, (או ס\"א ההוא) דימיש מלמעבד פירין, לית ליה תקנה לעולם, (קהלת א טו) מעוות לא יוכל לתקון, בגין דלא בעא למיסב איתתא, ולאשתדלא בפריה ורביה, וההוא דאשתדל ונסב איתתא ולא יכיל, דא מתתקן בפריקיה דקריב ליה דהוא אחוי, וההוא דמית בלא בנין,\r\nכד נפיק מהאי עלמא, ההוא בר נש לא עאל בפרגודא, ולא נטיל חולק בההוא עלמא,\r\nונשמתיה לא אתכלילת באתר דכל נשמתין אתכלילו, ואתגזר דיוקניה מתמן, הה\"ד (ויקרא כב ג) ונכרתה הנפש ההיא מלפני\"\r\n\r\n[זהר פרשת וישב דף קפ\"ו ע\"ב וממשיך בעניין עד קפ\"ז ע\"ב, ודברים דומים הובאו בזהר פרשת לך לך דף צ, וכן בדף ס\"ו ע\"א, וכן בעוד מקומות]\r\n\r\nשאלתי היא: האם אדם שלא נמשך לנשים, נחשב כמי שיכול היה להביא ילדים לעולם ואם ימות ללא צאצאים אין לו חלק לעולם הבא וכו כל מה שהביא הזהר באריכות, ואזי הוא מחויב לשאת אישה גם אם אינו נמשך אליה, עם כל הבעיות הכרוכות בדבר, או שאדם כזה נחשב לאנוס מלהוליד ואז נמנה הוא עם מי שהשתדל ולא עלה בידו, שתורתו תגן עליו, \"ויהי דבר ה לסריסים...\" וכו?",
      "answer": "שלום.\r\nאדם כזה, גורם לעצמו אונס!\r\nבעבודה נכונה, עם עזרה בטיפול מתאים, הוא יכול להתחתן עם אשה, ולהביא ילדים לעולם! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-21T01:40:19Z",
        "upvotes": 203
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:44:51.016Z",
      "filename": "2025-12-האם-מי-שאינו-נמשך-לנשים-נחשב-לאנוס-ולסריס.139779.html"
    },
    {
      "id": "139783",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139783",
      "title": "איך מונים לעץ את שנות הערלה?",
      "question": "קניתי עצים בני 3 שנים במשתלה. כל עץ נשתל עם גוש אדמה גדול (דלי) של אדמה.\r\nמתי מתחיל מנין השנים?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם אינך יודע מה היה במשתלה, יש למנות שנות ערלה חדשות משעת הכנסת העץ בקרקע. אלא א\"כ אתה יודע את ההיסטוריה שהיה במשתלה. \r\n\r\n\r\nחתימה טובה\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-09-21T16:33:37Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:24:13.302Z",
      "filename": "2025-12-איך-מונים-לעץ-את-שנות-הערלה.139783.html"
    },
    {
      "id": "139789",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139789",
      "title": "הקב\"ה ששומר את כל התורה - איך מחזיר את ישראל שזנו?",
      "question": "אשת איש שנטמאה לאחר אסורה לבעל (סוטה ה)\r\nהקבה מקיים כל התורה כולה (ירושלמי ר\"ה א ג)\r\nאיך הקב\"ה מחזיר את ישראל אחר שזינו בע\"ז?\r\n(הקשר בין הקב\"ה לישראל נמשל לקשר בין איש ואישה במקומות רבים בתנך, וישראל שזונים אחר ע\"ז נמשלו לאישה זונה במק רבים בתנך\r\nמק בולט יחזקאל טז)\r\n(אני מודע לזה שזו השאלה הנוצרית, ואני מבין את ענין הסגולה והקשר הבל יינתק בין הקב\"ה לישראל שמיוסד על בריתות קבועות שלא תלויות במעשים ושאינן ברות שינוי, ואעפ\"כ אני שואל מהזווית היהודית- הקב\"ה מקיים את כל התורה כולה ואיך \"הלכתית\" יכול להחזיר את ישראל?)\r\n(חשבתי על תשובה שהקב\"ה מקיים התורה באופן רוחני-מוסרי ולא בפרטים המעשיים, קצת כמו שאפשר להסביר באבות שקיימו כל התורה ואעפכ יעקב נשא 2 אחיות, אך אם יש לרב הסבר טוב יותר שמסביר איך עדיין אין בהחזרת הקב\"ה את אשתו שזינתה משום מעבר על תורה- אשמח מאוד, וגם אם התשובה בכל זאת בכיוון של \"הקב\"ה שומר התורה באופן רוחני ולא מעשי\" אשמח אם לרב יש הסבר או הרחבה איך בהחזרת הקב\"ה את ישראל אין בעיה ופגם כביכול, ואיך פה נשמר הקיום הרוחני של התורה, ואיך הדברים מתיישבים)\r\n(אני מאמין שזה לא פלפול של הבל והשאלה באמת מפריעה לי על אף שמצאתי חצי תשובה, אני באמת רוצה להבין ואשמח שהרב יאיר את עיניי, יישר כח תודה רבה!)",
      "answer": "שלום.\r\nעיין פסחים פז', א'. בסיפור על  הנביא הושע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-02-01T16:23:03Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:45:48.835Z",
      "filename": "2025-12-הקב-ה-ששומר-את-כל-התורה-איך-מחזיר-את-ישראל-שזנו.139789.html"
    },
    {
      "id": "139790",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139790",
      "title": "השתתפות בהופעה מעורבת",
      "question": "שלום אני נערה שלומדת באולפנת גילה בבית שמש ורציתי לשאול האם מותר ללכת להופעה של עידן עמדי למרות שהקהל הוא מעורב \r\nתודה רבה רבה\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nאם תבחרי לשבת בצד, או בחברת בנות, אין בעיה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-21T01:41:06Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:46:00.979Z",
      "filename": "2025-12-השתתפות-בהופעה-מעורבת.139790.html"
    },
    {
      "id": "139791",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139791",
      "title": "הסרת מזוזה כדי שלא תתבזה",
      "question": "האם מותר (אולי אף רצוי או חובה) להסיר מזוזות מדירה לפני מסירתה ליזם במסגרת הליך ״פינוי בינוי״?  כדי שחלילה הבניין לא יהרס עם המזוזות. מרגע המסירה ליזם ועד ההריסה אף אחד לא עומד לגור בדירה (החשמל, המים והגז נותקו). ",
      "answer": "שלום.\r\nודאי חובה להסיר את המזוזה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-21T01:41:44Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:46:13.163Z",
      "filename": "2025-12-הסרת-מזוזה-כדי-שלא-תתבזה.139791.html"
    },
    {
      "id": "139793",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139793",
      "title": "הכל לטובה, למה צריך להתפלל?",
      "question": "אם הקב\"ה עושה בשבילנו את הטוב ביותר והכל הוא לטובה, מדוע אנחנו צריכים להתפלל שהמצב ישתפר?",
      "answer": "שלום לך,\r\nההנהגה האלוקית מכוונת, שבסופו של דבר הכל יהיה לטובה.  אנחנו מתפללים שגם הדרך אל הטובה הזו, תהיה בלי ייסורים ובלי קשיים.\r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-10-23T22:44:11Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:46:37.402Z",
      "filename": "2025-12-הכל-לטובה-למה-צריך-להתפלל.139793.html"
    },
    {
      "id": "139795",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139795",
      "title": "זמן סיום מסכת לעילוי נשמת נפטר",
      "question": "בוקר טוב\r\nהאם אפשר לערוך סיום לעילוי נשמת נפטר בו ביום (אם לא מתאפשר בערב שלפני) או שיש עניין דוקא בערב. ואם כן עד איזו שעה שייחשב בו ביום?\r\nתודה ",
      "answer": "כל ענייני אזכרה ולעילוי נשמת עושים מהשקיעה עד צאת הכוכבים למחרת,  ואם היה צורך מסוים, אפשר גם בלילה שאחרי היום.\r\nחזק וברוך",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-24T14:43:11Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-30T09:47:01.646Z",
      "filename": "2025-12-זמן-סיום-מסכת-לעילוי-נשמת-נפטר.139795.html"
    },
    {
      "id": "139796",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139796",
      "title": "נטילת ידיים ביציאה מבית קברות וממקווה",
      "question": "האם חייב ליטול ידיים אחרי שיוצאים מבית  הקברות  או שטובלים במקווה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש ליטול ידיים אחרי שיוצאים מבית הקברות (שו\"ע, סי' ד, סע' יח, מ\"ב ס\"ק מב). וכן יש ליטול ידיים אחרי הטבילה במקווה (שו\"ע שם).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכשיוצאים מבית הקברות ראוי ליטול מכלי שלש פעמים, אם כי מעיקר הדין אפשר בנטילה פעם אחת ללא כלי (מ\"ב ס\"ק טל, פסקי תשובות הע' 241). ראוי שהשלש פעמים יהיו לסירוגין. ויש אומרים שיהיו רצופים. ויש שעשו גם סירוגין וגם רצופין (פסקי תשובות שם).\r\nבחזון עובדיה (אבלות ח\"א עמ' שלב) הביא מהרמ\"א (יו\"ד שעו ד) שנהגו שלא יכנס לבית קודם שירחץ ג' פעמים. עכ\"ד. (אולם בלשון הרמ\"א שם לכאורה ניתן להבין שג' פעמים לא נסוב על רחיצה אלא על ישיבה ע\"ש).  \r\nבכף החיים (ס\"ק עח) הביא פוסקים שכתבו שנהגו לא לנגב את הידיים לאחר היציאה מבית הקברות, והביא פוסקים שכתבו שכן נהגו לנגב. וציין שגם למנהג שלא מנגבים, ניתן להקל בימות החורף שהקר קשה.  \r\nלאחר טבילה במקווה ניתן להסתפק בנטילה פעם אחת ואפילו מן הברז בלא כלי (ילקוט יוסף סי' ד, סע' צז). \r\nכל טוב!     ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-24T11:39:47Z",
        "upvotes": 1339
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:25:26.243Z",
      "filename": "2025-12-נטילת-ידיים-ביציאה-מבית-קברות-וממקווה.139796.html"
    },
    {
      "id": "139797",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139797",
      "title": "למה נוטלים ידיים ביציאה מבית הקברות?",
      "question": "מי שלא נוטל ידיים אחרי שיוצא מי בית הקברות זה מסוכן? יכולים להיכנס בו רוחות רעות?",
      "answer": "זה לא מסוכן אבל זה יכול להחליש את הכוחות ח\"ו.\r\n\r\n\r\nסליחה על העיכוב בתשובה- מחמת פרוץ המלחמה.\r\nבשורות טובות!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-06T15:57:50Z",
        "upvotes": 309
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:25:38.411Z",
      "filename": "2025-12-למה-נוטלים-ידיים-ביציאה-מבית-הקברות.139797.html"
    },
    {
      "id": "139798",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139798",
      "title": "עבודה כמפקח אבטחה - המשך",
      "question": "אם ככה בשורה התחתונה - גם במידה ויהיה לי עוזר גוי שמבצע את השיבוצים בשבתות, זה לא יעזור. אלא חייב שהעובדים עצמם יהיו גויים כיוון שהמערכות לא מותאמות לשבת. \r\n\r\nואם כך אין לי ברירה אלא לחפש עבודה אחרת ללא בעיות כאלו. \r\n\r\nהאם הבנתי נכון כבוד הרב? ",
      "answer": "נכון, כך עדיף.\r\nברכה והצלחה, וברכת טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-24T14:19:42Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-30T10:25:50.548Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-כמפקח-אבטחה-המשך.139798.html"
    },
    {
      "id": "139801",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139801",
      "title": "אבלות לבת חורגת על ההורים",
      "question": "שאלה אותי בת חורגת לאמא שנפטרה \r\n(אביה התחתן בשנית כאשר היתה כבר גדולה)\r\nמה לגבי כל ההלכות וההגבלות והמנהגים בהקשר ל:\r\nשבעה,\r\nשלושים,\r\nושנת האבל\r\nאיך היא צריכה לנהוג?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהבת לא צריכה לנהוג דיני אבלות כלל. אם היא רוצה לנהוג דיני אבילות היא יכולה. \r\nבשורות טובות!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבשו\"ע (יו\"ד שעו, ו) מבואר פרטי הדין של \"כל המתאבל עליו מתאבל עימו\". ראה שם גם פתחי תשובה (ס\"ק ג) בשם התשובה מאהבה לגבי אבלות על אשת אביו. למעשה המנהג כיום שלא מתאבלים כלל עם האבל [הגר\"מ אליהו בספר צרור החיים (אות א), ילקוט יוסף (יד, ג) הלכות אבלות לרב רימון (עמ' 83)].\r\nבמקרה שהאמא גידלה את הבת מגיל צעיר יש מקום לנהוג אבילות שהרי זה לא גרע מהורים מאמצים. דין אבלות בהורים מאמצים הוא כך: כאשר הילד מרגיש כבן וכבת נכון שינהג דיני אבלות. אמנם רק לחומרא (למשל הוא יניח תפילין גם ביום הראשון). אם המאומץ אינו מרגיש כבן או כבת על כל פנים ינהג קצת דיני אבלות להשתתף בצער ודי בכך (תשובות והנהגות ח\"ג, שעד). לדעת החזון עובדיה (ח\"א עמ' תקנא) בן להורים מאמצים יאמר קדיש לעילוי נשמת מאמציו וינהג קצת דיני אבלות. כשאין נמצאים אצלו מנחמים מצוה עליו לעסוק בתלמוד תורה כרגיל.\r\nכל טוב!       ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-24T11:05:09Z",
        "upvotes": 159
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:26:49.851Z",
      "filename": "2025-12-אבלות-לבת-חורגת-על-ההורים.139801.html"
    },
    {
      "id": "139805",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139805",
      "title": "מתי להגיע ביום כיפור לבית כנסת?",
      "question": "אני בחורה חילונית רציתי לדעת מתי כדאי לי להגיע לבית כנסת בכיפור באיזה שעות?",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nשמחתי לשמוע שלמרות שאת מגדירה את עמך חילונית את רוצה להגיע לבית הכנסת ביום כיפור. זה מאוד מאוד חשוב.\r\nיום כיפור זהו היום הגדול והקדוש של כל השנה. יום של חידוש הקשר עם אבינו שבשמים.. יום שבו למרות כל מה שעברנו, כל מה שעשינו, אנו זוכים לחידוש הקשר, לחזור אל מי שאנו באמת ולפתוח דף חדש.\r\nהתפילה היא דבר מאוד חשוב ביום כיפור, והיא מאוד מיוחדת ומרוממת. להתפלל בציבור ביום כיפור זו זכות עצומה. כמה שזוכים להיות בבית הכנסת זה מאוד חשוב.\r\nלכן, בערב יום כיפור (תחילת היום) מאוד חשוב להיות. אז גם יותר קל, כי עוד לא מרגישים את הצום, וזוכים להתפלל את ההתחלה. במשך היום, אם יש כח, כדאי תפילת שחרית ומוסף. אם קשה, אפשר להסתפק בתפילת נעילה שהיא לקראת סוף הצום.\r\nמתי זמני התפילות? אינני יודע את מקום המגורים שלך, ואת בית הכנסת באזור, ולכן לא אוכל לדעת לכוון אותך, לכן אם תרצי כתבי לי את הפרטים ואשמח לעזור לך באופן המעשי.\r\nבברכת הצלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-09-23T23:00:52Z",
        "upvotes": 917
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:27:38.267Z",
      "filename": "2025-12-מתי-להגיע-ביום-כיפור-לבית-כנסת.139805.html"
    },
    {
      "id": "139806",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139806",
      "title": "מעשר כיצד מחשבים",
      "question": "שלום הרב,\r\n\r\nברצוננו להתחיל לתרום מעשר בכל חודש.\r\nלפי הבנתי, מחשבים את השכר נטו, כולל הוצאות חודשיות. כיצד מחשבים את זה בצורה הנכונה ביותר?\r\n\r\nואני משלם שכ\"ד, כאשר ברשותי משכנתא ואני משכיר את הבית ומחזיר את המשכנתא ונשארים כמה שקלים, כיצד מחשבים זאת?\r\n\r\nתודה רבה לך",
      "answer": "שלום.\r\nאני שולח למייל שלך 2 קבצים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-23T22:21:10Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:27:50.583Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כיצד-מחשבים.139806.html"
    },
    {
      "id": "139807",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139807",
      "title": "גוי של שבת עם בינה מלאכותית",
      "question": "בניתי מערכת עם בינה מלאכותית, המאזינה ורואה את המתרחש בבית ומגיבה בהתאם. זה כאילו שיש גוי של שבת המקשיב וער לכל המתרחש בבית . מבלי שנבקש , כאשר הוא שומע\" גמרנו לאכול\" יכבה את האור בחדר האוכל או כאשר ישמע: \"הידיים שלי מלוכלכות\" ידליק את האור בחדר האמבטייה. כאשר מישהו מהנוכחים יאמר:\" חם פה מאד\" ידליק את המזגן .שפת הדיבור היא חפשית, ללא צורך לומר משפטים ספציפיים. אין הדבר הורס כלל את אוירת השבת אלא נהפוך הוא. זה רק מקל ומשפר אותה. אז אולי אפשר להתיר?",
      "answer": "אין הבדל בין רובוט לבינה מלאכותית שניהם אסורים  בשבת למעט תאורה ומזגן. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-24T10:52:27Z",
        "upvotes": 180
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:28:02.815Z",
      "filename": "2025-12-גוי-של-שבת-עם-בינה-מלאכותית.139807.html"
    },
    {
      "id": "139810",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139810",
      "title": "נטילת ידים לאחר הריגת חרק",
      "question": "האם הריגת חרק קטן מחיבת נטילת ידים לטהרה? גם אם זה נעשה במהלך התפילה (כגון שהפריע למתפלל)?",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nאם הרגת אותה עם היד והתלכלכת צריך ליטול ידיים או על כל פנים לנקות עם טישו וכדומה. אם הרגת אותה ברגל או עם נייר וכדומה והיד נשארה נקייה אין צורך ליטול ידיים (ראה מ\"ב סי' ד, ס\"ק מה, פסקי תשובות אות כו).\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-24T12:05:10Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:28:39.754Z",
      "filename": "2025-12-נטילת-ידים-לאחר-הריגת-חרק.139810.html"
    },
    {
      "id": "139811",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139811",
      "title": "מצלמת דלת בשבת",
      "question": "שלום, \r\nקניתי מצלמת דלת לבית, שכל פעם כשפותחים את הדלת (או בכלל מתקרבים לדלת) המצלמה נדלקת, יש מעין עיגול לדים שנדלק, והמצלמה מצלמת וניתן לראות באפליקציה מי בדלת. \r\nאין אפשרות לבטל את העיגול לדים שכל הזמן זוהר כשמתקרבים למצלמה, כלומר לדלת, אך יש אפשרות לבטל את ההקלטה של הוידאו בשבת. כלומר, המצלמה נדלקת אך לא מקליטה. \r\n\r\nהשאלה:\r\nהאם יש בעיה מכך שכל פעם כשמתקרבים לדלת (כלומר, כשנכנסים לבית) המצלמה נדלקת מעצמה? (אך לא מקליטה)\r\n\r\nכלומר, האם יש להסיר את המצלמה מהדלת כל שבת וחג? או שאין עם כך בעיה? \r\n\r\nתודה רבה. ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nלכתחילה אכן יש לבטל את פעולת המצלמה לפני שבת (איני מכיר את המנגנון, אבל סביר שאפשר פשוט לכסות את המצלמה לפני שבת, ולא חייבים להסיר אותה). אבל אם שכחו לבטל את ההפעלה, אפשר להיכנס ולצאת מן הבית בשבת.\r\n\r\nהרחבה:\r\nבמצב כפי שאתה מתאר, משתלבים שלושה עניינים:\r\nא. לא מדובר בהפעלה ישירה ומכוונת של המכשיר, אלא בתוצאה אגבית שנעשית בעקבות התקרבות האדם אל הדלת.\r\nב. התוצאה הזו אינה מועילה כלל לאותו אדם שמתקרב – אין לו שום תועלת מהפעלת המכשיר. (ייתכן שלבעל הבית יש תועלת מכך שהעיגול נדלק, משום שעל ידי כך אנשים לא רצויים יראו שיש כאן מצלמה ויחששו להתקרב; אבל לאותו אדם שמתקרב אל הדלת אין בכך תועלת. גם כאשר בעל הבית עצמו מגיע הביתה ומתקרב אל הדלת והנורה נדלקת, אין לו כל תועלת בהדלקה הנוכחית, שהרי כמובן כעת הוא יודע שמי שמתקרב זה הוא עצמו ולא אדם זר, וממילא אין לו צורך בהרתעה הזו כעת.) \r\nג. התוצאה שנגרמת, הדלקת נורות הלד, היא מלאכה דרבנן, על פי הדעה המקובלת בפסיקה.\r\nמצב כזה מכונה בהלכה \"פסיק רישא דלא אכפת ליה בדרבנן\". הפוסקים הספרדים נוקטים שאפשר להקל במצב כזה, ואילו הפוסקים האשכנזים מחמירים לכתחילה, אך כאשר יש בדבר צורך משמעותי מותר.\r\nממילא, המסקנה היא כנ\"ל, שלכתחילה יש לנטרל את הפעלת המצלמה (גם אם בעלי הבית הם ספרדים, הרי מן הסתם גם מבקרים אשכנזים עשויים להגיע בשבת), אך אם שכחו לנטרל אותה, ניתן להתקרב אל הדלת, שכן הכניסה והיציאה מן הבית הם בדרך כלל צורך משמעותי.\r\n\r\nמקורות:\r\nשו\"ע שי\"ד, א. ילקוט יוסף שבת ה', פסיק רישיה בשבת, יג-יד.\r\nהגהת הרמ\"א שי\"ד, א. הגהת הרמ\"א שט\"ז, ג. משנ\"ב שי\"ד, יא. שער הציון של\"ז, ב, י.  שמירת שבת כהלכתה, מבוא, פרק א' הע' נ\"ה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-11-03T12:13:34Z",
        "upvotes": 181
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:28:52.302Z",
      "filename": "2025-12-מצלמת-דלת-בשבת.139811.html"
    },
    {
      "id": "139812",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139812",
      "title": "לינת ארוסה בבית עם אחים גדולים",
      "question": "הארוסה של בני מגיעה אלינו לשבת. תיככננו כמקובל שבני המאורס יישן בבית אחר. האם אין בעיה שהארוסה תישן אצלינו כאשר האח התאום של בני הארוס ישן בבית גם?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית מזל טוב ורוב נחת.\r\n\r\nבארוס וארוסה שיש קירבה יתרה, נהגו לישון בבתים נפרדים.\r\nבנידון השאלה אם אין בעיה של ייחוד, כגון שיש בבית אנשים נוספים, מותר.\r\nכמובן שיש לשמור על גדרי צניעות המקובלים.\r\n\r\nברכה והצלחה,\r\nוגמר חתימה טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-09-22T16:09:25Z",
        "upvotes": 147
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:29:04.427Z",
      "filename": "2025-12-לינת-ארוסה-בבית-עם-אחים-גדולים.139812.html"
    },
    {
      "id": "139816",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139816",
      "title": "תקופת אבותינו",
      "question": "בתורה כתוב שבני ישראל קיבלו את התורה לאחר למעלה מאלף שנה בעולם למה הקבלה הייתה רק בימים אלו ולא לפני ואך העולם התקיים בלי לומדי תורה שנאמר שאם לשנייה אחת לא יהיה תורה בעולם העולם לא יתקיים\r\nבנוסף מה האמונה שהייתה לבני ישראל בתקופת בית מקדש האם גם אז חיכו למשיח האם אברהם אבינו הכיר את סיפור משיח",
      "answer": "לשואל שלום,\r\nאשיב על ראשון ראשון ועל אחרון אחרון:\r\n\r\nא. חז\"ל (ראה רש\"י דברים ב, כו) אומרים, שהתורה קדמה לעולם, ולמעשה כשביקש הקב\"ה לברוא את עולמו \"אסתכל באורייתא וברא עלמא\" (ראה זוהר ח\"ב קסא ע\"א), לאמור: כל התשתית הקיומית של העולם מבוססת על תורת ה', אלא שהמפגש האנושי עם אותיות התורה נדחה, מכיוון שהעולם היה זקוק לעבור תהליך רוחני שיכשיר אותו לכך. \r\n\r\nאמנם האבות הקדושים כבר קיימו תורה, אלא שהיה זה מתוך תביעה פנימית עליונה שזכו לה בגלל דרגתם הרוחנית הגבוהה, אבל כעם נעשינו זכאים לקבלת התורה (יחד עם האנושות כולה) רק אחרי יציאת מצרים.\r\n\r\nב. לומדי התורה מעמידים את העולם רק מרגע שהקב\"ה \"מסר לנו את המפתחות\" ונתן לנו באהבתו אותנו \"מסתורין דיליה\". מאז מתן תורה העמדת העולם מוטלת על כתפינו ואנו נדרשים לשאת במלוא האחריות. וכך כתב הגאון רבי חיים מוולאז'ין בספרו \"נפש החיים\" (שער ד, פרק יא):\r\n\"מאז שנשתלשלה וירדה כביכול ממקור שרשה הנעלם לזה העולם, כמאמרם ז\"ל 'בא משה והורידה לארץ', כל חיותם וקיומם של כל העולמות הוא רק על ידי הבל פינו והגיונינו בה. והאמת בלתי שום ספק כלל, שאם היה העולם כולו מקצה עד קצהו פנוי ח\"ו אף רגע אחת ממש מהעסק והתבוננות שלנו בתורה, כרגע היו נחרבים כל העולמות עליונים ותחתונים, והיו לאפס ותוהו חס ושלום\".\r\nומסופר על הגר\"ח מוולאז'ין (עדות נאמנה עמ' קא), שמנהגו היה בכל שנה במוצאי יום הכיפורים, מיד עם צאת הצום, לשקוע בלימוד עד חצות הלילה, מתוך חשש פן בשעה זו שכולם הולכים לאכול ולבנות את סוכתם, לא יימצא ח\"ו מי שיעמיד את העולם בתורתו.\r\n\r\nג. בזמן בית ראשון ובזמן בית שני, המציאות עדיין לא היתה מתוקנת בתכלית השלמות, והציפיה למשיח היתה בעינה.\r\n\r\nד. שמו של המשיח, הוא אחד משבעה דברים שנבראו קודם שנברא העולם (ראה פסחים נד ע\"א), ובמדרש (בראשית רבה ב, ד) דרשו חז\"ל: \"ורוח אלקים מרחפת על פני המים - זו רוחו של משיח\".\r\nלמעשה, מהלכי ההיסטוריה בכל גלגוליה מכוונים אל התכלית העתידית, אל ביאת משיח גואל צדק, וכך דרשו חז\"ל (בראשית רבה פה, א) בעקבות מיקום מעשה יהודה ותמר באמצע תיאור מכירת יוסף בתורה:\r\n\"רבי שמואל בר נחמן פתח: 'כִּי אָנֹכִי יָדַעְתִּי אֶת הַמַּחֲשָׁבֹת' (ירמיה כט, יא). שבטים היו עסוקין במכירתו של יוסף, ויוסף היה עסוק בשקו ובתעניתו, ראובן היה עסוק בשקו ותעניתו, ויעקב היה עסוק בשקו ובתעניתו, ויהודה היה עסוק לקח לו אשה, והקדוש ברוך הוא היה עוסק-בורא אורו של מלך המשיח\".\r\n\r\nהאבות הקדושים, שקיימו את כל התורה כולה מליבם, וזכו לכוון לרצון ה' לפני שניתנה התורה, בוודאי הכירו את \"סיפור המשיח\". וכבר אמרו חז\"ל (בראשית רבה מא, ד): \"'מצאתי דוד עבדי' - היכן מצאתיו? בסדום\", וזאת על ידי תפילותיו של אברהם אבינו במסירות נפש על סדום, כדי להציל את נשמתו של המשיח. ועוד אמרו חז\"ל (פרקי דרבי אליעזר פרק לא):\r\n\"'וחבש את החמור', הוא שרכב עליו אברהם, הוא החמור בן האתון שנבראת בין השמשות, שנאמר: 'וישכם אברהם בבקר', הוא החמור שרכב עליו משה בבואו למצרים, שנאמר: 'ויקח משה את אשתו ואת בניו וירכיבם על החמור', הוא החמור שעתיד בן דוד לרכוב עליו, שנאמר: 'עני ורוכב על החמור'\".\r\n\r\nנמצאנו למדים, שאברהם אבינו ע\"ה לא רק ידע על \"סיפור המשיח\", אלא הרבה מעבר לזה, אברהם אבינו במעשיו ובמידותיו הנעלות, הכשיר את השטח וסלל את הדרך לקראת ביאת משיח צדקנו במהרה בימינו, אמן.\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-10-31T09:01:36Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:29:52.931Z",
      "filename": "2025-12-תקופת-אבותינו.139816.html"
    },
    {
      "id": "139817",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139817",
      "title": "אזכרה לנפטרת בשמחת תורה",
      "question": "שלום \r\nאימי זל נפטרה ב כב בתשרי תשע\"ח\r\nכל שנה אנחנו מתלבטים מתי יש לעשות אזכרה בגלל חול המועד לפני והשמחות בצאת החג .\r\nמתי השנה יש לערוך את האזכרה?\r\nתודה רבה ושנהה טובה",
      "answer": "ביום איסרו חג.\r\nאבל ביום שמחת תורה להגיד קדיש טוב לומר קדיש מתחילת סוכות, ולהדליק נר נשמה לזכרה.\r\nגמר חתימה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-24T14:41:12Z",
        "upvotes": 266
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:30:05.531Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה-לנפטרת-בשמחת-תורה.139817.html"
    },
    {
      "id": "139818",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139818",
      "title": "לשמוע לנביא על שפיכות דמים",
      "question": "שלום הרב,\r\nשמעתי שחייבים לשמוע לכל דבר שנביא אומר, אפילו אם הוא אומר לעשות עבירות.\r\nאבל לא הבנתי מה ההיגיון? אם נביא אומר לי לרצוח יהודי בלי שום סיבה נראית לעין, אני צריך להקשיב לו בעיניים עצומות? אשמח להסבר הלכתי ורעיוני.",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה וגמר חתימה טובה!\r\n\r\nקודם כל צריך להגדיר מהו נביא ואיך יודעים שהוא נביא. נביא הוא מי שמדבר בשם אלוקים, שלפי דבריו ה' נגלה אליו והורה לו הוראה מסוימת. \r\n\r\nאיך יודעים שהוא צודק ולא משקר או מדמיין? ראשית, עליו לעמוד בתנאי כשירות בסיסיים לנבואה, כדברי הרמב\"ם (הלכות יסודי התורה פ\"ז ה\"א): \"וְאֵין הַנְּבוּאָה חָלָה אֶלָּא עַל חָכָם גָּדוֹל בְּחָכְמָה, גִּבּוֹר בְּמִדּוֹתָיו. וְלֹא יִהְיֶה יִצְרוֹ מִתְגַּבֵּר עָלָיו בְּדָבָר בָּעוֹלָם, אֶלָּא הוּא מִתְגַּבֵּר בְּדַעְתּוֹ עַל יִצְרוֹ תָּמִיד, בַּעַל דֵּעָה רְחָבָה נְכוֹנָה עַד מְאֹד\".\r\n\r\nמלבד זאת עליו לעמוד במבחנים, כדברי הרמב\"ם (שם פ\"ח הל' א-ב): \"כְּשֶׁיָּבוֹא אָדָם הָרָאוּי לַנְּבוּאָה בְּמַלְאֲכוּת ה'... אֵין אוֹמְרִין לוֹ: 'קְרַע לָנוּ אֶת הַיָּם' אוֹ 'הַחֲיֵה מֵת' וְכַיּוֹצֵא בָּאֵלּוּ, 'וְאַחַר כָּךְ נַאֲמִין בְּךָ'; אֶלָּא אוֹמְרִין לוֹ: 'אִם נָבִיא אַתָּה - אֱמֹר לָנוּ דְּבָרִים הָעֲתִידִין לִהְיוֹת', וְהוּא אוֹמֵר, וְאָנוּ מְחַכִּים לִרְאוֹת הֲיָבוֹאוּ דְּבָרָיו: אִם לֹא יָבוֹאוּ, וַאֲפִלּוּ נָפַל דָּבָר אֶחָד קָטָן - בְּיָדוּעַ שֶׁהוּא נְבִיא שֶׁקֶר. וְאִם בָּאוּ דְּבָרָיו כֻּלָּן - יִהְיֶה בְּעֵינֵינוּ נֶאֱמָן. וּבוֹדְקִין אוֹתוֹ פְּעָמִים הַרְבֵּה; אִם נִמְצְאוּ דְּבָרָיו כֻּלָּן נֶאֱמָנִין - הֲרֵי זֶה נְבִיא אֱמֶת\".\r\n\r\nמי שעומד בתנאים הללו, התורה מצווה אותנו לסמוך על שיקול דעתו והוראותיו. כאשר תותחן מקבל פקודה להפגיז מיד מטרה מסוימת, עליו לתת אמון בשיקול הדעת של המפקד שמוכר לו כאדם מוסרי ובעל שיקול דעת, ולא לחקור למה נבחרה מטרה זו (אם הוא פוקד להפיל מטוס נוסעים - כנראה הוא יודע שהמטוס נחטף ע\"י מחבלים והוא בדרכו לפיגוע המוני, וכדומה). כך גם אנחנו ביחס לנביא. \r\n\r\nבוודאי אם יש פנאי מותר לשאול את הנביא מה הסיבה להוראה הבלתי מובנת, ואני סמוך ובטוח שנביא אמת יתן תשובה מנומקת. אבל אם אין פנאי, צריך לסמוך על שיקול דעתו.\r\n\r\n(במקרה ההיפותטי שיש פנאי והנביא נשאל ונותן תשובה לא הגיונית, המקבילה לפקודה בלתי חוקית בעליל של המפקד שצריך לסרב לה: עקרונית צריך לקיים גם את צו ה' הבלתי מובן, \"כי לא מחשבותי מחשבותיכם\", אבל ליתר ביטחון אולי יש לוודא שוב עם חכמי ישראל שבחנו את הנביא, האם בטוח שזהו דבר ה'. צריך עיון)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-09-24T12:24:15Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:30:17.942Z",
      "filename": "2025-12-לשמוע-לנביא-על-שפיכות-דמים.139818.html"
    },
    {
      "id": "139819",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139819",
      "title": "בקשת סליחה",
      "question": "שלום,\r\nאני עושה מול עצמי עבודת אימון שבמסגרתה אני עובדת על היותי אדם מרצה מאד. אני נזהרת לא לפגוע באנשים ולא להתווכח עם אנשים ונחשבת לאדם שבורר את מילותיו.\r\nלעניין שאני רוצה לשאול עליו זה מתבטא במערכת יחסים שלי מול חברה טובה שהיא רגישה מאד ונוטה להפגע ולייחס משמעויות אחרות להתנהגויות או מילים שאמרתי, ומהצד הטבעי שלי אני רגילה לרדוף אחריה , להתנצל ולהצטער אפילו שאני לא מרגישה אשמה בסיפור. \r\nבטיפול שאני עושה - ההכוונה היא לא להתנצל בסיטואציות כאלה מכיוון שבכך אני מוכיחה לחברה שהיא צדקה בפרשנות שלה ואני מודה בכך שעשיתי משהו לא תקין. כמו כן היא אומרת לי לפעמים משפטים כמו \"להפגע זו בחירה,\"\r\nהייתי רוצה להבין מהי עמדת היהדות בנושא עד כמה אנו אחראיים לפרשנות של אחרים לדברים שאנחנו עושים. כשכמובן אין חלילה רצון לפגוע בצד השני.\r\nלפני זמן מסויים קרה מקרה מול אותה חברה היא פרשה התנהגות שלי בצורה שגויה שכביכול לא כבדתי אותה וזלזלתי בה - זאת כתוצאה מזה שלא הסכמתי לעשות משהו שהיא רצתה מאד -\r\nמסיבותי שלי.\r\nאני יודעת ש\"אין יום הכיפורים מכפר עד שירצה את חבירו\" - זה אומר שלפי עמדת היהדות אני תמיד צריכה להתנצל כשזה קורה? שאנשים בוחרים להפגע מכל מיני דברים מבלי שהשתשמשתי במילים או בהתנהגות לא מכבדת .\r\nאשמח שתעשה לי סדר בדברים מתי חלה עלי חובת הסליחה ?",
      "answer": "שלום.\r\nזה שאדם מרגיש פגועה ממך, זה עניינו!\r\nאם תבקשי סליחה, זה רק יחזק אותו, ברצון לשלוט ולהכפיף את כולם לרצונותיו.\r\nהכנסי ליום כיפור,, בשלימות ובשמחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-23T22:27:03Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:30:30.186Z",
      "filename": "2025-12-בקשת-סליחה.139819.html"
    },
    {
      "id": "139820",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139820",
      "title": "אכילת לחם בחו\"ל",
      "question": "אחר צהריים טובים,\r\nשאלה נוספת בנוגע לאכילת לחם: מאחר ובקוריאה אין אוכל כשר למעט בית חב\"ד, הא מותר לי לאכול לחם שנקנה בסופר או במאפייה? או שאני צריכה לבדוק ממה הוא עשוי?\r\nתודה רבה",
      "answer": "התשובה תלויית מדינות. \r\nיש מדינות בהן - לדוגמה - מושחים את התבניות בשומן חזיר, והדבר כמובן אוסר את הלחם. לעומת זאת, יש מדינות שאוסרות באופן מחמיר ביותר על כל שינוי ולו גם קטן ביותר בלחמים מסויימים, ומקפידים שם על תכולה מסויימת שכולה כשרה.  צריך אם כן לבדוק עם רבני המקום מה הנוהג בכל מדינה ספציפית. \r\nכמובן שכל זה למי שאינו מקפיד על \"פת עכו\"ם\", ובמדינות חו\"ל רבות אכן רבים הם שאינם מקפידים (במהלך רוב השנה, להוציא עשית\"ש).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-09-22T17:13:38Z",
        "upvotes": 173
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:30:42.399Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-לחם-בחו-ל.139820.html"
    },
    {
      "id": "139821",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139821",
      "title": "שם זהה לחתן ולאבי הכלה",
      "question": "שלום הרב,\r\n\r\nאם לאב הכלה יש שלשה שמות, כאשר השם הנקרא שלו הוא שם אחד בלבד, שאינו שמו של החתן.\r\n\r\nחשוב לציין שהורי האב (הסבא והסבתא של הכלה) כן קוראים בשם זה לילדם  - אך הם בלבד משתמשים בשם זה.\r\n\r\nמה הרב מציע לעשות?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "זכיתי לשאול שאלה דומה לפני למעלה משישים שנה את רבה של ירושלים הגרצ\"פ פרנק והוא ענה שאם הכלה יר\"ש, בעלת מידות טובות  ובת תורה די בכך שיקפידו להעלות לתורה את האב בכל  שמותיו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-24T10:57:23Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:30:54.871Z",
      "filename": "2025-12-שם-זהה-לחתן-ולאבי-הכלה.139821.html"
    },
    {
      "id": "139822",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139822",
      "title": "הכרת תודה או ביטול תורה?",
      "question": "שלום הרב!\r\nעומדת בפניי מחלוקת מה לעשות בעניין הבא: לאחר סרטון בפיזיקה שעזר לי להבין חומר לימודי מסוים התלבטתי האם לסמן \"לייק\" כהכרת תודה או שאולי בגלל סימון הלייק זה \"יקפיץ\" ביוטיוב למישהו אחר (כך עובד האלגוריתם של יוטיוב לפי מה שאני יודע) את הסרטון ויגרום לו לבטל תורה או מצוות וכו בגללי. \r\nהאמת שזוהי סוגייה כללית - אם אסמן לייק על סרטון תורני זה יפיץ תורה ויהיה לי לזכות, אבל האם מותר/צריך לסמן לייק לסרטוני חולין - לימודיים, מצחיקים וכו (לפעמים גם כהכרת תודה...) למרות שאולי יגרמו לביטול תורה ומצוות ואולי יהיו לי לעוון ולכן צריך להימנע.\r\nאשמח לתשובתך! (תודה:)",
      "answer": "שלום.\r\nכתבו בעלי המוסר:\r\n\"מן הזהירות, שלא תרבה להיזהר\"!\r\nאתה נזהר יתר על המידה!\r\nאם נעזרת, כתוב תודה!\r\nשנה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-25T22:39:39Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:31:07.196Z",
      "filename": "2025-12-הכרת-תודה-או-ביטול-תורה.139822.html"
    },
    {
      "id": "139823",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139823",
      "title": "התרת נדרים לנשים",
      "question": "איך אשה מתירה נדרים בלי ללכת לבית הכנסת? ",
      "answer": "שלום\r\nא. בכל נדרי ביום כיפור (אם היא מגיעה לבית הכנסת).\r\nב. על ידי שלושה אנשים שיבואו לביתה. אותם אנשים יכולים להיות קרובים אחד לשני וכן קרובים שלה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-24T11:47:07Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:31:19.360Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים-לנשים.139823.html"
    },
    {
      "id": "139825",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139825",
      "title": "נדרתי בעת כעס לא לדבר עם אחותי",
      "question": "אני ואחותי התווכחנו ממש ונדרתי לא לדבר איתה יותר בחיים, ובזמן הנדר לא התכוונתי לא לדבר איתה באמת כל החיים כי ידעתי שאני אדבר איתה באיזשהו שלב אבל עדיין נדרתי מכעס ועצבים. האם זה נחשב נדר שלא בכוונה ואני לא צריכה לעשות התרת נדרים? \r\nתודה מראש. ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nנדר מתוך כעס אינו נחשב לנדר בטעות. ולכן צריך לעשות התרת נדרים.\r\n\r\nהרחבה:\r\nבהלכה גם דעת של אדם כעסן נחשבת ל\"דעת\", ואינו נחשב לשוטה, הרי לא מסתבר שאם אדם שהזיק לדוגמא בעת כעסו, שיהיה פטור מלשלם. עם זאת נדר בשעת כעס, יכול לאפשר לחכם להתיר הנדר. לכן צריך להתיר את הנדר בהקדם, אצל שלושה אנשים, שאחד מהם יודע הלכות נדרים, ואת יכולה לספר רק לו במה מדובר, והם יתירו לך. כמובן שיש לקבל על עצמנו שמכאן והלאה נשמר מלהוציא נדרים שלא נעמוד בהם, ואף אם נקיים את הנדר, חז\"ל הדריכו אותו להמנע מנדרים כמה שאפשר, כיון שנדר זה לא דבר של מה בכך.\r\n\r\nגמר חתימה טובה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-09-22T16:21:23Z",
        "upvotes": 940
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:31:36.904Z",
      "filename": "2025-12-נדרתי-בעת-כעס-לא-לדבר-עם-אחותי.139825.html"
    },
    {
      "id": "139826",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139826",
      "title": "חוסר מוסריות בתנ״ך",
      "question": "כבוד הרב שלום,\r\nרציתי לשאול כיצד ניתן להסביר את חוסר המוסריות בתנ״ך כגון העובדה שיש סקילה באבנים , אינוס נשים,רצח תינוקות ולקיחת עבדים וכמובן עוד סיטואציות רבות שמופיעות בתנ״ך והן לא מוסריות בשום היבט .\r\nתודה רבה . ",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב הגדול במתן התשובה - אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nניתן לענות על שאלה זו בהתייחסות למקרים ממוקדים.\r\nאם יש לך שאלה על מקרה מסויים בתנ\"ך. אשמח לענות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-02-16T14:14:15Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:31:49.007Z",
      "filename": "2025-12-חוסר-מוסריות-בתנ״ך.139826.html"
    },
    {
      "id": "139831",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139831",
      "title": "כהן על אל-על",
      "question": "האם מותר לכהן לנסוע עם חברת אל על מניו יורק או מניו ג׳רזי לארץ כי יכול להיות ארונות מתים על המטוס ? \r\nאו יש מידע על הרב שלומה דנינו הרב של חברת אל-על איך אני יכול ליצור קשר איתו ?\r\n\r\nתודה על העזרה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש לשאול בשירות לקוחות של אל על אם הטיסה מסודרת לכהנים. \r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nבחזון עובדיה אבלות (ח\"ב, עמ' נב, הלכה יח): הביא משבט הלוי (ח\"ט סי' רנא): \"הנה ההוראה הפשוטה שכהן לא יסע במטוס שיש שם ארון של מת, הגם שהנפטר הוא בתא המטענים, ואין היתר לכהן בזה\". והעיר החזון עובדיה: \"ובלאו הכי עצם ההוראה שכהן לא יסע במטוס שיש שם ארון של מת, לאו מילתא פסיקתא היא, וכמ\"ש בשו\"ת שמע שלמה עמאר ח\"ו (חיו\"ד סימן כ עמוד רב), שמעשים בכל יום שהעולם טסים במטוסים, כהנים וישראלים, וכמעט בכל מטוס מונח ארון של מת, ואין שואל ואין דורש, אמנם יש להם על מה שיסמוכו וכו\".\r\n \r\nלגבי המסלול של המטוס שאולי יעבור מעל בתי קברות, ראה בחזון עובדיה (שם, עמ' נ) להקל (והביא כן בשם הרבה פוסקים) מכמה טעמים: גם אם המטוס יעבור מעל בתי קברות, רוב בתי הקברות הם של עכו\"ם שאינם מטמאים באוהל, ואהל זרוק אינו שמיה אוהל רק מדרבנן, וכהנים בזמן הזה כולם טמאי מתים, ואין לכהן איסור תורה להיטמא, והוא פסיק רישא בדרבנן, והוא ספק טומאה ברשות הרבים שהרי יש הרבה אנשים על המטוס ע\"ש.   \r\nלמעשה יש  לברר עם חברת המטוסים אם הכל מסודר לכהנים מצד ארונות בתוך המטוס ומסלול הטיסה. \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-24T10:59:19Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:32:35.455Z",
      "filename": "2025-12-כהן-על-אל-על.139831.html"
    },
    {
      "id": "139832",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139832",
      "title": "לימודים בחול המועד",
      "question": "שלום הרב\r\nלאחרונה מצבי בלימודים התדרדר מאוד עקב חוסר אחריות מצידי. חשוב לי מאוד לשפר את זה והמורה שלי נתנה לי הזדמנות להישאר בהקבצה גבוהה אם אחזור אחרי חג סוכות כשאני יודעת את החומר. האם מותר לי לכתוב בחול המועד בשביל מטרה זו בלבד? (הנושא הוא מתמטיקה)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש עוד כמה ימים עד סוכות. תנסי להדביק את הפער עד אז. אולם אם את לא מצליחה להשלים לפני המועד, את יכולה ללמוד מתמטיקה בחול המועד ולכתוב לפי הצורך, משום שיש כאן כעין דבר האבד שתרדי להקבצה נמוכה. (טעם נוסף להתיר משום שמצוה ללמוד מתמטיקה). וראוי לכתוב את השורה הראשונה בעמוד בשינוי.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (תקמה, ס\"ט): \"ואם שמע דבר חידוש מותר לכתבו כדי שלא ישכח וכן אם ראה ספר מחודש מותר להעתיקו אם לא ימצא להעתיקו לאחר המועד\". \r\nכתב על זה המשנה ברורה (ס\"ק מח): \"וחשבון התקופות אסור לכתוב דאין זה מוציא מלבו כלום ולא ישכחם\". ובשער הציון (ס\"ק נד) כתב שכך דעת הרשב\"א המובא בבית יוסף, וציין לעיין במור וקציעה. \r\nבמור וקציעה כתב: \"תמיהני על פה קדוש רשב\"א יאמר דבר זה, אטו לא שמיע ליה דמצוה היא היודע לחשב תקופות ומזלות (שבת עה.). ונראה לי עוד שאפילו תינוקות הלומדים חכמת המספר (מתמטיקה, וכיוצא בזה) אין צריך למנעם בחול המועד. אף לגדול מותר לעיין בדברי חכמת החשבון והמדידה וכו, ואפילו יצטרך עקב כך לאיזה כתיבה ורשימת מספרים, כתיבת הדיוט הוא\".     \r\n\r\nעל פי דברי המור וקציעה התיר הפסקי תשובות (תקמה יט) לבנות ומחנכותיהן ללמוד ולשנן אפילו מקצועות חול הנצרכים לחכמת האדם להעמידו על מכונו. והוסיף טעם - כדי שלא יהיה מוחן פנוי יותר מדי לדברי הבל ובטלה המביאה לידי שיעמום, ואם צריכות לכתוב לצורך כך רשאים, אם כי עדיף לכתוב בשינוי כגון שורה עליונה עקומה. עכ\"ד.\r\nאולם החיד\"א במחזיק ברכה (סי' תקמה) העיר על דברי המור וקציעה וכתב שאף הרשב\"א מודה שמצוה לחשב בתקופות ומזלות כמובן, ומכל מקום אין היתר לכתוב במועד אלא כאשר יש צורך במועד לכתוב משהו שלא ישכח. שהרי אסור אף להגיה ספר תורה אף שזה מצוה, הואיל ויכול לכתוב לאחר המועד. וכי כל זמנו של אדם צריך ללמוד דווקא לימודים אלו? ימי חול המועד יכולים להיות כרוב הימים שלא מתעסקים בכך. ע\"ש.\r\nלפי זה נראה שכאשר צריך לכתוב משהו ללימודים דווקא בזמן המועד, ולא מסתדר בזמן אחר, לכל הדעות הדבר מותר.\r\nואם מדובר על כתיבה מקרית חד פעמית שניתן לכותבו לאחר המועד - לכל הדעות יש לכותבו לאחר המועד. \r\nבנידון המחלוקת בין הרשב\"א למור וקציעה מסתבר שההלכה כרשב\"א ולא כמור וקציעה, וכמשמעות המ\"ב (שם).     \r\nלפי זה צריך עיון במה שהתיר הפסקי תשובות בצורה גורפת לבנות ולמחנכותיהן ללמוד מקצועות חול ולכתוב בחול המועד משום המצוה שבדבר.\r\nנראה שיש להתיר רק לצורך מיוחד שמזדמן. \r\nוראה עוד בהיכל יצחק לגרי\"א הרצוג (סי' נו) שכתב שאין ראוי לקבוע מבחנים בימי חול המועד. אף שמצד הכתיבה נהגו רוב הציבור במקומותינו להקל לכתוב בחול המועד בכתב הרגיל שלנו, אין לקבוע מבחנים בימי המועד מטעמים נוספים: צער במועד, טורח במועד, ולפי רוח התורה ראוי שימי המועד יהיו פנויים לשמחת יום טוב לתורה ולתפילה. על כן אם אין סיבה חיצונית מכריחה נכון לקבוע מבחנים בימים אחרים ולא במועד. \r\nעולה מדבריו שבמקרה הצורך יש להתיר למידה וכתיבה במועד (ומעיקר הדין משמע שאין ממש איסור אפילו שלא לצורך מיוחד, משום שלדבריו נהגו להקל בכתיבה שלנו).    \r\n\r\nראה גם בשולחן שלמה חול המועד (עמ' קפט הע' א) שהגרש\"ז התיר לכתוב לצורך לימוד למבחן קבלה למוסד אקדמי.\r\n\r\nלסיכום: בנידון דידן מותר. זאת משום שיש כאן כעין דבר האבד. וכן מפני המצוה שבדבר. וכן מפני שנהגו בהרבה מקומות להקל בכתיבה שלנו אפילו שלא לצורך דבר האבד ולצורך מצוה, משום שהכתיבה שלנו אינה נחשבת מעשה אומן. ויש לעשות שינוי, כגון שורה הראשונה עקומה.  \r\nכל טוב!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-24T13:05:43Z",
        "upvotes": 805
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:32:47.558Z",
      "filename": "2025-12-לימודים-בחול-המועד.139832.html"
    },
    {
      "id": "139836",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139836",
      "title": "חולה מונו ביום כיפור",
      "question": "אובחנתי כחולה מונו כמה ימים לפני יום כיפור. האם עלי לצום?",
      "answer": "כן, עליך לצום. ובהתאם למצבך לשתות 40CC עדיף מיץ או חלב, שתייה עם קלוריות, כל 10 דקות, כמה פעמים בהתאם למצבך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-24T14:24:19Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:33:29.070Z",
      "filename": "2025-12-חולה-מונו-ביום-כיפור.139836.html"
    },
    {
      "id": "139837",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139837",
      "title": "צום יום כיפור לחולה קרונה",
      "question": "מה דין מי שחולה בקורונה כעת עם תסמינים לעניין צום יום כיפור? \r\n",
      "answer": "לדברי מומחי בריאות, ככלל הקורונה דהיום אינה שונה משפעת, וזאת בשונה ממה שהיה בעיצומה של המגפה.\r\nככל שזה המצב - יש לצום.  \r\nלעומת זאת, אם מדובר במקרה ספציפי שונה - חמור יותר, הרי שיש לבחון את המצב עם רופא מוסמך, ולשאול הלכתית ספציפית ביחס למקרה זה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-09-22T17:16:31Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:33:41.796Z",
      "filename": "2025-12-צום-יום-כיפור-לחולה-קרונה.139837.html"
    },
    {
      "id": "139838",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139838",
      "title": "שאלה מאוד חשובה",
      "question": "שלום וברכה.  \r\n\r\nיש לי שאלה שמטרידה אותי מאוד מאוד וזה טיפה מביך שאני שואל את זה\r\nרק חשוב לי להגיד שאני מאמין ב ה ולא באף אחד אחר אבל כדי להיות בטוח ב100% \r\n\r\nידוע שיש רק א-ל אחד אבל למה אנחנו צודקים ולא עובדי אלילים\r\nהרי כל מי שמאמין במשהו מאמין שאותו דבר ברא/ו את הכל אבל למה אנחנו צודקים ולא עבודות זרות?\r\nואני לא מדבר על האיסלאם או הנצרות אני מדבר על עבודות במזרח הרחוק וכו\r\nתודה רבה רבה \r\n(נ.ב האם העובדה שאני שואל זה עבודה זרה?)",
      "answer": "שלום\r\nלכל שאלה שמטרידה יש מקום, כאשר שאולים מתוך בצורה מכובדת, כפי שעשית.\r\nבשאלתך אין חשש ושמץ של עבודה זרה.\r\nברצוני, להבין היטב את שאלתך. האם אתה שואל מדוע איננו מאמינים שפסל מסויים או אליל העשוי מחומרים שונים יכול לברוא אדם או לעשות סערה בים או ליצור נמלה קטנה?\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-26T19:11:15Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:33:54.120Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-מאוד-חשובה.139838.html"
    },
    {
      "id": "139854",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139854",
      "title": "שבירת כוס בחתונה למה דוקא כוס וברגל",
      "question": "מדוע את שוברים דוקא כוס בחתונה ולא דבר אחר כמו באירוסין צלחת ואולי באמת דבר יקר ערך? וכן מדוע דוקא שובר החתן ברגלו? מדוע לא לנפץ בזריקה מלמעלה כמו את הצלחת באירוסין?",
      "answer": "שלום רב\r\nבאירוסין שבירת הצלחת היא כדרך לגמור את ההסכם שבין משפחת החתן למשפחת הכלה. אנו עושים מעש סמלי שנחשב כמו חתימת חוזה. לכן הדבר נעשה על ידי נציגים משני הצדדים שביחד שוברים את הצלחת. לוקחים בדווקא כלי חרס משום שכלי חרס שנשברו אין להם תיקון. השבירה היא ביטוי לכך שכמו שהצלחת לעולם לא תהפך להיות שלמה כך הצדדים לא יפרו את ההסכמה שלהם לשדוכין.\r\nשביר הכוס היא מנהג קדום מזמן האמוראים. חכמים רצו לתת גבול לשמחה. לא רצו שהשמחה תהפך להיות השתוללות. לכן שוברים כוס זכוכית יקרה וכך מזכירים את מידת היראה מהקב\"ה. \"גילו ברעדה\".לאחר שישראל גלו מארצם שבירת הכוס הא לבטא את חוסר השלמות שיש בעולם וזכר לחורבן. \r\nאני מניח ששוברים ברגל כי זה הכי נח. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-12-14T13:35:47Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:35:36.215Z",
      "filename": "2025-12-שבירת-כוס-בחתונה-למה-דוקא-כוס-וברגל.139854.html"
    },
    {
      "id": "139855",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139855",
      "title": "האם כל סוג דבש מתאים בראש השנה",
      "question": "האם מותר להשתמש במקום דבש דבורים גם בדבש מסוגים אחרים כגון: דבש תמרים (סילאן), דבש ענבים ודבש חרובים?",
      "answer": "כן, מה שחשוב זו המתיקות.\r\nמתיקות של תמרים היא מבורכת במיוחד כי התורה שבחה אותה ביותר.\r\n\r\n\r\nסליחה על העיכוב בתשובה- מחמת פרוץ המלחמה.\r\nבשורות טובות!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-06T15:55:00Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:35:48.683Z",
      "filename": "2025-12-האם-כל-סוג-דבש-מתאים-בראש-השנה.139855.html"
    },
    {
      "id": "139857",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139857",
      "title": "הרואה קרי ביום הכיפורים",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\n\r\nראיתי שיעור על הרואה קרי ביום הכיפורים  הרב שם הביא כמה וכמה סברות למה לא צריך לדאוג ושזה לא קשור לימינו. \r\n\r\nהאם כבוד הרב יכול להגיד מה ההלכה על זה אם צריך לדאוג או לא ",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nהאיסור (כל השנה) בהוצאת קרי לבטלה נאמר כאשר האדם עשה פעולה מעשית או מחשבתית שגרמה לכך.\r\n\r\nלגבי העניין המיוחד שנאמר בגמרא בסוף מסכת יומא שמי שראה קרי ביום הכיפורים זהו סימן לא טוב, שצריך לדאוג ממנו במשך השנה, דעת כמה מפרשים שזה נאמר כאשר אין סיבות טבעיות שגרמו לכך, כגון אכילה מרובה או מאמץ פיזי מיוחד או הרהור לא רצוי (שהוא איסור, כאמור, אבל התוצאה שקרתה איננה סימן שמיימי לא טוב). הדברים מובאים בהרחבה בשו\"ת יביע אומר ח\"ו או\"ח סי' מד. אין הכוונה שבאופן עקרוני זה לא שייך בימינו, אלא שבדרך כלל ניתן לייחס את הדבר לאכילה מרובה, שנפוצה בערב יום הכיפורים. \r\n\r\nקורה גם לא מעט שדווקא מי שמראש לחוץ מהעניין מתעורר לו גירוי מכל דבר קטן, ואז דווקא הפחד מוליד את התוצאה הלא רצויה. כמובן גם במקרה כזה זה לא סימן משמיים.\r\n\r\nלכן, הכי טוב לא לדאוג מהעניין מראש. ולאחר מעשה, אם אירע דבר כזה, רצוי להקדיש זמן מיוחד ללימוד תורה בשקידה, שעה רצופה באחד הימים שאחרי יוה\"כ, ולא לדאוג כלל וכלל מעבר לכך.\r\n\r\nגמר חתימה טובה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-09-23T21:22:14Z",
        "upvotes": 177
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:36:12.854Z",
      "filename": "2025-12-הרואה-קרי-ביום-הכיפורים.139857.html"
    },
    {
      "id": "139871",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139871",
      "title": "המקורות השונים ל-אשרי יושבי ביתך",
      "question": "המזמור אשרי יושבי ביתך בנוי מרובו על פרק קמה בתהילים. שני הפסוקים הראשונים מתחילים בפרק פד ה והפסוק האחרון של פרק קמד. מובן שככל הנראה רצו מחברי התפילה להתחיל באות א ולכן נזקקו לחבר את הפסוק האחרון של פרק קמד. והשאלה היא מדוע נדרש גם הפסוק של פרק פד? מדוע לא הסתפקו בפסוק המסים את פרק קמד? מדוע נדרש לכפול לכאורה את הפסוק שמתחיל באות א ומדוע דוקא הפסוק בפרק פד נבחר לכך?",
      "answer": "שלום\r\nמתוך <a href=\"/wiki/index.php/%D7%90%D7%A9%D7%A8%D7%99_%D7%99%D7%95%D7%A9%D7%91%D7%99_%D7%91%D7%99%D7%AA%D7%9A\"><strong>ויקישיבה</strong></a>:\r\nבנוסח הקיים אצלנו, שני פסוקי ההקדמה למזמור \"תהילה לדוד\" מחברים את המזמור עם פרקים אחרים המדברים על אושרו של עובד ה'. פרק פ\"ד מתאר את אושרו של האדם המשתוקק לשבת בבית המקדש ובחצרות ה' בעוד פרק קמ\"ד מתאר כיצד הקב\"ה מציל את דוד ועם ישראל במלחמותיו. חיבור פסוקים אלו יחד עם תיאור החסד היומיומי המופיע במזמור אצלנו עשוי לרמז על תיאור חסדו השלם של הקב\"ה בכל מצב- בימי שלום בחצרות ה', במלחמה וכן בחיי היומיום\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-26T19:19:46Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:38:05.942Z",
      "filename": "2025-12-המקורות-השונים-ל-אשרי-יושבי-ביתך.139871.html"
    },
    {
      "id": "139872",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139872",
      "title": "אכילת שום בראש השנה שחל בשבת",
      "question": "נהוג לאכול שום בערבי שבתות. ונהוג שלא לאכול דברים חריפים בראש השנה. כיצד יש לנהוג בראש השנה שחל בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאכן מוזכר בקצה המטה על המטה אפרים (תקפג, יז) שטוב ליזהר שלא לאכול שום בראש השנה משום שמרבה רוק וריר. מי שמקפיד בכל שבת לאכול שום יקפיד בזה גם בראש השנה שחל בשבת.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nרבים בכל מקרה לא מקפידים על אכילת שום בשבת. ראה ערוך השולחן (רפ ב). ובמחזיק ברכה (ס\"ק א) כתב החיד\"א: הרמב\"ם השמיט תקנה זו משום שאין מנהג המקומות והזמנים שוים\".  \r\nבכל מקרה מי שמקפיד לאכול שום בשבת לא צריך לאכול הרבה. יאכל כזית או כביצה (סטייפלר). וזה רק למי שצריך סגולה לבנים. אם אינו צריך סגולה זאת די באכילת משהו (הגר\"ח קנייבסקי, מובא בהערה על פניני רבנו הקהילות יעקב ח\"א עמ' סג). בראש השנה שחל בשבת כדאי לצמצם באכילת השום לקיים מה שאפשר את הזהירות המובאת בקצה המטה הנ\"ל.\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-26T13:12:36Z",
        "upvotes": 197
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:38:18.151Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-שום-בראש-השנה-שחל-בשבת.139872.html"
    },
    {
      "id": "139873",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139873",
      "title": "שינה בראש השנה שחל בשבת",
      "question": "נהוג לשון בשבתות (בבחינת שינה בשבת תענוג וכן מנהג הארי). ונהוג שלא לאכול לישון בראש השנה (שמזלו לא ישן). כיצד יש לנהוג בראש השנה שחל בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nגם ביום טוב השינה תענוג ומצוה למי ששמח מכך, ובכל זאת ראש השנה הוא לא זמן מתאים לישון. למעשה ראש השנה שחל בשבת דינו כמו ראש השנה שחל בחול ומנהג נכון שלא לישון בו. ומי שעייף וקשה לו יכול לישון אחרי חצות. ומי שחש בראשו יכול לישון מעט גם לפני חצות.\r\n\r\n\r\nהרחבה:  \r\nברמ\"א (תקפג ב) כתב: \"וגם נוהגים שלא לישן ביום ראש השנה (ירושלמי), ומנהג נכון הוא\". במשנה ברורה (ס\"ק ז) כתב: \"האר\"י ז\"ל אמר שאחר חצות מותר לישן שכבר נתעורר המלאך על ידי התפלות והתקיעות וב\"ח כתב שהר\"מ ישן בר\"ה\". \r\nבשבת אין תקיעות לעורר את המלאך. לפי זה הורה הגר\"ח קנייבסקי (קונטרס שמחת לב עמ' כו) שבשבת אין לישון גם אחרי חצות. אולם דעת הגר\"נ קרליץ (חוט שני ראש השנה עמ' נ) שמותר לישון אחרי חצות משום שקדושת השבת היא במקום התקיעות. למעשה מי שמסוגל ללמוד עדיף שילמד. ומי שקשה לו רשאי לישון, שמדובר במנהג ולא בדין, ואפשר לסמוך על סברת החוט שני המתיישבת על הלב.\r\nכל טוב!      \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-26T12:44:53Z",
        "upvotes": 81
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:38:30.288Z",
      "filename": "2025-12-שינה-בראש-השנה-שחל-בשבת.139873.html"
    },
    {
      "id": "139875",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139875",
      "title": "אמירת ברינה או בשמחה בלכה דודי בראש השנה",
      "question": "נהוג שבשבת רגילה בבית האחרון של לכה דודי (אשכנזי נוסח ספרד) אומרים \"גם ברינה ובצהלה\". ביום טוב אומרים במקום ברינה \"גם בשמחה ובצהלה\" (שמחה במקום רינה). איזה נוסח יש לומר בראש השנה שחל להיות בשבת כמו בשבת רגילה (רינה) או כמו ביום טוב (שמחה)?",
      "answer": "שלום רב.\r\nכשחל ראש השנה בשבת, בנוסח ספרד אומרים גם ברינה ובצהלה ולא בשמחה ובצהלה. ויש מנהגים שונים ביחס לכמות הבתים של \"לכה דודי\" שנהגו לומר, וכל מקום יעשה כמנהגו.\r\n\r\nמקורות:\r\nראה שכתב כן בשם המטה אפרים סי' תקפ\"ב ואלף המגן שם סק\"ט, ובמטה אפרים סי' תרכ\"ה מ\"א ומקורו בדברי האריז\"ל ואלף המגן שם סקנ\"ו, ליקוטי מהרי\"ח ח\"ב סדר קבלת שבת וח\"ג סדר ר\"ה, והדברים הובאו בקיצור הלכות המועדים (ימים נוראים עמ' ל\"ט).\r\n\r\nברכה והצלחה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-09-26T21:37:48Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:38:54.553Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-ברינה-או-בשמחה-בלכה-דודי-בראש-השנה.139875.html"
    },
    {
      "id": "139876",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139876",
      "title": "אתקינו סעודתא בסעודות ראש השנה בשבת",
      "question": "נהוג לומר לפני סעודות השבת 'אתקינו סעודתא' ועוד חלקים מהזוהר בשבתות (אשכנזי נוסח ספרד). האם בראש השנה שחל בשבת יש לומר את החלקים הללו מן הזוהר בכל הסעודות?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nיש שנוהגים לומר \"אתקינו סעודתא\" והפיוט שלאחריו, ויש שאין אומרים כלום [גם לא \"שלום עליכם\" ו\"אשת חיל\"], ויש שאומרים שלום עליכם ואשת חיל, אך לא אומרים \"אתקינו\".\r\n\r\nמקורות:\r\nראה בקיצור הלכות המועדים (ימים נוראים עמ' נ\"ג) בשם ספרי המנהגים. והוסיף שם, שלא יאמר בשירה וזמרה כשאר ימות השנה אלא בנעימה קדושה. \r\n\r\nבברכה נאמנה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-09-26T17:11:42Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:39:06.688Z",
      "filename": "2025-12-אתקינו-סעודתא-בסעודות-ראש-השנה-בשבת.139876.html"
    },
    {
      "id": "139895",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139895",
      "title": "מדוע אלקנה לא התיר לחנה את נדרה?",
      "question": "היי כבוד הרב\r\nברצוני לשאול, אם ידוע כי לבעל יכול להתיר נדר של אשתו, מדוע אלקנה לא התיר את נדר חנה? הרי בכך יכול היה להשאיר את שמואל ברשותם במיוחד לאור העובדה שלא לקח חלק בנדר זה?\r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום\r\nא. מי אמר שהוא רצה בכך, והיא רצתה בכך - אולי שניהם אכן רצו להקדישו לשם ה'.\r\nב. אלו נדרים שלא ניתן להפר כיון שאין אלו נדרי עינוי נפש של האישה.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-26T19:17:28Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:41:04.059Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-אלקנה-לא-התיר-לחנה-את-נדרה.139895.html"
    },
    {
      "id": "139897",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139897",
      "title": "האם יש עינוי דין לכל אחד אחרי ר\"ה ויו\"כ?",
      "question": "ב\"ה\r\nשלום לכב הרב\r\n\r\nאחרי שעברנו את ראש השנה יום הדין שהקדוש ברוך הוא שופט כל אדם על מעשיו, אנחנו לא יודעים מה היה פסק הדין.\r\nאנחנו לא יודעים אם אנחנו יצאנו זכאים או חס וחלילה לא .\r\nכשאדם לא יודע את פסק הדין שלו אז זה נקרא עינוי דין.\r\nאנחנו לא יודעים במשך כל השנה האם יצאנו זכאים בדין או לא .\r\nגם בשנה הבאה לא יודעים.\r\nכל החיים אנחנו לא יודעים האם יצאנו זכאים או לא. זה עינוי דין גדול.\r\nאיך אפשר להסביר דבר כזה ש כל החיים שלנו אנחנו בעינוי דין כי לא יודעים האם יצאנו זכאים או לא?",
      "answer": "עינוי דין מופיע בהלכה רק ביחס למשפט של בית דין של בני אדם. עיכוב העונש, ויש אומרים גם עיכוב פסק הדין, אסור משום עינוי דין. בדין שמיים אין עינוי דין. אדם נידון בראש השנה ונחתם ביום כיפור ואדם נידון בכל יום ולכן עליו לחזור בתשובה כל יום ובעיקר  לקראת ראש השנה ויום כיפור אולם את חייו הוא צריך לחיות בתקווה ובשמחה על שיצא בדין לשלום. וזה אחד מההסברים שמוצאי יום כיפור נחשב ליום טוב, מאחר ויצאנו זכאים בדין.\r\nאבל אנשים מתים או יורדים מנכסיהם? אז איך יוצאים זכאים?\r\nזה ההבדל בין הסתכלות פשוטה להסתכלות מעמיקה. מבחינת מה שקורה בחיים הגשמיים של האדם הדברים קשים ונראה שהפסיד בדין אבל הקב\"ה עושה רק טוב לברואיו ובאמת זה מה שמקדם אותו בעולם הרוחני. \"שבטך ומשענתך המה ינחמוני\" - גם השבט מוביל לנחמה.\r\nלכן בבית דין של בני אדם אנחנו מסתכלים על הרובד הגשמי ואין לענות דין אבל בבית דין של מעלה נפסק לטובת האדם ברובד הפנימי ובזה אין עינוי דין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-02-20T19:23:17Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:41:28.273Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-עינוי-דין-לכל-אחד-אחרי-ר-ה-ויו-כ.139897.html"
    },
    {
      "id": "139898",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139898",
      "title": "לגימת שמן ויריקתו ביום כיפורים",
      "question": "האם מותר לגרגר בחלל הפה בלבד שמן (זית או קוקוס) בבקר יום הכיפורים? יש הטוענים כי זה מחטא ומרגיע את חלל הפה ומונע עששת. אין כל ספק כי כמות השמן לא תכנס לגרון (מדובר במי שרגיל בכך).",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nיום כיפרו שונה משאר תעניות ולכן נאסר בו מה שהקלו בשאר תעניות.\r\n\r\nלענין שאלתך נראה בעיניי שניתן להתמודד ללא הפעולה שציינת - יום אחד בשנה ,לא נראה שמדובר בצורך גדול שלא ניתן להתסדר בלעדיו.\r\n\r\nמקורות :\r\nהרמ”א בהגהתו לשו”ע אורח חיים סימן תרי”ג סעיף ד’ ואסור לרחוץ פיו ביום הכפורים, כמו שנתבאר לעיל סימן תקס”ז סעיף ג’\r\nמשנה ברורה בס”‘ק י”א לבאר בטעם הדבר, שהוא משום החשש שמא יבלע קצת בגרונו.\r\nאורח חיים סימן תקס”ז סעיף ג’ שכתב בזה”ל: מי שדרכו לרחוץ פיו בשחרית, בתענית ציבור לא כשר למעבד הכי, אבל בתענית יחיד שרי, כיון שפולט, ואפילו יש במים שרוחץ יותר מרביעית\r\nמשנה ברורה שם ס”ק י”א כתב שבמקום צער יש להתיר את רחיצת הפה במים בכל תעניות הציבור, אם יזהר ביותר לכפוף ראשו ופיו למטה שלא יבא לגרונו, ואפילו בט”ב יש להתיר כשהוא לו צער גדול. אולם ביום הכיפורים יש להחמיר גם בזה\r\nביאור הלכה על סימן תקס”ז סעיף א’(בענין איסור הנאה)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-09-26T14:08:22Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:41:40.409Z",
      "filename": "2025-12-לגימת-שמן-ויריקתו-ביום-כיפורים.139898.html"
    },
    {
      "id": "139900",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139900",
      "title": "בליעת דמעות ביום כיפור",
      "question": "ביום כיפור הזה עלה לי שאלה לגבי בליעת הדמעות כמתפללים ויורדים דמעות ולפעמים הדמעות נכנסות לפה כי הפה פתוח אם יש בזה בעיה ואם יש בעיה מה ניתן לעשות? תודה הרב ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא צריך לחשוש מזה. אף אחד לא מתכוון לבלוע את הדמעות והם לא ראויות למאכל. \r\nישר כח!\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nראה מ\"ב (תקסז ס\"ק יג) לגבי רוק, וכן חזון עובדיה ימים נוראים (עמ' שי).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-26T13:42:39Z",
        "upvotes": 176
      },
      "saved_at": "2025-12-30T08:42:04.666Z",
      "filename": "2025-12-בליעת-דמעות-ביום-כיפור.139900.html"
    },
    {
      "id": "139903",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139903",
      "title": "להיכנס סתם לבית קברות",
      "question": "האם אסור להסתובב סתם בבית הקברות? יש בזה סכנה שיכול להיכנס רוח רעה מי שלא נוטל את הידים שלו לפני שיוצא מבית הקברות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להסתובב סתם בבית הקברות. יש ללכת רק לצורך מצוה של הלווית המת או לפקוד קברי צדיקים או קבר אביו ואמו וכדומה.  הנכנס לבית הקברות צריך להקפיד ידיים שלש פעמים ביציאתו מבית הקברות משום רוח רעה.   \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבמגן אברהם (תקנט ס\"ק טו) כתב: \"וכתב בכתבי האר\"י דאין לילך על הקברות אלא לצורך הלוית המת ובפרט אם לא תיקן עון קרי מתדבקים בו החיצונים עכ\"ל\". ועיין בחזון עובדיה (ח\"ג ריב) בשם שו\"ת מנחת אלעזר (ח\"א סי' סח) שלהשתטח על קברי צדיקים או שהולך על קבר אביו ואמו לכבודם אף על פי שעובר דרך קברות אחרים כיון שהוא צורך מצוה שומר מצוה לא ידע דבר רע. ע\"ש עוד.  \r\nובעלים לתרופה כתב הגר\"א: \"ותישמר שלא תלך לבית הקברות כלל וכלל, ששם מתדבקין הקליפות מאד וכל שכן בנשים וכל הצרות והעוונות באים מזה\".\r\nלגבי נטילת ידיים ראה במקורות בתשובה הקודמת. \r\nכל טוב!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-26T13:58:08Z",
        "upvotes": 250
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:02:44.866Z",
      "filename": "2025-12-להיכנס-סתם-לבית-קברות.139903.html"
    },
    {
      "id": "139907",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139907",
      "title": "דעת הרב קוק בעניין הר הבית",
      "question": "אומרים שהראי\"ה קוק אסר את העלייה להר הבית, אבל זה לא מסתדר עם עדותו של הרב שאר ישוב כהן שאמר שהוא לא סטה מדברי מרן הראי\"ה קוק.\r\nאם כן, מה דעתו של מרן הרב בעלייה להר הבית?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nאינני יודע בבירור את שיקוליו של הרב שאר ישוב כהן זצ\"ל בעניין. תוכל לקרוא את דבריו בספר 'קומו ונעלה' עמ' 98 והלאה, ולא ראיתי שם הסבר על דעת הראי\"ה.\r\n\r\nהראי\"ה קוק זצ\"ל פרסם כרוזים האוסרים את העלייה למקום המקדש, ונראה שכוונתו המעשית הייתה להר הבית כולו. השאלה היא למה. הרי הדין שטמא מת שטבל מטומאה היוצאת מגופו מותר בהר הבית הוא דין פשוט בגמרא ובפוסקים. כעת לפנינו שתי אפשרויות: האחת, שהראי\"ה סבר שאין לנו ודאות מספקת על זיהוי מקום המקדש, וכל מי שנכנס להר הבית נמצא בספק שמא הוא נכנס למקום המקדש. השנייה, שאמנם מקום המקדש מזוהה בכיפת הסלע וסביבתה, ועקרונית ניתן להתיר מסלול היקפי בהר הבית, אבל הראי\"ה חשש מכניסה לא מבוקרת, ללא טבילה וללא הדרכה על המסלול המותר. אם השיקול השני הוא הנכון, אזי הוא צריך בחינה מעת לעת, האם הוא עדיין בתוקף.\r\nמעיון בכתבי הרב קוק במקומות אחרים (שו\"ת משפט כהן סי' צא-צב) מתברר שהוא סבר שמקום המקדש מזוהה היטב, ובאופן כללי גם מקום המזבח ידוע, אך לא בדיוק מוחלט. מכאן שהשיקול שהנחה אותו הוא השיקול השני. אכן, ידוע שבימיו היו תיירים שביקרו בהר הבית ללא שום סייג, והרב קוק קיווה שהכרוזים שפירסם ימנעו זאת.\r\nמכיוון שכך, ייתכן מאוד שבימינו גם הרב קוק היה מתיר את העלייה, כי השיקולים הציבוריים השתנו. ראשית, מפני שמשעה שעם ישראל חזר להר הבית חלה עלינו החובה לעשות הכל לבניין בית המקדש. ועוד, מפני שלפי הידוע כיום, עלייה של יהודים שטובלים במקווה והולכים במסלול המותר מפחיתה את מספר היהודים שנכנסים למקום האסור. אלו נתונים בדוקים ומוכחים שנמסרו על ידי המשטרה: מאז שהתחילה העלייה ההמונית בטהרה לפני כחמש-שש שנים, מספר היהודים המבקרים בכיפת הסלע ירד מ- 8000 בשנה ל - 3000 בשנה (בעיקר מפני שהמשטרה מפנה את רוב היהודים אל המסלול ההלכתי).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-09-26T21:15:16Z",
        "upvotes": 1102
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:03:26.349Z",
      "filename": "2025-12-דעת-הרב-קוק-בעניין-הר-הבית.139907.html"
    },
    {
      "id": "139913",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139913",
      "title": "מה ההבדל בין מצעד גאווה לתפילה בהפרדה?",
      "question": "שלום הרב\r\nראינו את התמונות הנוראיות מכיכר דיזינגרוף ואין ספק שיש דמיון מסוים בין המעשים הללו לבין תיעוד של נאצים גוזזים פיאות בהנאה גדולה, זה נוראי.\r\nרציתי לשאול שתי שאלות:\r\n\r\n1) ידועה שיש תפיסה כזו שבתקופה האחרונה מחלחלת גם לחלקים בציבור שלנו והיא שבתוך עמ\"י יש ערב רב שהם רשעים וצריך להתנער מהם, מה דעת הרב בנושא? באמת יש ערב רב? מה עושים איתם?\r\n\r\n2) דיברתי עם אחד ממארגני המחאה, והוא אמר לי שמבחינתו החילוניות היא דת, ואחד מערכיה זה ערך של שוויון ועירוב מוחלט. לכן, כמו שאנחנו מתנגדים לרכבת ותחב\"צ בתל אביב כי זה פוגע באופי הציבורי ויהודי של המדינה, ככה גם הם מתנגדים בכל תוקף להפרדה בין גברים לנשים במרחב הציבורי ועוד בעיר חילונית כמו תל אביב. \r\nברור לי שהם צבועים מכיוון שלמוסלמים הם נותנים מחיצות, ועוד יותר ברור לי שהצדק איתנו כי אנחנו הולכים בדרך ה', אבל לגופה של טענה, מה אני עונה על טענה זו? למה שאנחנו לא נאפשר מצעד גאווה והם כן יאפשרו תפילה בהפרדה?",
      "answer": "אין לערב את נושא הערב רב. אין לנו מושג מהו.\r\nת\"א אינה עיר של חילונים להכעיס בלבד. היא עיר ליברלית  שיש בה גוונים רבים. רובם אינם שונאי יהדות ורודפיה. עבורם נערכת תפילות ביהכ\"פ במרחב הציבורי. הפרעה לתפילות אלו היא אלימות כוחנית, לא מוסרית, לא תרבותית, לא דמוקרטית, לא ליברלית, לא יהודית ועוד ועוד...\r\nאיש לא הפריע למצעדי ה \"גאווה\" למרות שאנו חולקים עליה (על מה ה\"גאוה\" על שאדם לא יכול להקים משפחה נורמטיבית?...)  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-28T21:35:46Z",
        "upvotes": 162
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:04:32.230Z",
      "filename": "2025-12-מה-ההבדל-בין-מצעד-גאווה-לתפילה-בהפרדה.139913.html"
    },
    {
      "id": "139914",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139914",
      "title": "יום הולדת לקטנה שהבעל בשנת אבל",
      "question": "בעלי בשנת אבל. שאלתי האם מותר לי לחגוג בביתי (בחצר) יום הולדת לאחיינית שלי בת שנה במטרה שגם הורי יוכלו להשתתף מאחר והקורונה חזרה ואימי מפחדת להשתתף במסיבה בבית סגור. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשר.\r\nכל טוב!\r\n\r\nמקורות:\r\nלגבי המוזיקה בבית כאשר אחד מבני המשפחה באבל כתבתי כאן:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/136359\">https://www.yeshiva.org.il/ask/136359</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-26T23:05:36Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:04:44.690Z",
      "filename": "2025-12-יום-הולדת-לקטנה-שהבעל-בשנת-אבל.139914.html"
    },
    {
      "id": "139919",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139919",
      "title": "בס\"ד: טעות בחישוב התשלום.",
      "question": "היי כבוד הרב,\r\nאני הזמנתי אוכל ממקום הנקרא \"בורגראנץ\"\r\nככל הנראה עשו לי טעות בחישוב.\r\nהיה לי קופון הנותן לי קינוח במתנה.\r\nהשתמשתי בו, ולאחר ששילמתי ראיתי שירד לי מהסכום הכולל 137 שקלים.\r\nוזה היה לי נורא מוזר.\r\nשילמתי על ארוחה לשלושה אנשים, וקינוח חינם ושילמתי רק 33 שקלים.\r\nחיכיתי שהם יתקשרו אלי ויגידו שהייתה טעות, ולא אמרו כלום.\r\nחשבתי אולי השליח יגיד לי, וגם הוא לא אמר.\r\nחשבתי להתקשר לשירות הלקוחות ולבדוק איתם, אך הוא היה סגור.\r\nהאם זה נקרא שגזלתי?\r\nמה עליי לעשות?\r\nלדבר עם השירות לקוחות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלא עברת באיסור גזל, משום שלא לקחת דבר בלא רשות. אך יש עליך מצוות השבת אבידה ליידע את החנות ולברר האם הייתה טעות.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-27T20:00:46Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:05:38.168Z",
      "filename": "2025-12-בס-ד-טעות-בחישוב-התשלום.139919.html"
    },
    {
      "id": "139921",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139921",
      "title": "נגיעה בבת דודה",
      "question": "1. האם מותר לגעת בבת דודה, שהיא בת 9 ואני מעל גיל מצוות?\r\n2. האם מותר לנשק את יד בת הדודה, מתוך געגוע?",
      "answer": "שלום\r\nתשובתו של הרב וייצן, כפי שהובאה באתר ישיבה:\r\nדין בת דודה כדין בחורה אחרת ויש איסור נגיעה כלפיה. ההבדל שניתן לומר הוא שמכיוון שיש קשר משפחתי ונפגשים במסגרת משפחתית אזי הצד של ההרהור וההסתכלות פחות מתעורר. אולם בנוגע לאיסור נגיעה אין הבדל.\r\nגם בנושא הרהור כל אחד ישים לב האם באמת הוא נשאר בטהרתו או שמא אצלו גם בנוגע לבנות דודות יש הרהורים ואזי יעשה לעצמו סייגים לפי הזמן והמקום.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-27T21:19:10Z",
        "upvotes": 262
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:06:02.367Z",
      "filename": "2025-12-נגיעה-בבת-דודה.139921.html"
    },
    {
      "id": "139924",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139924",
      "title": "תמונת נפטר בסוכה",
      "question": "האם נהוג לתלות/לשים בסוכה תמונה של אחר מבני הבית שנפטר?",
      "answer": "אין בכך מנהג,\r\nזה אפשרי אם רוצים בכך, רק אם לא יגרום צער לרואים בימי החג.\r\nחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-09-27T21:28:17Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:06:31.669Z",
      "filename": "2025-12-תמונת-נפטר-בסוכה.139924.html"
    },
    {
      "id": "139926",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139926",
      "title": "המקורות השונים ל-אשרי יושבי ביתך",
      "question": "ישר כח לרב על התשובה. השאלה התמקדה מדוע נדרש פסוק נוסף בפתיח של האות א הפותח את המזמור. מדוע מי שחיבר את המזמור נזקק לתוספת של פסוק שכבר יש פסוק אחר הפותח באות א?\r\n",
      "answer": "שלום\r\nלמזמור קמ\"ה הוקדמו שני פסוקים. הפסוק: \"אַשְׁרֵי יוֹשְׁבֵי בֵיתֶךָ עוֹד יְהַלְלוּךָ סֶּלָה\", ופסוק נוסף: \"אַשְׁרֵי הָעָם שֶׁכָּכָה לּוֹ אַשְׁרֵי הָעָם שֶׁ-ה' אֱלֹ-הָיו\". הרא\"ש (ברכות פרק א' סימן ו') מפרש כי המטרה של פסוקי הקדמה אלו היא משום שצריך אדם לשהות לפני תפילתו שעה קלה וגם כאן אמירת הפסוקים מהווה שהייה לפני אמירת המזמור העיקרי.\r\nהאות א' של המזמור קיימת במזמור עצמו בפסוק הראשון, מבנה הפסוק הוא כך: \r\nתְּהִלָּה לְדָוִד:\r\nאֲרוֹמִמְךָ אֱלוֹ-הַי הַמֶּלֶךְ וַאֲבָרְכָה שִׁמְךָ לְעוֹלָם וָעֶד.\r\nהמילים תהילה לדוד הם פתיחה כללית, ומיד אחריהם מתחיל הפס' של האות א'.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-27T21:24:22Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:06:48.935Z",
      "filename": "2025-12-המקורות-השונים-ל-אשרי-יושבי-ביתך.139926.html"
    },
    {
      "id": "139927",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139927",
      "title": "משמעויות שונות לסימן דג בראש השנה",
      "question": "ידוע המנהג לאכול דג כאחד הסימנים בראש השנה שנפרה ונרבה כדגים ושלא תשלוט בנו עין. וכן יש הנוהגים לאכול ראש דג - שנהיה לראש ולא לזנב. שמעתי (למיטב זכרוני בכף החיים אך איני בטוח) שהמילה דג מזכירה את המילה דאגה ולכן לא נהגו לאכול דגים בראש השנה. האם יש להמנע לאור זאת מדג, ואיזה תחליף אפשרי המתאים לשני המנהגים שיקים את הפריון ואי שליטת העין? ",
      "answer": "יש המשתמשים בגרעיני  שומשומין לרמוז על פריה ורביה.\r\nלהגן מפני עין הרע נהגו לשים מלח על השולחן וכן אזוב (זעתר).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T14:55:24Z",
        "upvotes": 189
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:07:01.375Z",
      "filename": "2025-12-משמעויות-שונות-לסימן-דג-בראש-השנה.139927.html"
    },
    {
      "id": "139928",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139928",
      "title": "סימן של ראש לטבעוני בראש השנה",
      "question": "מי שנוהג בטבעונות ורוצה לקים מנהג של הסימנים שנהיה לראש ולא לזנב. וגם צילום של ראש דג או כבש מפריע לו. האם יש סימן מירקות או פירות שיכול לצאת בו ידי הסימן שנהיה לראש ולא לזנב? (כגון: ראש דלעת או ראש כרוב)",
      "answer": "אפשר להשתמש בכרוב או בלפת לשם אמירת הסימן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T14:55:52Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:07:13.517Z",
      "filename": "2025-12-סימן-של-ראש-לטבעוני-בראש-השנה.139928.html"
    },
    {
      "id": "139929",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139929",
      "title": "שימוש בבינה מלאכותית יוצרת לפסיקה",
      "question": "האם כאשר תגיע הבינה המלאכותית היוצרת לרמת אמינות גבוהה יוכלו רבנים להיעזר בה לפסיקה? והאם בשעת הדחק כשאין אפשרות לשאול רב, יהיה מותר להשתמש בה להלכה?",
      "answer": "פסיקת ההלכה מסורה לשכל האנושי בלבד ולא לגורם אחר \r\nאפילו לא לשמים \"לא בשמים היא\" ק\"ו לא למכשיר טכנולוגי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-28T21:39:45Z",
        "upvotes": 115
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:07:25.648Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בבינה-מלאכותית-יוצרת-לפסיקה.139929.html"
    },
    {
      "id": "139931",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139931",
      "title": "איפה כתוב בתנך על זיכוי הרבים?",
      "question": "איפה כתוב בתנ\"ך על זיכוי הרבים?",
      "answer": "שלום\r\nבמשנה במסכת אבות (פרק ה' משנה י\"ח) נאמר:\r\nמשֶׁה זָכָה וְזִכָּה אֶת הָרַבִּים,\r\nזְכוּת הָרַבִּים תָּלוּי בּוֹ,\r\nשֶׁנֶּאֱמַר (דברים לג, כא): \"צִדְקַת ה' עָשָׂה וּמִשְׁפָּטָיו עִם יִשְׂרָאֵל\".\r\nהפסוק מלמד על כך שמשה זיכה את הרבים\r\nתפארת ישראל על המשניות מבאר שדבר פשוט הוא שמשה רבנו קיים את התורה, אם כן מה כוונת הפס' \"צדקת ה' עשה\"? אלא כמו שהקב\"ה עושה צדקה לעמו ומטיב להם, כן עשה משה רבנו שהרי לימד את ישראל את משפטי ה' דהיינו התורה. הלימוד שלו נחשב כמעשה (\"דקדוק מלשון מהכתוב \"עשה\"), אף שלימד להם כמה מצות שלא קיימן בעצמו, כגון מצות התלויות בארץ או התלויות במקרה כחליצה וכדומה, זכות הרבים  מחשיבה לו את בלימוד כמעשה.\r\nומכאן מוכל ללמוד על פרשיות רבות בתנ\"ך בהם מצינו שאבותינו ומנהיגי ישראל זיכו וסייעו לרבים בתחומים שונים גם בדברים שלא תמיד נגעו אליהם. \r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-09-27T21:35:47Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:07:42.879Z",
      "filename": "2025-12-איפה-כתוב-בתנך-על-זיכוי-הרבים.139931.html"
    },
    {
      "id": "139937",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139937",
      "title": "צום לצרכי בריאות בשבת, ביו\"ט ובחול המועד",
      "question": "מי שרוצה לצום, כיוון שהצום משפר את בריאותו. בנוסף, אינו מסוגל לאכול סעודות בתדירות ובכמות גבוהה בשבתות, בימים טובים ובחול המועד. האם מותר לו לצום בימים אלה? שכן זו הנאתו? ומה אם רוצה לצום מחמת תשובה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין היתר לצום בשבת וביום טוב כדי שהצום תשפר את הבריאות. כמו כן מי שרוצה לצום מחמת תשובה וחסידות אף על פי שיש לו תענוג בתענית זה - אסור לו לצום בשבת, שאין להחליף עונג חכמים שתקנו לאכול שלש סעודות בעונג אחר שאינו מוכרח שיהיה בשבת (שולחן ערוך הרב רפח ב, מ\"ב ס\"ק ה).\r\nאולם במקרה שהאכילה תגרום לו צער - אין חובה לאכול בשבת. ובמקרה שהאכילה תזיק לבריאות אין להתעקש ולאכול, ובמקרה זה האכילה אפילו קרובה לאיסור. כמובן שאם יכול לאכול כזית מחויב לעשות כן (שולחן ערוך רפח ג, רצא א, מ\"ב רפח ג).\r\nגם בחול המועד אסור לצום (שולחן ערוך הרב רפח ג, שש\"כ סו א). \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-01-28T23:23:46Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:08:20.575Z",
      "filename": "2025-12-צום-לצרכי-בריאות-בשבת-ביו-ט-ובחול-המועד.139937.html"
    },
    {
      "id": "139940",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139940",
      "title": "אמירת 13 עיקרים ו 6 זכרויות לפני התפילה",
      "question": "שמעתי שיש ענין לקרוא 13 עיקרים ו 6 זכרויות כשמעוטר בתפילין. מי שזמנו דחוק לאחר התפילה, האם יכול לומר 13 עיקרים ו 6 זכרויות לפני התפילה כשהוא עם תפילין?",
      "answer": "אפשר לומר עיקרים וזכירות גם לפני התפילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T14:57:21Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:08:56.851Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-13-עיקרים-ו-6-זכרויות-לפני-התפילה.139940.html"
    },
    {
      "id": "139941",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139941",
      "title": "אמירת מוסף היום בסדר הקרבנות",
      "question": "בסדר הקרבנות למנהג אשכנז נוסח ספרד מוסיפים בשבת ובראש חודש את קריאת קרבן היום. מדוע בשאר ימים טובים אין תוספות כזו של קרבן היום בקרבנות?",
      "answer": "בכול החגים מוסיפים בנוסח ספרד,\r\nכעת אנחנו בחול המועד סוכות ומוסיפים וכן ביתר החגים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-02T14:36:12Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:09:09.006Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-מוסף-היום-בסדר-הקרבנות.139941.html"
    },
    {
      "id": "139942",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139942",
      "title": "שימוש ברמקול מכני בשבת",
      "question": "האם מותר להשתמש בשבת ברמקול מכני (שאינו חשמלי) שהוא בצורת קונוס (חרוט)? האם יש הבדל אם השימוש הוא לצורך מצווה או לצורך אחר (כגון אנשים ששומעים פחות טוב או לקרוא לקבוצה אנשים הנמצאת מעט רחוק)?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלגבי שימוש ברמקול בשבת - גדולי הפוסקים מלפני כמאה שנה והלאה אסרו את השימוש בהם. ביניהם מרן הראי\"ה קוק (אורח משפט סי' עא) והגר\"מ ראטה (קול מבשר ח\"ב סי' כה). הטעמים לאיסור הם בעיקר משום שהדיבור מוליד זרם חשמלי, משמיע קול שיר בשבת, והשמעת קול היוצר זילותא דשבת.\r\nהגר\"ש ישראלי (ח\"א סי' כו) התיר שימוש ברמקול הפועל על ידי גרמא לצורך מצווה וצורך גדול בתנאים מסויימים. והסכימו איתו עוד פוסקים, וביניהם הגרח\"ד הלוי, וכן נטה הגר\"ע יוסף, אם כי לא רצה לפרסם שמותר (מעין אומר ח\"ב, ה, יג).\r\nהרבה פוסקים לא קיבלו היתר זה למעשה (הגרי\"ש אלישיב כמובא במעין אומר, הגר\"מ אליהו בשו\"ת הרב הראשי או\"ח ח\"ב עמ' רמב, ועוד פוסקים, ראה תשובות הפוסקים סי' יד, ושו\"ת רץ כצבי אקטואליה בהלכה סי' א). \r\nלגבי הרמקול שציינת, נחלקו הרב ישראל רוזן והרב הלפרין אם יש הבדל בין מיקרופון רגיל למיקרופון אויר (מאמר מיקרופון ורמקול בשבת - הרב ישראל רוזן).   \r\nפוק חזי מאי עמא דבר. כפי שאנו רואים, המנהג כיום ברוב ככל בתי הכנסת שלא להשתמש בשום מיקרופון ורמקול אפילו לצורך מצווה. אנשים כבדי שמיעה משתמשים במכשיר שמיעה.\r\nכל טוב! \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-29T00:21:43Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:09:21.177Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-ברמקול-מכני-בשבת.139942.html"
    },
    {
      "id": "139943",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139943",
      "title": "אכילת קבע מחוץ לסוכה כדרכו בחול",
      "question": "לכבוד הרה\"ג יעקב אריאל שליט\"א\r\nשלום הרב. בזמן אלול עסקנו בסוגיית מצוות ישיבה בסוכה וההלכות היוצאות מהכלל של תשבו כעין תדורו.\r\nאך נבוכנו בהגיענו ליחס של הפוסקים לגבי אכילת קבע ושינת קבע מחוץ לסוכה.\r\n\r\nלכאורה נראה מהברייתא והגמ בדף כח שכל הפעולות שאדם רגיל לעשות בביתו במהלך השנה הוא מחויב לצאת מביתו ולעשותם בסוכה (אכילה, שתיה, טיול ושינון) וכך גם ראינו שכתבו הראשונים וכדברי הפסקי ריא\"ז שגם ק\"ש חייבת בסוכה אלא א\"כ רגיל לקוראה בבית כנסת שיכול גם בחג לקוראה בבית כנסת אך אין היתר לקרוא בבית. וכן כתב המשנ\"ב לגבי חובת הבדלה בסוכה מחמת \"כעין תדורו\" או מחוצה לה אם רגיל כך כל השנה. ואף ראינו פוסקים בודדים שכתבו כך לגבי המתנמנם בבית כנסת שאינו צריך ללכת לסוכה מפני \"כעין תדורו\" שרגיל כך כל השנה.\r\n\r\nאך משום מה ביחס לאכילת קבע ושינת ארעי (שחוששים שתחשב קבע) כתבו אחרת. שאף עם אדם רגיל לאכול קבע מחוץ לבית כגון שיוצא למסעדות, או שמחות שונות וכדו' אסור לו לאכול מחוץ לסוכה על אף שרגיל כך כל השנה. וכמו שכתב המג\"א לגבי סעודת מילה. וגם הנימוק שכתבו הראשונים לאיסור שינת ארעי זה שגם שינה כזו יכולה להיות משמעותית לאדם כמו קבע, ולא נמקו בפשטות שאדם אינו ישן ארעי מחוץ לבית וכו'.\r\n\r\nמחילה על אריכות הדברים. סמוכני שכבוד הרב יבין את שורש שאלתי. ויגלה עיני במאור התורה הקדושה. תודה רבה ויישר כח עצום לרב. אורך ימים ושנות חיים!\r\n\r\nאופק בן עזרא",
      "answer": "אכילת קבע  היא הביטוי העיקרי לישיבה בסוכה\r\nורוב רובן של אכילות הקבע הן בתוך מבנה מסודר \r\nרק במקרים חריגים אדם אוכל בחוץ. בדרך כלל אין זו דרכו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-09-28T21:46:36Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:09:33.311Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-קבע-מחוץ-לסוכה-כדרכו-בחול.139943.html"
    },
    {
      "id": "139944",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139944",
      "title": "פלפל סצואן",
      "question": "תבלין  שעל השקית רשום שיש בה רק את התבלין פלפל סצואן האם מותר באכילה?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nכל אוכל צריך כשרות.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-09-27T17:17:52Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:09:45.431Z",
      "filename": "2025-12-פלפל-סצואן.139944.html"
    },
    {
      "id": "139947",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139947",
      "title": "פתיתי לחם בתשליך",
      "question": "האם המנהג לפרור פתיתי לחם במקום בו יש דגים בעת התשליך בראש השנה מותר מבחינה הלכתית?.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאינני מכיר מנהג כזה, וזה גם נוגד את ההלכה. משום שאסור להאכיל בעלי חיים בשבת משום טרחה יתירה בשבת. לכן כתב המשנה ברורה (שכד יא) שהמנהג להשליך פירורי לחם בשבת שירה אינו נכון (מ\"ב שכד יא). ובערוך השולחן (ס\"ג) יישב את המנהג בשבת שירה \"שהרי אין אנו טורחים בשבילם אלא בשבילנו, דמרגלא בפי ההמון שהעופות אמרו שירה על הים, ולכן אנו מחזיקים להם טובה, ואם כן הכוונה כדי לזכור שמחת שירת הים... ויש מי שכתב כיוון דכוונתינו לשם מצווה מותר (תוספת שבת)\". אמנם בתשליך לא מצאנו מנהג כזה. \r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-01-17T15:32:20Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:10:07.747Z",
      "filename": "2025-12-פתיתי-לחם-בתשליך.139947.html"
    },
    {
      "id": "139948",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139948",
      "title": "קריאת אב לבן רב בשם הרב",
      "question": "האם אב יכול לקרוא לבנו בפני אחרים \"הרב\" או \"כבוד הרב\". מדובר בבן שאכן רב ונותן שיעורים. האם זה משנה אם אביו רב או לא? האם זה לא פוגם בכבודו של האב עצמו?",
      "answer": "שלום.\r\nאם האב מרגיש צורך לקרוא לבנו, הרב, יכול!\r\n בציבור, אם מדבר עליו,, יכול לומר: בני הרב.\r\nחג שמח! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-28T11:14:43Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:10:19.878Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-אב-לבן-רב-בשם-הרב.139948.html"
    },
    {
      "id": "139949",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139949",
      "title": "איך חוזרים בתשובה על גזל?",
      "question": "שלום לכבוד הרב וגמר חתימה טובה?\r\nהאם גזל חייב להשיב או שאפשר לבקש מחילה מהאדם שגזלתי אותו באופן כללי ולהכניס בתוך המחילה גם את הגזל שעשיתי לו.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבתורה נאמר: \"והשיב את הגזילה אשר גזל\" (ויקרא ה' כג).\r\nוכך נפסק בשו\"ע (חו\"מ שס, א)  \"כל הגוזל חייב להחזיר הגזילה עצמה שנאמר: והשיב\".\r\nכאשר הגזלן מחזיר את מה שגזל הוא מתקן את האיסור שעשה.\r\n\r\nכיוון שהחיוב הוא ממוני ולא רק בקשת מחילה, לכן לא ניתן להבליע את המחילה, בבקשה סתמית אלא צריך לוודא שהנגזל מבין שהוא מוחל על החוב הממוני.\r\n\r\nאף באופן שהנגזל מחל על חיוב תשלומי הגזילה - ונפטר הגזלן מחיוב זה. מכל מקום לענין קיום מצות עשה של והשיב את הגזלה אשר גזל, יש סוברים שלא קיים מצות \"והשיב\" (ולא תיקן את האיסור באופן מלא). ויש חולקים, שהגזלן מקיים מצות והשיב את הגזילה על ידי מחילתו של הנגזל, שמחילה הרי היא כפרעון, והרי זה כאומר הריני כאילו התקבלתי, וכשמוחל הנגזל לגזלן הרי הוא כמו שהשיב לנגזל.\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-28T13:15:08Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:10:32.112Z",
      "filename": "2025-12-איך-חוזרים-בתשובה-על-גזל.139949.html"
    },
    {
      "id": "139952",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139952",
      "title": "סכך בגדר במבוק",
      "question": "א. סכך הנוצר לגדר האם מקבל טומאה?\r\nב. ועוד אם חוט הברזל עובר דרך הקנים האם זה נחשב בית קיבול שמקבל טומאה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. לא. אמנם וילון מקבל טומאה (משנה כלים כז, ט). אולם זה היה בימיהם שהשמש היה משתמש בוילון להתכסות, והיה לוילון שימוש של בגד (ראה ביצה יד:). \r\nב. אין זה נחשב בית קיבול משום שהחוט עובר מעבר לעבר ואינו יושב בתוך הקנים (ראה שער הציון תרכט מ). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. אמנם בתוספות (ביצה יד:, ד\"ה 'מפני', וכן בתוספות חולין צ:, ד\"ה 'שלש') הביאו את גירסת הבה\"ג במסכת ביצה, ולדבריו יש מקום לומר שוילון או מחיצה מקבלים טומאה גם אם אין מתכסים בו כבגד. אולם תוספות לא קיבלו גירסא זאת. וכן כתב הרשב\"א (ח\"א, סי' נח) שמחצלת העומדת למחיצה אינה מקבלת טומאה ומסככים בה. וכן נראה בערוך השולחן (תרכט יד), וכן כתב הילקוט יוסף (דיני הסכך והדפנות, הלכה כא). \r\nלסיכום: אפשר להשתמש לסכך במחיצה עם חוט ברזל באופן שהקנים עומדים אף ללא חוט הברזל. לא משנה אם הקנים עומדים טוב מצד הקנים עצמם, או אם הקנים אינם עומדים טוב מצד עצמם אבל עומדים טוב בזכות קרשים המחזיקים את הקנים זה גם טוב. ולהידור יש לקחת מחצלת ללא חוט ברזל. עיין גם בתשובה הקודמת. \r\nכל טוב!   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-09-28T09:56:10Z",
        "upvotes": 251
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:11:08.922Z",
      "filename": "2025-12-סכך-בגדר-במבוק.139952.html"
    },
    {
      "id": "139954",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139954",
      "title": "דוד ובת שבע",
      "question": "האם דוד היה צריך במרמה (למען הטוב) להתערב בשביל להחזיר את בת שבע או לא במרמה כשראה שהיא זיוגו כמו שכתוב עם עקש תתעקש ועם פתל תתפתל\r\n\r\nאו שאסור היה לו להתערב במאומה רק להמשיך בקדושה והדברים היו מסתדרים מאליהם..\r\n\r\nמעצם השאלה אני מבין את התשובה\r\nמעוניין להיות בטוח",
      "answer": "לא הבנתי לגמרי את השאלה.\r\nלכתחילה, דוד לא היה צריך בכלל ליצור שום קשר עם בת שבע. אמנם חז\"ל אומרים ש\"כל האומר דוד חטא אינו אל טועה\". וגם אם נאמר שהיה לדוד חטא אין הכוונה לחטא אשת איש כי \"כל היוצא למלחמת בית דוד כותה גט כריתות לאשתו\", כלומר, בת שבע לא הייתה אסורה לדוד.\r\nהקב\"ה מגלגל את הדברים בדרך כזו או אחרת אבל לולא מעשה דוד הוא לא היה מלמד דרכי תשובה.\r\n\r\nכך, שאיננו יודעים מה יכול היה להיות אם דוד לא עשה את מה שעשה אולם אנחנו בטוחים שהקב\"ה מגלגל את ענייני העולם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-02-12T18:51:35Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:11:26.329Z",
      "filename": "2025-12-דוד-ובת-שבע.139954.html"
    },
    {
      "id": "139956",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139956",
      "title": "אבקה לבנה בין עלי הלולב ועל הלולב",
      "question": "לצורך הכנת טבעות ללולב, הסרתי כמה עלים מן הלולב. העלים מלאים באבקה לבנה. מהי האבקה הלבנה? האם יש בכך ענין הלכתי? מי שרגיש לאבקה זו (כגון שמתעטש בעקבותיה) האם פטור מלולב?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\nאין בעיה עם הסרת עלים מהלולב כל עוד הלולב עונה על הארוך המינימלי שמוגדר בהלכה(השיעור המינימלי של לולב הוא ששדרתו (ללא העלים) תהיה לפחות באורך ארבעה טפחים כלומר 32 ס\"מ. )\r\nהאבקה הלבנה היא סימן לטריות של הלולב.\r\nמי שרגיש לאבקה הזו יכול לנקות אותה מעל הלולב.\r\n\r\nחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-09-28T11:05:56Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:11:50.585Z",
      "filename": "2025-12-אבקה-לבנה-בין-עלי-הלולב-ועל-הלולב.139956.html"
    },
    {
      "id": "139957",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139957",
      "title": "האם ליאם זה שם טוב?",
      "question": "שלום הרב\r\nאני מאוד רוצה לקרוא לילד ליאם\r\nהאם מותר לקרוא?\r\nתודה רבה",
      "answer": "אין בזה איסור אבל לשם הצלחת הילד כדמי לתת שם שיש בו משמעות של ברכה והצלחה בשבילו.\r\nאם תרצו תתקשרו בטלפון וננסה ביחד לחשוב על שם טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:00:34Z",
        "upvotes": 298
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:12:03.137Z",
      "filename": "2025-12-האם-ליאם-זה-שם-טוב.139957.html"
    },
    {
      "id": "139958",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139958",
      "title": "קידושי שטר",
      "question": "בס״ד\r\nשלום כבוד הרב, \r\nחתן שרוצה לקדש כלה בשטר (שטר שאינו שווה פרוטה), מוסר לכלה את השטר ואומר לה ״הרי את מקודשת לי בשטר זה״, אבל בשטר עצמו רשומה לשון של ספק קידושין ולא לשון קידושין וודאית. האם האמירה של לשון הקידושין הוודאית בעת מסירת השטר גורמת לכך שהקידושין חלים? למרות שבשטר עצמו רשומה לשון של ספק קידושין. או שהקידושין לא חלים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nהרמב\"ם (אישות פרק ג הלכה ז) כתב:\r\n\"אמר לה או כתב לה הרי את מיוחדת לי, הרי את מיועדת לי, הרי את עזרתי, הרי את נגדי, הרי את צלעתי, הרי את סגורתי, הרי את תחתי, הרי את אסורתי, הרי את תפוסתי, הרי זו מקודשת בספק\",\r\n\r\nועיין אבני מילואים כז, ח שדן בדברי הרמב\"ם והסביר שהלשונות המסופקים (סגורתי, צלעתי...) רק משום שנחשב כעוסקים בדיבור על הקדושין. אבל בשטר שצריך לשון קדושין לא יועיל כלל. והקשה על עצמו מלשון הרמב\"ם שמוכח שהוי ספק גם במקדש בשטר. ומתרץ: \"ואפשר דכיון דאפילו בשטר פסול שמין את הנייר... וא\"כ אפילו בכותב לה לא נפקא מידי ספיקא מחמת שווי הנייר דהווה ליה כמו קידושי כסף\".\r\nולפי דבריו במקרה של השאלה שהטר אינו שווה פרוטה לא תהיה מקודשת כלל.\r\n\r\nבברכה,\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-09-28T14:03:52Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:12:15.970Z",
      "filename": "2025-12-קידושי-שטר.139958.html"
    },
    {
      "id": "139966",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139966",
      "title": "ילדות בהקפות",
      "question": "שאלות שאני נבוך בהן, ואשמח למקורות או סברות מעמיקות\r\nא . עד איזה גיל נכון לכתחילה שילדות יהיו בעזרת גברים בשעת התפילה?\r\nב. בהקפות שמחת תורה, בקהילות בהן רק הגברים רוקדים והאמהות מסתכלות, עד איזה גיל ילדות יכולות להיות בריקודי הגברים/הילדים?\r\nובפרט השאלה כאשר זורקים סוכריות על הרוקדים או שמחלקים סוכריות לילדים שרוקדים, והילדות מקנאות.\r\nוכעין זה שאלה ביחס לכל הנערים.\r\nג. חינוכית, בקהילות בהן האימהות שמחות להסתכל על ריקודי הגברים (או לשבת ולשוחח…) ולא מרגישות צורך לרקוד, איך כדאי ליצור לילדות שמחת תורה משמעותי? יש חשש שהחוויה היחידה שלהן היא שקיות הממתקים שמקבלים בסוף…",
      "answer": "החל מכיתה ב,או ג,  כשהילדה יכולה כבר להתפלל לבד עליה להתפלל בעזרת נשים.\r\nכדאי שתהיה תורנות של נשים בעזרת נשים שתעזורנה לילדות בשעת צורך\r\nזהו בערך גם הגיל שתהיה לילדות  הפעלה נפרדת ע\"י נשים בשמחת תורה בשעת ההקפות והקריאה בתורה.   \r\nיש פה כר נרחב ליצירתיות חינוכית-דתית לא רק לילדות אלא גם לכלל הנשים. \r\nגם הן מצוות לשמוח בשמחת התורה אך בדרך מקורית משלהן. לא בחיקוי של הגברים ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-10-01T21:00:25Z",
        "upvotes": 150
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:13:10.701Z",
      "filename": "2025-12-ילדות-בהקפות.139966.html"
    },
    {
      "id": "139967",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139967",
      "title": "מנהג לאכול שום בערב שבת יום טוב",
      "question": "ידוע המנהג לאכול שום בערב שבת. האם המנהג תקף גם בשבת יום טוב?\r\n",
      "answer": "למעט ערב ראש השנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-02T14:21:27Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:13:22.878Z",
      "filename": "2025-12-מנהג-לאכול-שום-בערב-שבת-יום-טוב.139967.html"
    },
    {
      "id": "139971",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139971",
      "title": "אני מרגיש שה׳ מאוכזב ממני",
      "question": "בזמן האחרון אני חוטא הרבה בחטא זרע לבטלה ואני מנסה להפסיק במשך הרבה זמן ואני פשוט לא מצליח.\r\nאני מצליח ליום יומיים ואז חוזר בחזרה לכמה ימים רצוף.\r\nאשמח שתעזור לי מאוד כבוד הרב אני רוצה כבר להפסיק עם החטא הנורא הזה",
      "answer": "שלום וברכה לשואל היקר מאוד \r\n\r\nאשריך על כח הרצון שלך להיות זך וטהור, מההבנה שזה מעשה שאסור לעשותו ומבקשתך לתקן את הדבר. \r\nכל הכבוד. מאמציך אלו ללא ספק עושים רושם רב בשמים ומוסיפים קדושה, טהרה וברכה לך, למשפחתך, לעמך ולעולם כולו.\r\n\r\nבהחלט מתסכל מאוד לרצות משהו שאתה מאמין בו כ''כ, שאתה מתאמץ עליו כ''כ, שאתה לפעמים מצליח להתקדם בו, אך עדיין מרגיש מדי פעם נסיגות או חשש לנסיגות. \r\nקשה להיות במלחמה. אמנם לפעמים מצליחים אך יש מדי פעם קצת נפגעים וזה קשה. אתה רוצה כבר לחיות בשקט ובשלווה.\r\n\r\nיש גם צד נוסף למטבע. \r\n\r\nב''ה שיש לך מערכת כללית תקינה.\r\nכמו כן, ב''ה שיש לך רצון ואתה מצליח בו יפה לתקופה לא קצרה למרות הקושי הגדול שאתה חש. כל יום, כל שעה, כל רגע של התגברות היא הצלחה גדולה וענקית. א''כ כבר צברת הרבה הצלחות ענקיות. כגודל הקושי, כך גודל הענקיות וגודל השפע והברכה והשכר הצומחים מכך. \r\n\r\nההצלחה לא נמדדת רק בהצלחה בפועל . כל התמודדות ומאמץ זה כבר הצלחה. \r\nכמובן לא מסתפקים רק בזה. תמיד שואפים גם להצליח בפועל אך חשוב מאוד מאוד לזכור שעצם הרצון להצליח והמאמץ סביב זה, כבר אתה מתקדם למקום גבוה ויפה וה' אוהב אותך על כך מאוד מאוד גם אם לפעמים יש נפילה פה ונפילה שם. \r\n\r\nוכן, אכתוב זאת שוב, ה' אוהב אותך מאוד מאוד על כך שרצונך טהור ועל כל גרם של מאמץ בעניין. \r\nהיצר הרע רוצה שלא נתקדם , שנתייאש. לכן הוא זורע בלבנו מחשבות שכביכול ה' שונא אותנו ומתרחק מאתנו ואין לנו שום תקנה. כך הוא יודע שיש סיכוי שנרים ידיים ולא נלחם. \r\nאך באמת, ה' יודע את נשמתך הגבוהה, הוא רואה כמה זה מלחמה מצדך. הוא מביט ברצון שלך ובמאמציך השונים ושמח בהם. \r\nהוא מחפש לראותך בבית הכנסת ובעבודת התורה והמצוות כי הוא אוהב אותך. הוא חפץ בקרבתך כפי שאבא חפץ בקרבת בנו גם כשהוא לא בדיוק מתנהג כפי שהוא ציפה. 'בנים אתם לה' אלוקיכם'.\r\n\r\nה' ברא אותנו ואת נשמתינו . הוא יודע שהוצאת זרע לבטלה זה לא באמת אנחנו אלא רק התגברות של היצר עלינו. לכן ה' לעולם לא יזרוק יהודי שחטא. תמיד ירגיש אליו כאב שמרגיש לבנו. \r\nאמנם יצפה שישנה את דרכיו. שיהיה לו רצון טוב ומאמצים בשטח.\r\n\r\nלכן כתוב 'ויצמדו לבעל פעור' לעומת 'ואתם הדבקים בה' אלוקיכם...'. יהודי שעובד לעבודה זרה של פעור, זה מבחינתו כ'צמיד'. צמיד הוא מוצמד לגוף אך לא מחובר ודבוק אליו. לעומת זאת יהודי עובד ה' הוא בחינת דבק לה' 'ואתם הדבקים...'\r\n\r\nכדי שהרצון הטוב יצליח להתממש בפועל , אציין כמה דברים שיכולים בעז''ה לעזור בעניין:\r\n\r\nא. הדבקות בתורה ואהבתה היא מאזנת . \r\nהשתדל כל יום ללמוד קצת תורה. משהו שאתה אוהב וכיף לך. אפשר מוסר כמסילת ישרים, אפשר משנה, אפשר הלכה כמו צורבא מרבנן. העיקר כל יום משהו בלימוד תורה. עדיף קצת בבוקר וקצת בערב.\r\nהתורה היא המצבר שלנו. היא גם השמחה שלנו. הסיפוק הגדול שלנו. \r\n\r\nב. כדאי גם שתיצור לך קשר עם דמות תורנית . יכול להיות אברך, רב בית הכנסת, רב השכונה, רב בית הספר ,אח גדול רציני וכדומה. כדאי שגם הקשר יכלול לימוד עמו או השתתפות בשיעור שלו וכן התייעצות אישית מדי פעם על כל מיני נושאים.\r\n\r\nג. התמקד בכמה התקדמת. כל יום תסתכל על מה שלמדת .\r\n עצם זה שזה מפריע לך מעיד על נשמתך הטהורה. יש כאלה מסכנים שזה לא מפריע להם...\r\n\r\nדע כמה ה' אוהב אותך. הוא שמח בך ואוהב אותך מאוד על כל התקדמות ומאמץ שלך.\r\n\r\nגם אחר נפילה, התמקד בכל עבודת ה' שלך הכוללת גם את המאמצים סביב הצניעות וגם כללית בעבודת ה' כולה. תהיה בטוח שה' אוהב אותך על כך מאוד מאוד. המשך בעבודת ה' שלך ללא ייאוש חלילה וללא התמקדות יתר בעצם הנפילה ובטח לא להשתקע בתחושות של יאוש וכלומניקיות שהן באות מיצר הרע.\r\n\r\nד. התרחק כמה שניתן מפלאפון או ממחשב שאינם חסומים . \r\nבקש מההורים סינון לאנטרנט ולפלאפונים. בינתיים או אם אינם מסכימים, ברח מהם. \r\nחברים מסוימים שמסיתים ומורידים אותך, אל תתחבר אליהם.\r\nלעומת זאת חברים אחרים שמקדמים אותך, תהיה בחברתם.\r\nכמו כן עיתונים שאינם צנועים, אל תתקרב אליהם כלל.\r\n\r\nה. לעולם אין להתייאש. הייאוש זו מטרתו של היצר הרע. להפיל אותנו לייאוש ואז אנו שפוטים שלו. אין להתייאש. יש לקחת את הנפילה למנוף. להבין ולהעמיק כמה זה לא שייך ולהלחם בו.\r\nגם אם היו נפילות קשות וגם אם הם רבות במספר וגם אם היצר הרע לוחש לך 'כבר הרבה פעמים הבטחת לעצמך, אין לך תקנה, אתה לא תצליח ...' יש אפשרות לתקן תמיד. ה' רוצה אותך מתמודד ולא מתייאש. ה' אוהב אותך בעצם ההתמודדות והרצון להתקדם. \r\nלא להתמקד בנפילה. להתמקד בעשיה הטובה. \r\n\r\nו. חפש תעסוקה טובה כל הזמן. אפשר ללמוד נגינה ולנגן. אסור שירי אהבה אך אפשר ורצוי שירי קדושה ונשמה.\r\nאפשר ללמוד אמנות בעץ, קרב מגע, ספורט. \r\nאפשר להתנדב או לעזור וכדומה.\r\n\r\nז. כדאי לקרא מדי פעם את מה שכתבתי כאן. \r\n\r\nח. התפלל לה' יתברך ,האב האהוב שבשמיים שיעזור ויתן לך כל הזמן את הכוחות ואת ההכוונה לצאת מאתגרים אלו יותר מחוזק.\r\n\r\nחשוב לדעת שיחד עם הצער הצודק שאתה מרגיש, אתה יכול להרגיש שמחה אמתית שיש לך נשמה גבוהה שבוחלת בדברים לא מתאימים, שמחה שיש לנו אב בשמים שמוכן למחוק את העוון הזה ברגע שתעשה דברים שכתבתי קודם ואפילו לרומם אותך למדרגות גבוהות עד שעצם העברה נעשית כזכות כי בזכותה אתה תקפיץ את עצמך רוחנית. \r\n\r\nאמנם זה דורש מאמץ, אך הרבה עשו זאת וזכו ע''י כך לסיפוק אדיר ולשמחה וכן ליכולת שליטה עצמית ועשיית דברים נכונים למרות הקושי הכרוך בהם.\r\nיכולת השליטה למרות הקושי יכולה להתבטא בכל תחומי החיים [חברים ,לימודים, צבא, משפחה, עבודה,וכדומה]. \r\n\r\nאחזור שוב, שאחרי כל המאמץ שצריך לעשות, צריך לזכור שה' אוהב אותנו תמיד על כל מאמץ שאנו עושים. כל מאמץ מקדם אותנו למקום רוחני גבוה המוסיף לנו כוחות יפים ואיכותיים. \r\n\r\nאני מציע לא להתמקד בפחד מהעברה אלא להתמקד ברצון לעשות טוב. אם היתה נפילה, צריכים למקד מבט על שאנו בני אדם. יש הצלחות. לפעמים נפילות. ננסה לשמר את ההצלחות ולהוסיף עוד כאלו. התמקדות בהמשך ולא בהווה במצב הנפילה.\r\n\r\nאדם שנפל אך לא מתייאש אלא מתקן את עצמו – אפשר לראות את הפרשיה הזו כגנות לאדם אך אפשר להסתכל עליה כשבח. \r\nהתורה מסתכלת על כך כשבח לאדם. \r\nכך יוצא מהגמ' מגילה דף כה עמוד ב \r\n'מעשה תמר ויהודה נקרא ומתרגם, פשיטא! - מהו דתימא: ליחוש לכבודו דיהודה, קמשמע לן: שבחיה הוא דאודי'\r\nכלומר – היתה מחשבה אולי לא להתעסק בפרשית יהודה ותמר גם בקריאה וגם בתרגום כי זה גנות ליהודה. מסקנת הגמ' הלכה למעשה שיש גם לקרא בתורה פרשה זו וגם לתרגם [לפי מנהג של פעם שגם תרגמו] כי זו פרשה שבעצם משבחת את יהודה כיון שהודה ובא לתקן את אשר עשה.\r\n\r\nבהצלחה רבה צדיק\r\n\r\n\r\nאוסיף כאן דברים מחזקים מהרב צדוק הכהן מלובלין מאגרת של הרב הוטנר לתלמידו ומהרב אלישע אבינר:\r\n\r\nא.\tרבי צדוק הכהן מלובלין - דברי סופרים אות טז                                                                       \r\n  אין ליהודי להתייאש משום דבר, בין בעניני הגוף כמו שאמרו (ברכות י' סוף ע\"א) אפילו חרב חדה על צוארו אל ימנע מהרחמים, בין בענייני הנפש אפילו נשתקע למקום שנשתקע וחטא בדבר שאמרו ז\"ל (זוה\"ק ח\"א רי\"ט ב) שאין תשובה מועלת חס ושלום, או שתשובתו קשה, או שרואה עצמו משתקע והולך בענייני עולם הזה, אל יתייאש בעצמו לומר שלא יוכל לפרוש עוד, כי אין יאוש כלל אצל איש יהודי, והשם יתברך יכול לעזור בכל ענין.                                               \r\n..וכל בניין אומה הישראלית היה אחר הייאוש הגמור דאברהם ושרה זקנים ומי מלל לאברהם הניקה וגו' (בראשית כ\"א ז'), שלא עלה על דעת אדם עוד להאמין זה ואפילו אחר הבטחת המלאך ושרה הצדקת ידעה והאמינה דהשם יתברך כל יכול ועם כל זה צחקה בקרבה, שהיה רחוק אצלה להאמין זה ביודעה זקנת אברהם וכן זקנתה, ואם היה רצון השם יתברך לפקדם היה פוקדם מקודם דלמעט בנס עדיף ולא עביד ניסא במקום שאין צריך, אבל באמת מאת ה' היתה זאת שיהיה בנין האומה דווקא אחר הייאוש הגמור שלא האמין שום אדם ואפילו שרה שתיפקד עוד, כי זה כל האדם הישראלי להאמין שאין להתייאש כלל דלעולם השם יתברך יכול לעזור והיפלא מה' דבר, ואין לחקור בחקירות למה עשה ה' ככה/ וכן הישועה דלעתיד דאין בן דוד בא עד שיתייאשו מן הגאולה, על כן אמר הביטו אל אברהם אביכם ואל שרה וכו', דגם התחלת בניינם היה כן אחר הייאוש.  \r\n\r\nב.\tמכתב הרב יצחק הוטנר לתלמידו – פחד יצחק אגרות ומכתבים                                                   \r\nאהובי וחביבי, שלום וברכה!                                                                                                              \r\nמכתבך הגיע לידי, ודבריך הגיעו ללבי.                                                                                                      \r\nדע לך חביבי כי עצם מכתבך מתנגד הוא לכל התיאורים הנמצאים בו. והנני בזה להסביר לך תוכן משפט זה.                                                                                                                         רעה חולה היא אצלנו שכאשר מתעסקים אנו בצדדי השלמות של גדולינו, הננו מטפלים בסיכום האחרון של מעלתם. מספרים אנו על דרכי השלמות שלהם, בשעה שאנחנו מדלגים על המאבק הפנימי שהתחולל בנפשם.                                                                                                  \r\nהרושם שלך על גדולי ישראל מתקבל כאילו יצאו מתחת יד היוצר בקומתם ובצביונם. הכל משוחחים, מתפעלים ומרימים על נס את טהרת הלשון של בעל החפץ חיים זצ\"ל, אבל מי יודע מן כל המלחמות, המאבקים, המכשולים, הנפילות והנסיגות לאחור שמצא החפץ חיים בדרך המלחמה שלו עם יצרו הרע - משל אחד מני אלף. ודי לנבון שכמותך לדון מן הפרט אל הכלל.\r\nהתוצאה מזה היא כשנער בעל רוח, בעל שאיפה, בעל תסיסה מוצא בעצמו מכשולים, נפילות, ירידות, הרי הוא דומה בעיניו כבלתי \"שתול בבית השם\". שלפי הדמיונות של נער זה, להיות שתול בבית השם, פירושו הוא לשבת בשלוות נפש על נאות דשא של מי מנוחות וליהנות מיצרו הטוב, כדרך שצדיקים נהנים מזיו השכינה שעטרותיהם בראשיהם במסיבת גן עדן, ולאידך גיסא, לא להיות מרוגז מסערת היצר על דרך הכתוב של \"במתים חופשי\" [תהילים פח, ו].    אבל דע לך, חביבי, ששורש נשמתך הוא לא השלווה של היצר הטוב, אלא דווקא מלחמתו של היצר הטוב. ומכתבך היקר והנלבב מעיד כמאה עדים כי אכן לוחם נאמן אתה בצבאותיו של היצר הטוב.\r\nבאנגלית אומרים - Lose a battle and win the war - דהיינו, הפסד קרב, ותנצח במלחמה. בודאי שהנך נכשל ועומד להיות נכשל (אין בזה משום פתיחת פה לשטן), ובכמה מערכות תיפול שדוד. אבל אני מבטיח לך שלאחר הפסד כל מערכות תצא מן המלחמה כשזר על ראשך, והטרף החד מפרפר בין שינך.                                                                                                                           החכם מכל אדם אומר \"שבע ייפול צדיק וקם\", והטיפשים חושבים כי כוונתו בדרך רבותא: אף על פי ששבע ייפול צדיק, מכול מקום הוא קם. אבל החכמים יודעים היטב שהכוונה היא שמהות הקימה של הצדיק היא ה\"שבע הנפילות\" שלו. וירא את כל אשר עשה והנה טוב מאוד. טוב זה יצר טוב, מאוד זה יצר הרע.                                                                                               \r\nאהובי, הנני לוחץ אותך אל לבבי, ולוחש באוזנך, כי אילו היה מכתבך מספר לי אודות המצוות והמעשים הטובים שלך, הייתי אומר שקיבלתי ממך מכתב טוב. עכשיו שמכתבך מספר על דבר ירידות ונפילות ומכשולים, הנני אומר שקיבלתי ממך מכתב טוב מאוד. רוחך סוערת לקראת השאיפה להיות גדול. בבקשה ממך, אל תצייר בנפשך גדלותם של גדולי עולם שהם ויצרם הטוב בבחינת חד הוא. לעומת זאת צייר גדלותם של גדולי עולם באותיות של מלחמה נוראה עם כל הנטיות השפלות והנמוכות. ובזמן שהנך מרגיש בקרבך סערת היצר, דע לך שבזה אתה מתדמה אל הגדולים הרבה יותר מאשר בשעה שאתה נמצא במנוחה השלמה שאתה רוצה בה. דווקא באותם המקומות שהנך מוצא בעצמך הירידות הכי מרובות, דווקא באותם המקומות עומד הנך להיות כלי להצטיינות של כבוד שמים.                                                                             \r\nאינך רוצה לגנוב את דעתי, שאחשוב עליך שהנך בקו הטוב בעוד שבאמת הנך כך וכך, ועוד כך ושבע פעמים כך. ואני מה לי לכל השבע פעמים הללו. בשבילי עבודת היסוד היא שבמשך זמן חורף רכשת לך ידיעה הגונה בהלכות נזקי ממון. חזרת כמה פעמים על המסכת שלמדת. לא תכחיש את זה, זו היא העובדה המכריעה. בעובדה זו גנוז סוד הניצחון במאבק היצרים שלך.\r\nהנך כותב: \"לעולם לא אשכח הרצון שהיה בי להצליח ולעלות מחיל אל חיל. אבל חבל, כבר אבדה תקוותי\". אינני יודע כיצד אתה מעיז פנים להכחיש מציאות חיה, האם אתה לא עלית מחיל אל חיל מאותו זמן שנכנסת לבית המדרש!?                                                                           \r\nמכיר אני אותך שאינך בעל העזה כזה, שלא שהם הם הדברים: אם מוצא אתה בעצמך שיצרך הרע מתגבר עליך, הנך חושב בטיפשות ובתמימות שכבר אבדה תקוותך. דבריך פשוט מביאים לידי גיחוך. משתתף אני בסבלך הרע, אבל הסבל הזה הוא, הוא הרחם של הגדלות. ראיתי את פניך בשעת עיון בהלכה. ראיתי את פניך בשעת הקשבה לשיעורים. ראיתי את פניך בליל שביעי של פסח. האותיות החרותות על פניך בשעות הנ\"ל הן אותיות של \"סוף הכבוד לבוא\". אין שביל הכבוד מתפתל דרך מישור: שביל הכבוד עובר מסתובב כנחש עלי דרך וכשפיפון עלי אורח. ארסו של נחש בקרבך? - הוא ישופך עקב ואתה תשופנו ראש.\r\nמצאתי לנכון להציע לך דברים הללו במכתב. הכוונה היא לתת לך יכולת להזדקק להם מדי פעם בפעם. מובן מאליו שמפאת זה לא היתה לי הכוונה אלא לקו הכללי. בנוגע לנקודות פרטיות, בזה יפה כוחו של הדיבור החי פנים אל פנים.                                                                          \r\nאתה הוא השתול בבית השם !                                                                                                     \r\nבהשתתפות בסבלך, בביטחון בניצחונך, בתפילה להצלחתך                                                                        .                                                   יצחק הוטנר.                                                                                                                                        \r\nנ.ב. עכשיו הנך מבין את המשפט הראשון של המכתב, כי עצם מכתבך מנוגד הוא לכל התיאורים הנמצאים בו.\r\n\r\n\r\nג.\tהרב אלישע אבינר\r\n\r\nהרב אלישע אבינר, \"נכשלתי\", אבות ובנים, עמ' 406-404\r\nשאלה: נכשלתי. נפלתי בחטא ואינני מצליח לצאת ממנו. כל מאמצי לחזור לעצמי עולים בתוהו. אני מנסה, משתדל, מתאמץ, ושוב נופל. אין מוצא. אני מיואש. למה ה' אינו עוזר לי, מה הוא רוצה ממני?! מאז שהחטא התלבש עלי, אינני מכיר את עצמי ואינני יודע מי אני - דתי או חילוני, מאמין או כופר? אני מסובך עם עצמי. אני בונה אידיאולוגיות שלמות כדי לתרץ את עצמי, ואחר כך מתבייש מהמחשבות הרעות הללו. כיצד יוצאים מזה?\r\nתשובה: המלחמה עם היצר היא קשה. לא תמיד אנו יוצאים ממנה מנצחים, לא תמיד ידינו על העליונה. \"אין צדיק אשר יעשה טוב ולא יחטא\". אבל, איננו מרימים ידיים. אנחנו מתייחסים לנפילות כתבוסות זמניות וממשיכים להיאבק עם היצר ללא הפוגה. כל עוד אדם מתייסר על נפילותיו, כואב ומתבייש, סימן הוא שנפשו לא לקתה לגמרי. נותרה בה בריאות ומקוננות בה אמונה גדולה בה' ושאיפה לטהרה לקדושה. חז\"ל (יומא פו, ב) אומרים: \"כיון שעבר אדם עבירה ושנה בה, נעשית לו כהיתר\". אשריך שהעבירה לא נעשתה אצלך כהיתר אלא נותרה בעיניך 'עבירה' הגורמת לך בושה פנימית ורצון להסתלק ממנה.\r\nאתה שואף לטוב אבל עדיין אוחז ברע. טבעי הוא שמצב זה יוצר אצלך בלבול, בלבול בזהות. קרע פנימי. אין שלווה לנפש אלא כאשר קיימת הרמוניה בין כל חלקיה וכוחותיה. כאשר הטוב והרע נאבקים בתוך האדם, הוא חש שכל עולמו מתנודד.\r\nיש המבקשים להימלט מהמתח הפנימי הזה על ידי שקיעה גמורה ברע, ובלבד שיזכו ל\"השלמה פנימית\" בין חלקי אישיותם. כך נהגו עמים רבים במהלך תולדות האנושות, שהשתיקו את קולות המוסר והמצפון שבקעו מתוך נפשם על ידי התמכרות לטומאה, על ידי כניעה מלאה לרשעות וצלילה לעומק החטא (אורות, עמ' קמא). כך גם קורה שנערים אשר נכשלו בעבירה ואינם מסוגלים לשאת בתוכם את הקרע הפנימי שבאישיותם, בוחרים בבת אחת להשליך מעליהם את כל התורה כדי להיות \"עקביים\" וכדי להרגיש אחידוּת נפשית. הסתירה הפנימית מטריפה את דעתם, לכן הם צוללים בעובי החטא, מחליפים זהות, מאמצים מראה חיצוני שונה (לבוש, שער), על מנת לסלק את עצמם מהמאבקים הפנימיים. הם סבורים שהם פתרו בכך את הבעיה והשתחררו מהעימות הפנימי הטורדני. אבל הם טועים. השאיפה לקדושה המקוננת בנפשם לא נמחקה כליל, היא עתידה להתעורר. היא לא תיתן להם מנוח ותאלץ אותם לשוב לשדה המאבק ולשנות את דרכם פעם נוספת. אבל, הפעם, לא בכיוון של ירידה אלא בכיוון של עלייה.\r\nהבט סביבך, כמה וכמה נערים ונערות שנפלו לתחתית הסולם, ושוב טיפסו בחזרה למעלה למעלה!\r\nחז\"ל (סוכה נב, א) מספרים שלעתיד לבוא יביא הקב\"ה את היצר הרע וישחט אותו בפני הצדיקים ובפני הרשעים. \"צדיקים נדמה להם [היצר] כהר גבוה. הרשעים נדמה להם [היצר] כחוט השערה. הללו בוכים והללו בוכים. צדיקים בוכים ואומרים: היאך יכולנו לכבוש הר גבוה כזה. ורשעים בוכים ואמרים: היאך לא יכולנו לכבוש את חוט השערה הזה\". פירש רש\"י: הצדיקים בוכים כאשר נזכרים בצער ובקשיים שהיו להם לכבוש את היצר הרע בחייהם. הרשעים מביטים לאחור ורואים את ארעיותו ואת שטחיותו של היצר הרע, והם מצטערים ובוכים על שלא הכניעו אותו. היצרים והדחפים הם גם הר גבוה וגם חוט דק. בשעה שאדם נאבק איתם, נדמה לו שעומדים מולו כוחות ענקיים שלעולם לא ינצח. אבל כשהניצחון כבר מאחוריו, הוא מביט על היצר בזלזול. הוא בסך הכל רק חוט דק.\r\nקשה להימצא באמצע התהליך, בעת הטיפוס על ההר הגבוה. מטפסים ועולים קדימה, ולפתע מחליקים ונופלים אחורה. אל ייאוש. אל תתייאש מעצמך ואל תתייאש מהשגת היעד. שבע ייפול צדיק וקם. אל תתייחס אל עצמך כרשע או ככופר, חס וחלילה, אלא כצדיק שנפל ומנסה לקום.\r\nבכל הקשור לנסיונות, אין שוויון בין בני אדם. יש מי שנופלים בחלקו יותר נסיונות, יש אפילו מי שעליו נאמר: \"כל הגדול מחבירו, יצרו גדול הימנו\" (סוכה נב, א). יש מי שהוטלו עליו משימות קשות במיוחד, יש מי שאין נותנים לו לנוח רגע אחד בחייו אלא יצרו \"מתגבר עליו בכל יום\" (שם), ויש מי שנאלץ להתמודד עם הרבה נפילות אישיות.\r\n\"קוה אל ה', חזק ויאמץ לבך וקוה אל ה'\" (תהילים כז יד). קברניט איננו נוטש את ספינתו בעת שהגלים סוערים. הוא חותר בהתמדה אל החוף. \"קוה אל ה'... וקוה אל ה'\". הוא מנסה ושוב מנסה. \"אם ראה אדם שהתפלל ולא נענה - יחזור ויתפלל, שנאמר: קוה אל ה' חזק ויאמץ לבך וקוה אל ה'\" (ברכות לב, ב). \"הוי מתפלל וחוזר ומתפלל, ויש שעה שיתנו לך\" (דברים רבה ב). \"קוה אל ה', חזק ויאמץ לבך וקוה אל ה'\".\r\n\r\n\r\nבהצלחה רבה רבה צדיק\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2023-10-12T12:04:23Z",
        "upvotes": 457
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:13:57.378Z",
      "filename": "2025-12-אני-מרגיש-שה׳-מאוכזב-ממני.139971.html"
    },
    {
      "id": "139974",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139974",
      "title": "צפייה בסרטון שצולם בשבת",
      "question": "אני מאוד מאוד מאוד אוהב לצפות במשחקי כדורגל. לצערי חלק ממשחקי הכדורגל משוחקים בשבת. האם מותר לי לצפות בתקציר שלהם אחרי שבת? מדובר בכחמש עשרה דקות. זה מצולם כנראה על ידי יהודים אבל לא בטוח. \r\nזה מאוד מאוד חשוב לי, אז אם אפשר להקל באיזו שהיא צורה זה מאוד יעזור לי.. \r\nאשמח לתשובה במהירות..",
      "answer": "שלום.\r\nא. רצחי מאד שתרסן את הצורך שלך לצפות במסחקי ספורט.\r\nו התמכרות, וכמו כל התמכרות, היא מזיקה!\r\nב. הלכתית, אין איסור לצפות במשחק שצולם בשבת.\r\nרעיונית, כדאי להימנע.\r\nבהצלחה! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-09-30T20:02:54Z",
        "upvotes": 339
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:14:33.991Z",
      "filename": "2025-12-צפייה-בסרטון-שצולם-בשבת.139974.html"
    },
    {
      "id": "139978",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139978",
      "title": "ארבעת המינים בסוכות.",
      "question": "שלום רב, אני יוצא לטיול במהלך חג הסוכות זה מסע של שלושה ימים רצוף ובו צריך להביא דברים מינימליים כדי לא להכביד. האם יש איזה שהוא היתר לגבי ארבעת המינים. או שאנחנו חייבים להביא איתנו?\r\nתודה רבה! וחג שמח!",
      "answer": "שלום, אם יהיה לך 4 המינים בוודאות לברכה ולהלל אפשר שלא לקחת, ואם לא זה הדבר הראשון שצריך לקחת,\r\nראיתי מי שהכין נרתיק קטן יותר ללולב כדי להכניסו למזוודה בנסיעה לחו\"ל.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-02T14:42:04Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:15:08.542Z",
      "filename": "2025-12-ארבעת-המינים-בסוכות.139978.html"
    },
    {
      "id": "139983",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139983",
      "title": "כלים שאינם טבולים",
      "question": "בע\"ה\r\nשלום לכבוד הרב!\r\nבבית משפחתו של בעלי עדיין לא מספיק מקפידים לצערי על טבילת כלים וישנם כלים שאינם טבולים כגון: סירים, כוסות, צלחות. \r\nהצעתי לטבול את הכלים אך לצערי הדבר לא הועיל. לפני כשנה לקחתי כלים רבים לטבילה מבלי ידיעתו של אבא של בעלי והחזרתי למקום. אך כעת אין הדבר באפשרותי ולא ידוע לי אם נהגתי נכון.\r\n\r\nמה ניתן לעשות עד שבעזרת ה יזכו לטבול את הכלים כהלכה. אנו מתארחים עם הילדים בשבתות וישנם כלים לא טבולים לצערי. אבא של בעלי נפגע מכך ששואלים שאלות לגבי הכשרות וכו . אציין כי אמא של בעלי הינה נכה ויש לה מטפלת זרה שמבשלת את האוכל אך מקפידה על הפרדה בין בשר וחלב ומודעת לנושא הכשרות. (לגבי בישול גויים שאלנו לפני כמה שנים רב לפי תשובתו בידעבד בתוך בית עם השגחה ניתן להתיר).\r\n\r\nהאם מותר לאכול אוכל שבושל בכלים לא טבולים או להשתמש בכוסות או צלחות לא טבולות?\r\nהאם יש להגיד שאנו לא יכולים לאכול על אך שהדבר עשוי לגרום לאי נעימות גדולה? \r\nהאם אפשר לטבול את הכלים בלי ידיעת בעל הבית? האם אפשר לבקש ש\"ימכור\" את הכלים למטפלת הגויה ובכך לפטור את הכלים מטבילה? \r\nתודה רבה!!! תזכו למצוות!",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nאפשר להטביל את הכלים בלי ידיעה ולזכות אותם.\r\nאפשר למכור מכירה גמורה לגויה (אפשר לתת לה כסף במתנה והיא תקנה בו וכן למסור לה את הכלים) ואחר כך היא תשאיל אותם. \r\nלגבי אכילה מבישול גויה הדבר יותר מסובך יותר קל להקל עבור הסבתא מאשר לאחרים. בבישול בגז אפשר להדליק נר והגויה תדליק מהנר. נכון שיש דעה שמקלה בדיעבד.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-01T19:52:32Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:15:54.978Z",
      "filename": "2025-12-כלים-שאינם-טבולים.139983.html"
    },
    {
      "id": "139984",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139984",
      "title": "מי ששומר שבת נחשב דתי?",
      "question": "אני שומר שבת אבל כל שאר המצוות לא מקיים אני נחשב דתי?",
      "answer": "שלום.\r\nודאי שאתה דתי! אבל כל אחד צריך לשאוף ליותר!\r\nתחשוב על רצון, להיות דתי שלם!\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-01T18:33:15Z",
        "upvotes": 243
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:16:07.113Z",
      "filename": "2025-12-מי-ששומר-שבת-נחשב-דתי.139984.html"
    },
    {
      "id": "139986",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139986",
      "title": "דיני צניעות לפני חתונה",
      "question": "האם מותר לזוג שיוצאים לצורך היכרות, לאכול מאותה הצלחת ולשתות מאותה הכוס? וכן לקנות זה לזה מתנות יומולדת וכאלה?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאכילה מאותה צלחת ושתייה באותה כוס היא קירבה שמתאימה בין בני זוג נשואים, ולא מקובלת בין ידידים, ולכן ראוי להימנע מכך לפני הנישואין (ערוך השולחן אה\"ע סי' כא ס\"ז). ההימנעות לא נתפסת כפגיעה, אלא כשמירת סייג מתבקש.\r\n\r\nלעומת זאת נתינת מתנות יום הולדת מותרת וכדומה מותרת. זה דבר שמקובל גם בין ידידים ולא רק בין בני זוג, והתעלמות מיום הולדת בתהליך ההיכרות עלולה להיחשב כפוגעת.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-01T20:13:10Z",
        "upvotes": 614
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:16:31.352Z",
      "filename": "2025-12-דיני-צניעות-לפני-חתונה.139986.html"
    },
    {
      "id": "139987",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139987",
      "title": "בהמשך לתשובתו של כבוד הרב בעניין תפילין בחול המועד",
      "question": "מועדים לשמחה,\r\n\r\nהרב פירט בתשובה קודמת את המקורות לאיסור הנחת תפילין בחול המועד, מלבד הזוהר.\r\n\r\nעם זאת, במח\"כ, הרב לא התייחס לפסיקתו הפשוטה של רמ\"א (אורח חיים לא, ב):\r\n\"הגה: ויש אומרים שחול המועד חייב בתפילין. וכן נוהגין בכל גלילות אלו להניחם במועד ולברך עליהם אלא שאין מברכים עליהם בקול רם בבית הכנסת כמו שאר ימות השנה\".\r\n\r\nאם כן, להולכים בדרך כלל כפסיקת רמ\"א, האם לא די בכך שאיננו נוהגים כיום להניח בבית הכנסת (גם אם מתפללים שם רוב ההולכים כפסיקת רמ\"א), ולהניח *לכל הפחות* בבית?!\r\n\r\nאיני נכנס לשאלת המקורות הנוספים שהביא רב בתשובתו, מלבד הזוהר, שסברו *שאין חובה* להניח תפילין בחול המועד, כיוון שמנושאי הכלים על שולחן ערוך נראה שכולם הבינו שהזוהר הוא מקורו של השולחן ערוך *לאיסור* הנחת תפילין בחול המועד\r\n\r\n(אציין כי בילקוט יוסף כתב כי קודם להופעת הזוהר, במאה ה-13, נהגו גם הספרדים להניח תפילין בחול המועד כפסיקת הרא\"ש)\r\n\r\nתודה ומועדים לשמחה",
      "answer": "מועדים לשמחה!\r\n\r\nתשובתי הקודמת לא נועדה להקיף את הנושא. המנהג המקובל כיום בא\"י ידוע, שאין מניחים תפילין בחוה\"מ לא בביהכ\"נ ולא בבית. השואל הציג זאת כאילו שורשי המנהג מבוססים אך ורק על הזוהר ואין לו מקורות בנגלה, ועל כך השבתי שזו טעות, ויש למנהג זה מקורות בפוסקים הראשונים. \r\n\r\nהעובדה שהרמ\"א פסק כך, וזה היה המנהג האשכנזי בחו\"ל, איננה מחייבת את האשכנזים בא\"י כיום. ככלל, בחז\"ל מנהגים נקבעים לפי \"מנהג המקום\" ולא לפי \"מנהג העדה\", אלא שמזה מאות שנים התקבל בדרך כלל שאם קהילה מסוימת מגיעה למקום מסוים ומחליטה לשמור את מנהגיה היא רשאית לעשות כן. מכל מקום, מאחר שאבותינו שהגיעו לא\"י קיבלו עליהם בעניין זה את מנהג הספרדים - תוקפו המחייב של מנהג אשכנז, מדיני מנהג, אינו מחייב אותנו. \r\n\r\nכפי שכתבתי בתשובתי הקודמת, תלמיד חכם שעיין בסוגיה והשתכנע שהמנהג האשכנזי הקדום להניח תפילין יותר מבוסס בדברי חז\"ל - יכול להניחם בצנעה. לענ\"ד זה נכון גם אם אבותיו אינם מיוצאי אשכנז, ואין לזה קשר למנהג העדה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-01T16:50:33Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:16:43.478Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לתשובתו-של-כבוד-הרב-בעניין-תפילין-בחול-המועד.139987.html"
    },
    {
      "id": "139988",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139988",
      "title": "להכין דברים מעץ בחול המועד",
      "question": "אני אוהב ליצור כל מיני דברים מעץ. האם בחול המועד מותר לי להכין דברים מעץ לבית כמו מדף,כלי לתיונים (זה לא מה שאני מתפרנס ממנו) \r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nנראה שיצירות כאלה אסורות בחול המועד.\r\n\r\nהרחבה:\r\nמלאכה בחול המועד נאסרה לא רק כאשר זה לפרנסה, אלא באופן כללי נאסרו מלאכות, וישנם מצבים מסוימים שהותרו.\r\nכפי שהוסבר בשאלה הקודמת, אחד ההיתרים לעשיית מלאכה בחול המועד הוא \"צורך המועד\", כאשר גם פעילות של פנאי והנאה יכולה להיחשב כצורך המועד.\r\nעם זאת, נראה שבמקרה שלך הדבר אסור, משתי סיבות:\r\nא. כאשר אדם עושה יצירות כאלה, גם אם הוא נהנה מן העיסוק בהן, בסופו של דבר עיקר המטרה היא התוצר המוגמר. אם למשל היית יודע שזמן קצר לאחר עשיית היצירה היא תיזרק לפח (כמו ציורים של ילדים, שזורקים אותם זמן קצר לאחר שסיימו לצייר), מן הסתם לא היית עושה את היצירה הזו. ממילא, עיסוק כזה אינו מוגדר כצורך המועד, שכן עיקר מטרתו אינה ההנאה של עכשיו אלא התוצאה שתישאר בעתיד.\r\nב. בנוסף, יצירות כאלה דורשות מן הסתם מיומנות, ולא מדובר במלאכה פשוטה שכל אדם יכול לעשות אותה ללא לימוד והדרכה. מלאכה כזו מוגדרת כ\"מעשה אומן\", שאסור גם כאשר מדובר בצורך המועד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-02T12:20:36Z",
        "upvotes": 363
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:16:55.650Z",
      "filename": "2025-12-להכין-דברים-מעץ-בחול-המועד.139988.html"
    },
    {
      "id": "139989",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139989",
      "title": "יציאת ידי חובה על נטילת לולב בזום",
      "question": "שלום רב,\r\nעמיתה לעבודה שאלה אותי האם יצאה ידי חובת נטילת לולב אם השאירה סט ארבעת המינים אצל הוריה, והיום בבוקר שמעה את אביה מברך על נטילת לולב  וענתה אמן דרך הזום?\r\nבנוסף אציין שראיתי שהעמיתה מתפללת מתוך נוסח ספרד ועדות המזרח- האם זה משפיע על חיוב שלה בנטילת לולב?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום רב \r\nלא יוצאים ידי חובה בזום.\r\nנשים פטורות מנטילת ללוב.\r\nלמרות זאת יכולות ליטול לפי ספרדים בלי ברכה לפי אשכנזים עם ברכה.\r\nמועדים לשמחה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-01T16:57:45Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:17:07.764Z",
      "filename": "2025-12-יציאת-ידי-חובה-על-נטילת-לולב-בזום.139989.html"
    },
    {
      "id": "139990",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139990",
      "title": "סוכה תפוסה במסעדה",
      "question": "שלום רב.. \r\nבמהלך השבוע הקרוב נחגוג את חג הסוכות וזה אומר בין היתר לצאת ולטייל עם המשפחה ולסיים את היום במסעדה.\r\nרציתי לדעת כיצד עליי לנהוג אם אני מגיע למסעדה שיש בה סוכה, אבל כל המקומות בה תפוסים לגמרי, והמקומות הפנויים הם תחת כיפת השמיים או בתוך המסעדה עצמה? (כמובן שמדובר במסעדה שנאכלים בה מאפים וברכתם המוציא ומזונות).\r\nחג שמח ",
      "answer": "מה קורה כשאתה מגיע למסעדה ביום רגיל וכל המקומות תפוסים? \r\nאתה ממתין עד שיתפנה מקום.\r\nמצות סוכה על אחת כמה וכמה!  לא תהא כוהנת כפונדקית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-10-01T21:05:33Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:17:19.886Z",
      "filename": "2025-12-סוכה-תפוסה-במסעדה.139990.html"
    },
    {
      "id": "139992",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139992",
      "title": "תשבו כעין תדורו, אכילה ושינה בסוכה",
      "question": "שלום, הרב.\r\nשתי שאלות בנוגע ל\"תשבו כעין תדורו\" בימינו:\r\n\r\nא) בנוגע לאכילה: בימינו, אנשים לא בהכרח אוכלים בבית; אוכלים בדרכים, אוכלים במקום העבודה, לפעמים יוצאים לאכול במסעדה, עושים \"ברכות\" בבית הכנסת, ועוד.\r\nאם כן, אדם שכזה - למה שיצטרך לאכול בסוכה?\r\n(אפשר לשאול אותו דבר לגבי שינת עראי באוטובוסים)\r\n\r\nב) בנוגע לשינה: היום יש בעיר הרבה רעשים, גם בלילה, שהבית מגן מפניהם. וכן אדם שמתעורר אחרי עלות השחר - הבית מגן מפני אור ראשון זה.\r\nאך בסוכה - אין לו הגנות אלו.\r\nמה ניתן לעשות בעניין זה?\r\nבמיוחד קשה הדבר עבור אנשים הגרים בבניין, וסוכתם נמצאת בחנייה.\r\n\r\nתודה, וחגים שמחים!\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nא. הולכי דרכים פטורים מן הסוכה! מי שנוסע באוטובוס, ברכב, לנסיעה ארוכה, כמו טיול, בעת נסיעתו מותר לאכול. \r\n(מי שנוסע עד חצי שעה לעבודה, או לקניות בסופרמרקט, ימתין עד שיגיע לסוכה) \r\n\r\nב. במסעדה, עם כשרות, יש סוכה!\r\nג. מקום עבודה,, זה  \"בית\", וכשם שאדם יוצא מביתו תסוכה, כך יוצא מעבודתו לסוכה! גם בית כנסת, שרגילים לאכול בו, דינו כבית, ויוצאים ממנו לסוכה.\r\nד. על שינה, יש דיעות. יש דיעה, שמי שהרעש מפריע לו, פטור מלישון בסוכה.\r\nמועדים לשמחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-01T19:16:07Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:17:44.113Z",
      "filename": "2025-12-תשבו-כעין-תדורו-אכילה-ושינה-בסוכה.139992.html"
    },
    {
      "id": "139997",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/139997",
      "title": "שחרור תשלום בחול המועד",
      "question": "שלום,\r\nאירחתי תחרות בפלטפורמת עיצוב מקוונת כדי לקבל עיצוב שהייתי צריך, ובחרתי זוכה. אנחנו בקשר לצורך התאמות אחרונות בעיצוב. התשלום כבר הופקד בפלטפורמה, אך הוא ישוחרר למעצב רק לאחר שאאשר את הקבצים הסופיים. המעצב שלח לי עכשיו את הקבצים הסופיים לבדיקה. אני צריך לבדוק את הקבצים ואם הכל לשביעות רצוני, לאשר לפלטפורמה לשחרר את התשלום למעצב. השאלה שלי היא האם אוכל לבדוק את הקבצים ולאשר את שחרור התשלום במהלך חול המועד. או אם זה אסור, האם מותר לפחות רק לשחרר התשלום. (כבר בדקתי הקבצים וגמרתי התיקונים, אך היה איזה תקלה טכנית בקבצים ששלח לי לפני החג, ועכשיו הוא שלח לי קבצים המתוקנים) \r\nמתקנת האתר שיש לי כמה ימים לבדיקה עד לשחרור הכסף, אבל לא יודע כמה נשאר, והעיקר זה לא יפה לעכב עכשיו התשלום אחר שהשלים הכול.\r\nנ.ב. המדובר הוא  גוי (לכאורה).\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין היתר לקנות במועד מוצר אלא לצורך המועד (ראה למשל שו\"ע תקלט י-יא).    \r\nנראה מלשון השאלה שהעסקה עוד לא הושלמה ואתה יכול לחזור מהקנייה. מכיון שהקנייה אינה לצורך המועד אין לגמור את הקניין בחול המועד. \r\nאם הגיע הזמן ולפי תקנות האתר אתה צריך לשלם לו, ואם לא תשלם לו הוא יקפיד או שייגרם לך הפסד או נזק כלשהו (כגון נזק לשם שלכם או קנס כספי) אפשר לשלם לו, ואפשר גם לבדוק את הקבצים לשם כך.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה: \r\nלא לגמרי ברור מלשון השאלה אם נגמרה הקניין כבר. יש מקום לומר שגם אם נגמרה הקניין ואינך יכול לחזור בך מהקניין, ואתה רק צריך לשלם לו, בכל זאת אפשר שאין לשלם לו אם הדבר אינו נצרך למועד, שאולי יש בדבר צד של איסור סחורה (ואולי גם כתיבה כלשהי). ראה בשש\"כ (פרק סז, סעיפים יא, יז) שהתיר לשלם חשבונות חשמל, מים וארנונה רק במקרה שאם לא ישלם יוטל על האדם תשלומים נוספים. ראה גם פסקי תשובות (תקלט, יב). ראה עוד שו\"ע (סי' תקלט סע' ב-ג) בעניין זה. וצ\"ע. בכל מקרה נראה מהשאלה כאמור שהקניין עוד לא מוחלט ועל כן רק במקום הפסד יש להקל.\r\nמועדים לשמחה!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-05T00:12:11Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:18:30.572Z",
      "filename": "2025-12-שחרור-תשלום-בחול-המועד.139997.html"
    },
    {
      "id": "140000",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140000",
      "title": "ברכת ההלל לנשים ספרדיות בסוכות",
      "question": "כתבתם שנשים ספרדיות מברכות על ההלל בחנוכה בשם הרב מרדכי אליהו זצ\"ל, האם כך ההלכה לגבי סוכות?\r\nתודה מראש",
      "answer": "גם בסוכות נשים אומרות הלל בברכה שהוא מסדר התפילה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-05T13:10:38Z",
        "upvotes": 535
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:43:33.040Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-ההלל-לנשים-ספרדיות-בסוכות.140000.html"
    },
    {
      "id": "140001",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140001",
      "title": "צניעות לפני חתונה - שירה משותפת",
      "question": "האם מותר לזוג לפני חתונה לשיר יחד? אחד מהם מנגן ושניהם שרים כך שהקולות מתערבבים?",
      "answer": "שלום וברכה ומועדים לשמחה!\r\n\r\nהדבר אסור.\r\n\r\nהרחבה:\r\n\r\nברור שגם שירה משותפת כזו היא \"קול באישה\", שאסור לשמעו מאישה שאסורה על האדם (ראה משנה ברורה סי' עה ס\"ק יז; ועל רווקה טהורה ראה שו\"ת תפילה למשה ח\"ז סי' י). אמנם בשו\"ת שרידי אש (ח\"א סי' עז) התיר בדוחק גדול את הדבר, משיקולים מיוחדים לתנועת נוער בצרפת כדי למנוע התבוללות, אבל רבים כבר העירו עליו, כפי שהדפיס בעצמו (שם סי' קכא עמ' שצד) בלא מענה, שהיתר זה אינו מתיישב עם מקורות מפורשים.\r\n\r\nהשאלה היא האם ניתן להתיר זאת כחלק מההיכרות לקראת נישואין, כמו שהותר לאיש להתבונן בפני האישה בפגישת היכרות למטרת נישואין. לא מצאתי בפוסקים התייחסות מפורשת לשאלה זו.\r\n\r\nלשון הרמב\"ם (הל' איסורי ביאה פרק כא הל' ב-ג): \"ואסור לאדם לקרוץ בידיו וברגליו או לרמוז בעיניו לאחת מן העריות או לשחוק עמה או להקל ראש ואפילו להריח בשמים שעליה או להביט ביפיה אסור... והמסתכל אפילו באצבע קטנה של אשה ונתכוון להנות כמי שנסתכל במקום התורף ואפילו לשמוע קול הערוה או לראות שערה אסור... \r\nומותר להסתכל בפני הפנויה ולבדקה בין בתולה בין בעולה, כדי שיראה אם היא נאה בעיניו ישאנה ואין בזה צד איסור ולא עוד אלא שראוי לעשות כן, אבל לא יסתכל דרך זנות הרי הוא אומר ברית כרתי לעיני ומה אתבונן על בתולה\".\r\nמלשונו \"ואפילו לשמוע קול הערוה אסור\" מתברר שאיסור זה מחודש יותר מהאיסור להביט ביפיה. אם כן, ניתן  ללמוד בדרך קל וחומר שאם הותר להסתכל ולראות את יופי האישה לצורך הנישואין כל שכן שהותר לשמוע את קול שירתה.\r\nאלא שיש להשיב: ראיית פני האישה היא דבר בסיסי כתנאי לנישואין, וחז\"ל אף אסרו לשאת את האישה עד שיראנה. לעומת זאת שמיעת קול השיר איננה נדרשת בדרך כלל לקבלת החלטה.\r\n\r\nעוד מצאנו במשנה בסוף מסכת תענית שבנות ישראל שחיפשו שידוך היו יוצאות לרקוד בט\"ו באב וביום הכיפורים בפני בחורים הרוצים להינשא, ומן התיאור משמע שהיו שרות גם בפיהן, ומשמע שאף זה הותר לצורך זה. ברם, מדובר בתקופה שבה גם רווקות היו טובלות, ומשך הטומאה היה שבוע בלבד מדי חודש, כך שב\"מקהלה\" רוב הנשים היו טהורות. במפרשים המקובלים לא מצאתי התייחסות לשאלה זו של \"קול באישה\" בשירה זו, פרט לספר 'דרש אברהם' (מאת ר' ניסים אשכנזי, מחכמי איזמיר לפני כמאתיים שנה, דף נב,ב) שהעלה את השאלה וכתב שהיה במחולות אלו גילוי שכינה מיוחד, ומאימתו אין בו חשש הרהור. משתמע שלדעתו אין היתר ל\"קול באשה\" לצורך נישואין.\r\n  \r\nלו יהיה מקרה מיוחד שבו שמיעת קול השירה עשוי לסייע בקבלת החלטה (כגון למי שאינו רואה) מסתבר שהדבר מותר.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-04T21:09:59Z",
        "upvotes": 282
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:43:45.179Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-לפני-חתונה-שירה-משותפת.140001.html"
    },
    {
      "id": "140003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140003",
      "title": "ציצית תכלת",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה למו\"ר הרב דוד חי הכהן,\r\nבעקבות השיעור של הרב על ציצית התכלת,\r\nרציתי לשאול האם יש עניין לספרדים ללכת עם ציצית התכלת בחוץ?\r\nתודה רבה הרב",
      "answer": "לענ\"ד כיון שעניין התכלת לא נתקבל ע\"י הרבנים הראשיים ראוי לכבודם שלא להבליט את התכלת בחוץ.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:07:07Z",
        "upvotes": 138
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:44:09.419Z",
      "filename": "2025-12-ציצית-תכלת.140003.html"
    },
    {
      "id": "140005",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140005",
      "title": "לעלות שיעורי תורה לטיקטוק",
      "question": "רציתי לדעת האם לעלות שיעורי תורה לטיקטוק נחשב זיכוי הרבים, והאם מותר לקחת שיעורי תורה של רבנים מהיוטיוב ולהעלות אותם בטיקטוק",
      "answer": "שלום.\r\nמותר להפיץ תורה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-04T14:58:10Z",
        "upvotes": 222
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:44:33.647Z",
      "filename": "2025-12-לעלות-שיעורי-תורה-לטיקטוק.140005.html"
    },
    {
      "id": "140007",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140007",
      "title": "מהלכות כבוד התורה, שנים מקרא ואחד תרגום ושמחת תורה ישיבה בזמ",
      "question": "האם אפשר לשבת בזמן ההקפות?\r\nמתי אומרים שני מקרא ואחד תרגום לפרשת וזאת הברכה?\r\nמה קוראים בתורה בערב?",
      "answer": "מהלכות כבוד התורה, שנים מקרא ואחד תרגום ושמחת תורה\r\nישיבה בזמן ההקפות\r\n1.\t\" הרואה ספר תורה כשהוא מהלך – חייב לעמוד לפניו ויהיו הכול עומדים עד שיעמוד זה שמוליכו ויגיענו למקומו או עד שיתכסה מעיניהם \"(שולחן ערוך יורה דעה רפ\"ב, ב'). [הרמ\"א מוסיף שיש מחייבים לעמוד אף שרק שומעים שמוליכים את הספר אף שלא רואים אולם הבית יוסף כתב שלא נוהגים כן]\r\n2.\t\" כשהספר תורה על הבימה אין הצבור שבבית הכנסת צריכים לעמוד דהספר ברשות אחרת \"(רמ\"א שם, רמ\"ב, י\"ח).\r\n3.\tהטורי זהב(שם, י\"ג) מבאר שמספיק שהספר תורה נמצא על שולחן שגבוה 10 טפחים ורחב 4 שזה גם רשות אחרת ואין צריך לעמוד. והוא מוסיף:\" וגם בזמן שהספר תורה מונחת בארון הקודש אף על פי שהוא פתוח – אלא שהעולם עושים כן דרך כבוד לעמוד כל שהארון הקודש פתוח ואין חיוב בדבר \".\r\n4.\tמובא בבן איש חי(וזאת הברכה י\"ז):\"...וכפי רבינו הרש\"ש ז\"ל צריך להניח ספר התורה על התיבה ויאחזנו אדם ירא שמים כל משך ההקפות \". לפיו אין בעיה של ישיבה בזמן ההקפות כי ספרי התורה מונחים על הבימה כפסק הרמ\"א.\r\n5.\tמובא ברמ\"א(אורח חיים קמ\"ט):\" ובמקומות שמצניעין אותו בהיכל...מצווה לכל מי שעוברת לפניו ללוותה עד לפני הארון...וכן הגולל ילך אחר ספר התורה...עד שיחזירו הספר תורה למקומה...וכן נוהגים במגביה הספר...\". ומבואר במגן אברהם(שם, ג'):\" וכן כשמוציאין מההיכל מצוה לכל מי שעוברת לפניו ללוותה עד הבימה \".\r\n6.\tערוך השולחן(יורה דעה רפ\"ב, ה') מתיר לשבת בין ההקפות:\"...אבל בין סיבוב לסיבוב כשמחזיקין הספר תורה בידיהם אין צריך לעמוד דאז הוה כספר תורה על מקומה...\".\r\nמכאן שכאשר ספר התורה מונח על הבימה מותר לשבת. כאשר רוקדים עם הספר התורה לרוב השיטות לכתחילה אין לשבת. ערוך השולחן מתיר לשבת בין ההקפות. אפשר להקל לשבת מאחורי מחיצה בגובה 10 טפחים כי אז נחשב שיושבים ברשות אחרת, טוב להכין מחיצה כזו עבור שמחת תורה. [יש מקלים בשעת הצורך לשבת גם בריקודים בשמחת תורה כי אז מחשיבים את כל הריקודים כמקומה של הספר חוץ מהסיבוב הראשון בכל הקפה. ויש שמלמדים זכות על היושבים ומחשיבים את הרוקדים צפופים כמחיצה]\r\nהוצאת ספר התורה מבית הכנסת \r\n1.\t\" בני אדם החבושין בבית אסורין אין מביאים אצלם ספר תורה אפילו בראש השנה ויום הכיפורים. הגה והיינו דווקא בשעת הקריאה לבד אבל אם מכינים לו ספר תורה יום יומיים קודם מותר ואם הוא אדם חשוב בכל ענין שרי \"(שולחן ערוך אורח חיים קל\"ה, י\"ד). \r\n2.\tמבואר במשנה ברורה שהסיבה לאיסור הוא משום שאין כבוד לטלטל ספר תורה עבור אנשים אלא שהם יבואו לספר. הוא מוסיף שיש חולקים ומקלים וכן לחולה. לדעתו יש להקל בפרשת זכור וכאשר יש 10 אסירים. הוא מבין בהגה שמותר להביא ספר תורה אצל תלמיד חכם כי בזה התורה מתכבדת.\r\n3.\tלפי הרמ\"א כאשר מכינים מראש ארון לספר תורה ומניחים אותו שם לפני הקריאה ומחזירים אותו לשם אחרי הקריאה אז אין זלזול לספר. [ערוך השולחן(שם ל\"ב) מצריך שיקראו ג' פעמים.]\r\n4.\tמובא ברמ\"א(אורח חיים תרס\"ט):\" ועוד נוהגין במדינות אלו להוציא בשמחת תורה ערבית ושחרית כל ספרי תורה שבהיכל ואומרים זמירות ותשבחות...\". המשנה ברורה(ט') מדייק מלשון הרמ\"א שמוציאים דווקא את ספרי התורה שנמצאים באותו בית כנסת אולם הוא מביא דעה נוספת שלכבוד שמחת תורה מותר להוציא ספר תורה גם דרך ארעי בלי קביעות. ובאמת על דעה זו סומכים.\r\n5.\tיש ללוות את ספר התורה מבית הכנסת לאולם בהוצאתו ובהחזרתו כמבואר  בשולחן ערוך(אורח חיים קמ\"ט):\"...ואם מצניעים הספר תורה בבית אחר ...ובלבד שילכו אחר הספר תורה וילווהו למקום שמצניעים אותו שם \".\r\nשנים מקרא ואחד תרגום לפרשת זאת הברכה\r\nבשערי תשובה(על שולחן ערוך אורח חיים רפ\"ה, ד') מובא בשם האר\"י שבהושענא רבה יקרא שנים מקרא ואחד תרגום של פרשת זאת הברכה ואם קרא בשמיני עצרת לא הפסיד. לעומתו בבאר היטב(שם, ח') מובא בשם הכוונות שבערב שמחת תורה יקרא. אולם מעיקר הדין מובא בשולחן ערוך(שם, ג'):\" מיום ראשון ואילך חשוב עם הציבור \". ומבאר המשנה ברורה(שם, ז') שהכוונה היא לאחר תפילת מנחה בשבת כי אז התחילו בבית הכנסת לקרא את הפרשה הבאה. המקור למשנה ברורה הם התו\"ס ןהרא\"ש(ברכות ח:) והם לא אומרים שלפרשת זאת הברכה דין שונה - מכאן שמי שקרא לפני הושענא רבה יש לו על מי לסמוך.  \r\nקריאה בתורה בלילה\r\n\" ובלילה קורים בספר התורה הנדרים שבתורה וכל מקום לפי מנהגו \"(הרמ\"א תרס\"ט). המשנה ברורה(ט\"ו) מבאר:\" ובימנו המנהג לקרות ג' גברי  בפרשת זאת הברכה, וצריכים לומר קדיש אחר הקריאה ואין סומכין על הקדיש שאחר עלינו משום דהוי הפסק \".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-02T17:17:41Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:44:57.868Z",
      "filename": "2025-12-מהלכות-כבוד-התורה-שנים-מקרא-ואחד-תרגום-ושמחת-תורה-ישיבה-בזמ.140007.html"
    },
    {
      "id": "140008",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140008",
      "title": "ברכת כהנים - נשיאת כפיים",
      "question": "אני.. כהן שעלה ארצה.. וראיתי שברוב קהילות בארץ.. בשונה מחו\"ל.. נשכחה מסורת שירת הכהנים.. ורק אומרים את המילים.. יברכך.. בחו\"ל אף ישנו ניגון שונה לחגים שונים.. מה ניתן לעשות כדי לחדש את השירה המגוונת והמיוחדת הזו.. אחרת עניין זה יישכח לחלוטין וחבל מאוד. ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום רב \r\nאי אפשר לחייב אפשר לנסות. היו גם קהילות  שהיה להם מנגינה שונה לקידוש בכל חג. יש דברים שאשכנזים קבלו בארץ מנהג ספרדים כגון לומר 13 מידות בשני וחמישי.\r\nמועדים לשמחה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-04T12:25:38Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:45:09.988Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-כהנים-נשיאת-כפיים.140008.html"
    },
    {
      "id": "140009",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140009",
      "title": "אתחלתא דגאולה",
      "question": "איך יכול להיות שהקמת מדינת ישראל היא אתחלתא דגאולה אם היא לא הוקמה על פי ההלכה",
      "answer": "שלום.\r\nלשון האור החיים הקדוש,, ויקרא כה', פסוק כה': כי קץ הגלות יהיה אפילו יהיו ישראל רשעים גמורים, ח\"ו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-04T15:00:31Z",
        "upvotes": 162
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:45:22.098Z",
      "filename": "2025-12-אתחלתא-דגאולה.140009.html"
    },
    {
      "id": "140010",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140010",
      "title": "חילול ה’",
      "question": "האם זה לא קידוש ה' שרואים בחור חרדי שנמנע להתגייס לצבא בגלל פריצות בצניעות ובקביעת עיתים לתורה ובמיוחד שיש בעם ישראל יותר סכנה רוחנית מאשר גשמית ",
      "answer": "שלום\r\nאצטט תחילה את סוף דברי של הרב אליעזר מלמד כפי שענה לשאלה זו: \"לסיכום: הציבור הדתי לאומי מגוון, ויש תחומים שצריכים תיקון, אולם עמדותיו הבסיסיות נכונות יותר. ובתוכו ישנם עשרות אלפים ששומרים מצוות בשלמות\".\r\nיש קידוש ה' של פרט ויש קידוש ה' של כלל.\r\nבאופן פרטי יש אדם שמקדש את השם ומאהיב את שמו על שאר בני האדם, ויש אדם שגורם חס וחלילה להיפך. \r\nקידוש ה' כללי הוא קידוש ה' של ציבור שהולך בדרך אמת - בדרך ה'. לענין זה התייחס הרב אליעזר וכתב שהרעיונות והדגל שנושא הציבור הדתי לאומי הם נכונים יותר ומלאי אמונה בכל מעשי ה'.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-10-10T22:18:07Z",
        "upvotes": 164
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:45:34.238Z",
      "filename": "2025-12-חילול-ה.140010.html"
    },
    {
      "id": "140011",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140011",
      "title": "האם מותר לתת לבן אדם שאינו בן ביתי לעשן בשבת בביתי",
      "question": "היי רציתי לדעת אם אני שומר שבת מותר לי לארח בשבת בבית שלי בן אדם אשר ידליק סיגריה בשבת או שהעוון יהיה גם עליי?",
      "answer": "שלום.\r\nעליך אין איסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-01-18T16:14:48Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:45:46.373Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לתת-לבן-אדם-שאינו-בן-ביתי-לעשן-בשבת-בביתי.140011.html"
    },
    {
      "id": "140012",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140012",
      "title": "הונאת דברים בהצבעות לתוכנית ריאלטי",
      "question": "ישנה תחרות זמרים. המנצח בתחרות הוא מי שהצביעו לו הכי הרבה אנשים בטלפון. האם מותר לחבר להצביע עבור חבר, בלי ששמע את השיר שלו וכל שיר אחר המתחרות? או שיש בזה משום אונאת דברים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכדי לענות על שאלה זו יש לבחון מה הנורמה המקובלת, אם המציאות הייתה מתוקנת ובעיקרון האנשים היו מצביעים רק על פי בחינת השיר, האם מוצא חן בענייהם או לא, ולא בגלל שהם קשורים לזמר, או שרוצים בקידומו וכדו'.\r\nאכן הייתה בעיה להצביע לחבר בגלל שהוא חבר שלך. אבל כיוון שידוע שהרבה מהמצביעים לא מצביעים ע\"פ בחינת השיר, ואף אם ישמעו את כל השירים ויראו שהם טובים משל החבר - יצביעו לחבר. נראה לענ\"ד שאין בזה אונאת דברים, כיוון שמי שמגיע לתחרות מגיע על דעת כן.\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-01-31T10:36:25Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:45:58.484Z",
      "filename": "2025-12-הונאת-דברים-בהצבעות-לתוכנית-ריאלטי.140012.html"
    },
    {
      "id": "140014",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140014",
      "title": "טיול מטעם בית הספר בשבת",
      "question": "שלום רב וחג שמח,\r\nאני תלמידה בכיתה י״א בבית ספר ממלכתי ואני שומרת שבת ועוד מצוות, אפשר אפילו להגדיר את עצמי דתייה.\r\nבעוד כשבועיים בעז״ה אנחנו אמורים לצאת לטיול של שבוע בראשון בלילה ולחזור ישר כשיוצאת שבת,\r\nמה שאומר שאין לי זמן לארוז את המזוודה בצאת השבת, הסברתי למורה את המצב ולצערי אין אפשרות לתת זמן לאחר השבת לארוז והאריזה צריכה להתבצע בשבת ואני לא יודעת מה לעשות \r\nהאם זה פיקוח נפש?\r\nיש איתי חברה ערבייה מוסלמית, אוכל לבקש ממנה לארוז לי?\r\nבנוסף, לגבי האוכל והקידוש, המחנכת אמרה שנעשה קידוש אבל אני לא יודעת מה רמת הכשרות של האוכל וכם בקשר לתוקף שלו ולטריות והאם המטבח עצמו נקי והאוכל טוב ולא יגרום חלילה והרגשה לא טובה. מותר לאכול בקידוש רק מעט לחם ואולי קופסאות שימורים בתור ארוחה? או שבגלל שזו שבת אז צריך לאכול ארוחה ׳מכובדת׳ לשבת שתבדיל אותה מיום חול?\r\n\r\nתודה רבה על התשובה????",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד התרגשתי.\r\nכן, התרגשתי לקרוא על יהודיה צדיקה, שמשתדלת כל כך, שמתמסרת כל כך, ושרוצה כל כך להיות טובה וקרובה לאבינו שבשמים.\r\nאני בטוח שאבינו שבשמים מאוד שמח בכל מה שאת עושה, וממש גאה בך, בת מסורה וקדושה.\r\nאברך אותך שתמשיכי להתגבר, המשיכי לעשות את רצון אבינו שבשמים, בשמחה, באמונה גדולה, ושה' יתברך יתן לך כוחות להתגבר ולהתרומם.\r\nלגבי אריזת המזוודה. תארזי את כל מה שאת יכולה לפני השבת, ומה שאת לא יכולה, תגידי לחברה שלך לחדר, הערביה שתכניס את הדברים. היסוד לכך הוא שהאיסור להכניס דברים לתיק בשבת זה או בגלל הכנה מקודש לחול, או בגלל דברים שעלולים להיות מוקצה בשבת. שני דברים אלו הם איסורים מדרבנן, ובשעת צורך אפשר להקל באמירה לגוי.\r\nאבל מנסיון אין סיבה להילחץ מכך, כי בדרך כלל יש זמן, גם אם אומרים שיוצאים מיד אחר צאת שבת, זה לוקח זמן, ותוכלי להכניס כמה דברים למזוודה. הם לא רוצים שרק במוצאי שבת יתחילו להתארגן, כדי שלא יקח הרבה זמן, אבל על כמה דברים שתשאירי לך בחוץ, אף אחד לא יעשה בעיות.\r\nלגבי האוכל. חשוב מאוד לשמור לאכול אוכל כשר. הקפדה זו חשובה יותר מאשר להעשיר את סעודת השבת. שכן ודאי שאי אפשר לשמח את ה' יתברך על ידי אוכל שהוא בעצמו אמר שלא לאכול. לכן, הדרך לעבודת ה' היא רק במה שהוא רצון ה'. \r\nלפעמים ישנם אנשים שחושבים שלשמח את ה' זה לפי הבנתם ודעתם, אבל לא כך מדריכה אותנו התורה. ה' יתברך מלמד אותנו איך עובדים אותו, ומה נכון ומה לא. לכן, ודאי שאי אפשר להעשיר את סעודת שבת על ידי אוכל לא כשר. אלא עדיף לאכול רק לחם וטונה כל השבת ולא לאכול אוכל שלא בטוח שהוא כשר. המסירות שלך לכך תשמח את ה' יתברך יותר מכל דבר אחר.\r\nכל הכבוד על המוכנות שלך לעשות זאת, שרבים לא היו מתגברים על כך.\r\nהיי חזקה ואשמח לעזור לך עוד בכל מה שאוכל. תרגישי חופשיה לפנות ולשאול, לבקש ולברר, ואשמח לעזור בכל מה שאוכל.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-10-04T22:51:19Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:46:22.803Z",
      "filename": "2025-12-טיול-מטעם-בית-הספר-בשבת.140014.html"
    },
    {
      "id": "140015",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140015",
      "title": "ברכת שהחיינו בנטילת לולב מאוחרת",
      "question": "מי שנוטל לולב בפעם הראשונה נניח היום ביח תשרי ,יברך שהחיינו או שהפסיד את הברכה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא הפסיד. יתרה מכך - גם מי שנטל לולב בימים הקודמים ושכח לברך שהחיינו יברך כאשר נוטל לולב ביום הבא (מ\"ב תרנא ס\"ק כט, שער הציון תרסב, ס\"ק ד). \r\n\r\nהרחבה:\r\nהפמ\"ג (מובא בשער הציון שם) הבין מהשו\"ע שאם נטל כבר באחד הימים הקודמים לא יברך שהחיינו בימים הבאים. למעשה נקט המ\"ב (שם) שיברך. וכן כתב כף החיים (תרסב ס\"ק ג).\r\nמועדים לשמחה!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-04T19:51:49Z",
        "upvotes": 184
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:46:34.989Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-שהחיינו-בנטילת-לולב-מאוחרת.140015.html"
    },
    {
      "id": "140017",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140017",
      "title": "האם סעודת שבע ברכות חייבת להיות בסוכה?",
      "question": "אחותי התחתנה לפני סוכות, חבר של ההורים שלי מארגן שבע ברכות אך אין סוכה בביתו. מה עלי לעשות? האם להחמיר לא לאכול בסעודת השבע ברכות של אחותי?\r\n",
      "answer": "בשולחן ערוך סימן תרמ סעיף ו נפסק: \"חתן ושושביניו וכל בני החופה פטורים מן הסוכה כל שבעת ימי המשתה\" כוונת הדברים היא שכל הסועדים עם החתן והכלה בסעודת שבע ברכות שלהם, פטורים מהסוכה. אמנם הדבר נתון למחלוקת ראשונים, ודעת הרא\"ש להחמיר ולחייב את החתן ושושביניו בסוכה, והמשנה ברורה כתב שראוי להחמיר לכתחילה, לחתן ושושביניו לשבת בסוכה, אך לא לברך לישב בסוכה מחמת החשש לדעה הפוטרת. מכל מקום ברור שמעיקר הדין סעודת שבע ברכות פטורה מסוכה.\r\n\r\nלגבי רצונך להחמיר, אינני בטוח שהחומרא הנכונה היא להחמיר ולא לאכול בסוכה, שהרי יתכן שזה יגרום צער למארח לאורחים ולחתן ולכלה, ויש סיבות נוספות שמחמתן אולי לא כדאי להחמיר כאן, לכן צריך לשקול נכון במשקל החסידות כפי שכותב הרמחל במסילת ישרים בפרק כ מה החומרא הנכונה. ואדרבה אולי שותפות מלאה שלך בשמחה, היא הידור גדול.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-10-03T11:33:54Z",
        "upvotes": 135
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:46:59.231Z",
      "filename": "2025-12-האם-סעודת-שבע-ברכות-חייבת-להיות-בסוכה.140017.html"
    },
    {
      "id": "140020",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140020",
      "title": "קידוש בהושענא רבא",
      "question": "בערב הושענא רבא אומרים קידוש?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין אומרים קידוש. אך יש להדגיש שהוא דומה קצת ליום טוב והוא גמר חתימת הדין (ראה מ\"ב תרסד ב, כף החיים א-ב). לכן נוהגים להרבות במזמורים בפסוקי דזמרה כמו ביום טוב (שו\"ע תרסד, א). אמנם אין אומרים בפסוקי דזמרה 'נשמת' כי לא מדובר ביום טוב גמור (רמ\"א שם וכף החיים ס\"ק יב). \r\nגמר חתימה טובה!   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-04T19:11:52Z",
        "upvotes": 1194
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:47:35.559Z",
      "filename": "2025-12-קידוש-בהושענא-רבא.140020.html"
    },
    {
      "id": "140022",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140022",
      "title": "בעניין תעשה ולא מן העשוי בסוכה",
      "question": "א. למחמירים כמשנ\"ב יש צורך להעמיד את הסכך מחדש? הרי בדין הקוצץ אילן (סימן תרכו סעיף ב) השו\"ע פוסק שמספיק להגביה ולהניח, ושם מפורש שהבעיה היא משום תעשה ולא מן העשוי, והמשנ\"ב עצמו שם מסכים לכך!\r\nב. האם אפשר, במקום להגביה ולהניח, לכסות חלק מהענפים ולגלותם מיד לאחר מכן (האם זה יחשב גם כן לשינוי)?\r\nג. האם יש מינימום להגבהה (להגביה טפח, להגביה שלשה טפחים, וכדומה)?\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום רב.\r\nא. כבודו צודק ודייק נכון, מספיק להגביה משהו.\r\nב. נראה בפשטות שדבר שנעשה בפסול כמו תעשה ולא מן העשוי, צריך לעשות דוקא פעולה המנתקת אותו מאותו מקום כדי לבטל שם פסול ממנו.\r\nג. ראה מ\"ב תרכ\"ט סקמ\"ד שכתב שדי להזיזם ממקומם, ולא הצריך שיעור כלשהו.\r\n\r\nברכת מועדים לשמחה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-10-05T17:55:39Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:47:59.740Z",
      "filename": "2025-12-בעניין-תעשה-ולא-מן-העשוי-בסוכה.140022.html"
    },
    {
      "id": "140026",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140026",
      "title": "ניגון בכלי נגינה בתפילה ובהלל",
      "question": "ראיתי את תשובת הרב על שאלה זו, ובסוף הרב הביא שלמעשה מנגנים הרבה בשמחת בית השואבה וכדומה.\r\nורציתי להעיר לרב, שכל איסור החתם סופר לניגון בבית הכנסת זה בשעת התפילה, ובבית הכנסת, אבל שלא בבית הכנסת כותב שמותר, ומשמע ממנו בתשובה פ\"ד שבבית הכנסת שלא בתפילה, שאז מותר, כי בבית המקדש ניגנו בקרבנות בתפילה ולא ניגנו עבור דברים אחרים.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. מה שהבאתי ראיה מן העובדה שמנגנים בשמחת בית השואבה וכדומה, היינו לא מעצם העובדה שמנגנים בשמחות כאלה, אלא מן העובדה שמקיימים שמחות כאלה גם בתוך בית הכנסת. אצטט מן התשובה הקודמת:\r\n\"מן הדברים עולה, שהדעה האוסרת במוחלט שימוש בכלי נגינה <b>בבית הכנסת</b> אינה מוסכמת, ונראה שבפועל רבים אינם חוששים לדעה זו. כך למשל, רבים נוהגים לנגן <b>בבית הכנסת</b> באירועים שונים, כמו שמחת בית השואבה, הכנסת ספר תורה וכדומה, דהיינו שאין רואים איסור בעצם העובדה שמנגנים <b>בבית הכנסת</b>.\"\r\nדהיינו שרבים עורכים שמחות אלו בתוך בית הכנסת, ומכאן שלא נהגו כדעת החתם סופר שאסר נגינה בבית הכנסת בזמן הזה.\r\n\r\nב. ומה שכתבת שהחתם סופר אסר נגינה בבית הכנסת רק בזמן התפילה, ושלא בזמן התפילה אין בזה בעיה לדעתו – בלשונו של החתם סופר לא מופיע דבר כזה, שהאיסור הוא דוקא בזמן התפילה, אלא הוא אוסר באופן כללי לנגן בבית הכנסת בזמן הזה. אעתיק כמה ציטוטים מדבריו:\r\n\r\n\"לנגן <b>בבית הכנסת</b> בכינור ועוגב לפי עניות דעתי הוא מנוע... \r\nכי אפילו אם הותר לשמחת חתן וכלה, לשמח לב עגומי הגלות, אבל <b>במקדש מעט</b> אין נכון להראות שמחה לפניו כעין שמחת ציון...\"\r\n(שו\"ת חתם סופר חלק ה - השמטות סימן קצב)\r\n\r\n\r\n\"...ואם הותר קצת לשמוח בני אדם חתן וכלה, כי המה עגומי הגלות והותר לשמחם, אבל <b>בבית ה'</b> אין שמחה לפניו...\"\r\n(שו\"ת חתם סופר חלק ו - ליקוטים סימן פד)\r\n\r\nהחתם סופר אינו מזכיר כלל את התפילה, אלא כותב שאין לנגן בבית הכנסת. לדעתו אין לנגן כלל בבית הכנסת בזמן החורבן, ללא הבחנה האם מדובר בשעת התפילה או בהקשרים אחרים. כך היא המשמעות הפשוטה של דבריו, וכך אכן הבינו כמה פוסקים (עיין למשל בשו\"ת בצל החכמה ח\"ב, סימן פ\"ה).\r\nמתוך כך, העובדה שרבים מנגנים בבית הכנסת באירועי שמחה שונים, מוכיחה שהמנהג המקובל אינו כדעת החתם סופר, אלא כדעת הפוסקים שסברו שאין מניעה עקרונית מלנגן בבית הכנסת, והאיסור הוא רק באופנים שיש בהם חילול שבת או דמיון למנהגי הנוצרים והרפורמים, וכפי שפורט בתשובה הקודמת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-11-20T22:15:29Z",
        "upvotes": 211
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:48:33.975Z",
      "filename": "2025-12-ניגון-בכלי-נגינה-בתפילה-ובהלל.140026.html"
    },
    {
      "id": "140027",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140027",
      "title": "פירוש ציטוט לטובת הזמנה לחתונה",
      "question": "\"דרשתי קרבתך בכל ליבי קראתיך ובצאתי לקראתך לקראתי מצאתיך\" (ריה\"ל)\r\n\r\nהאם כבוד הרב יכול להסביר את המשפט?",
      "answer": "שלום\r\nהפיוט: \"י-ה, אנה אמצאך\" שכתב רבי יהודה הלוי נפתח בשאלה \"י-ה, אנה אמצאך? מקומך נעלה ונעלם ואנה לא אמצאך? כבודך מלא עולם!\" כך שואל המשורר, ולאחר שהוא \"מטייל\" בכל רחבי היקום (השיר מדבר על קרבת הקב\"ה עם בריותיו, ולהתנהגות הקב\"ה עם מלאכי מעלה), הוא משיב שאת אלוקיו הוא מוצא רק כשהוא יוצא לקראתו: \"דרשתי קרבתך בכל לבי קראתיך ובצאתי לקראתך לקראתי מצאתיך\". משפט זה עונה על תמיהתו של המחפש כשהוא סוף סוף פוגש את הבורא.\r\nלאחר שעשה צעד והתקרב לבורא, הוא מרגיש מיד את קרבת הבורא אליו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-10-10T22:30:25Z",
        "upvotes": 3381
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:48:46.136Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-ציטוט-לטובת-הזמנה-לחתונה.140027.html"
    },
    {
      "id": "140028",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140028",
      "title": "תפילה במניין מהיר",
      "question": "אני מוצא את עצמי מתפלל במניין ולא מספיק להתפלל עם הציבור. \r\nחשוב לציין שאני אומר לפני התפילה ברכות השחר וקורבנות, אך מגיע כ-10 דקות לפני תחילת התפילה (ואפילו יותר מוקדם, וגם נוסח התפילה הוא מקוצר יותר ממה שמצוי בסידורים אחרים, מדובר מנוסח שמופיע בסידור של רעדלהיים). כמו כן, בימים שאני כן מספיק להגיד ברכות השחר וקורבנות בבית, אני עדיין ״מאחר״ אחרי הציבור אך באופן קטן יותר, כלומר, אם הציבור נמצא בעיצומן של הברכות לפני ק״ש (יוצר אור ואהבה רבה) אני בישתבך בפסוקי דזמרה. (אותו פיגור מופיע גם במנחה, ביחס לאשרי ושמונה וכו׳). \r\n- \r\nהשאלה (לבקשת אבי, שהעיר לי על העניין) האם לא עדיף לדלג באופן בפסוקי דזמרה כדי להיות פחות בפער מהציבור, גם בידיעה שזה יפגום לי מעט בתפילה, אם כן, על מה לדלג ? \r\n- \r\nחשוב לציין עוד כמה עניינים: \r\n- בתשובה שקיבלתי בקבוצה, הובא הדין לגבי מי שמאחר לבית הכנסת, בהרגשה האישית שלי, לא מדובר באותו מקרה, כי תפילתי ״נפגעת״ ולכאורה שלא באשמתי במידה ואני מדלג, האם בכל זאת לדלג ?\r\n\r\n- בד״כ כשאני לא מספיק להתפלל בבית את ברכות השחר וקורבנות אני מגיע *10 דקות *לפני** תחילת התפילה (מתחלים ב- רבי ישמעאל אומר וכו׳ )  ועדיין נמצא בקורבנות וכך יוצא שאני ממשיך אותן לתוך פסוקי דזמרה (אם לא הובן בשאלה המקורית)\r\nישר כח, תודה רבה, ומועדים לשמחה.\r\n",
      "answer": "שלןם.\r\nעיקר תפילה בציבור זה, להתחיל עמידה עם הציבור.\r\nאתה צריך להיערך נכון, אולי להתחיל20 דקות לפני כולם,\r\nקורבנות, פסוקי דזימרא, ק\"ש וברכותיה, אפשר ביחיד.\r\nהעיקר, להגיע לעמידה, ד' שפתי תפתח, עם הציבור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-08T21:34:25Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:48:58.248Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-במניין-מהיר.140028.html"
    },
    {
      "id": "140029",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140029",
      "title": "שליח ציבור ששכח יעלה ויבוא בתפילה האישית",
      "question": "שלום וברכה,\r\nעליתי שליח ציבור בשטיבל, ובתפילה האישית שכחתי יעלה ויבוא - מנחה בחול המועד סוכות.\r\nהמשכתי ישר לתפילה של הציבור, מפני טורח ציבור שם הזכרתי יעלה ויבוא.\r\n\r\nהשאלות הן כדלקמן\r\n1. האם נהגתי נכון כשהמשכתי לתפילה של הציבוא מבלי לחזור על התפילה האישית מפני טורח ציבור?\r\n2. האם יש לי חיוב לחזור על תפילת מנחה עוד הפעם?\r\nאם כן, \r\n2.1 האם אינני יכול להיסמך על תפילות אחרות ביום לעניין ההזכרה כמו למשל שבשחרית אפשר להיסמך על המוסף לעניין טורח ציבור בתפילת ציבור? \r\n2.2 האם אני מחויב בהשלמה עם ציבור?\r\n",
      "answer": "מועדים לשמחה\r\n\r\nעשית נכון על פי שוע קכו,ד\r\n\r\nחג שמח לכל ישראל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "בית הוראה טהרת המשפחה",
        "date": "2023-10-05T10:54:59Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:49:10.377Z",
      "filename": "2025-12-שליח-ציבור-ששכח-יעלה-ויבוא-בתפילה-האישית.140029.html"
    },
    {
      "id": "140037",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140037",
      "title": "התרת נדר חנה",
      "question": "ראשית תודה רבה על המענה!\r\nאמרת כי אולי אלקנה כן רצה לשלוח את שמואל אך מדוע שירצה? נאמר כי המצב בשילה היה מחפיר. בניו של עלי התנהגו בצורה נוראית לבאים להקריב קורבנות ואלקנה וחנה היו מודעים לכך למה שירתו לשלוח את בנם לשם?\r\n\r\nמדוע אלקנה לא התיר לחנה את נדרה אם היה יכול לכך? \r\nלפי המסופר בפרק אלקנה היה מודע היטב לכך שבני עלי מחריבים את בית ה' ומן הסתם שלא רצה לשלוח את ילדו לשם. קיבלתי תשובה שאין הבעל יכל להתיר נדר של בינו לבינה אך תשובה זו לא מרצה אותי שכן הדבר בהכרח נוגע לאלקנה ופוגע בו בצורה ישירה.\r\n\r\nואף יותר מכך אם זה כעינוי נפשה של האישה מדוע שאלקנה יראה בכך משהו טוב משהו שהוא חפץ לו\r\n\r\nועוד משהו אחד, לא הבנתי למה הבעל לא יכול להתיר את נדר עינוי הנפש של האישה לפי מה שהבנתי מותר\r\n\r\nבתודה מראש",
      "answer": "שלום\r\nאלקנה אכן ידע את המצב בשילה, אך הקפיד לעלות לשם ולשמר את הקשר עם המשכן והקב\"ה המתגלה שם.\r\nכפי שנאמר בפרק ב' פס' י\"א: וַיֵּלֶךְ אֶלְקָנָה הָרָמָתָה, עַל-בֵּיתוֹ; וְהַנַּעַר, הָיָה מְשָׁרֵת אֶת-ה', אֶת-פְּנֵי, עֵלִי הַכֹּהֵן\" אלקנה וחנה לא השאירו את שמואל ללא השגחה במשכן אלא עלי היה אחראי עליו שם וחינך אותו בדרך ה', כפי שמבואר בפסוקים ובפרשנים.\r\nבתחילת הפרק האחד-עשר במסכת נדרים, מבררת המשנה אילו נדרים אפשר להפר: \"ואלו נדרים שהוא מפר – דברים שיש בהן ענוי נפש: אם ארחץ ואם לא ארחץ, אם אתקשט ואם לא אתקשט\".\r\nבגמרא (עט ע\"ב) מבואר שלמעשה יש שני סוגים של נדרים שהבעל יכול להפר: נדרים שיש בהם עינוי נפש הוא מפר באופן מוחלט, ונדרים שבינו לבינה, כלומר \"דברים שהוא נפסד ומצטער מהם\" (רא\"ם), הוא יכול להפר לעצמו אך לא לאחרים.\r\nאלו גדרי ההלכה ועל נדרים אלו בלבד נתנה התורה לבעל כוח להפר.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-10-11T18:40:41Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:50:11.948Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדר-חנה.140037.html"
    },
    {
      "id": "140039",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140039",
      "title": "הפסק בין נטילת לולב לאתרוג",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nאם יש הפסק בדיבור בין נטילת הלולב לאתרוג.\r\nהאם צריך לחזור לברך?\r\nמה עוד נקרא הפסק לעניין הזה?",
      "answer": "אין לדבר או להפסיק בין הברכה לקיום המצווה. בנטילת לולב נוטלים יחד את הלולב, הדס, ערבה והאתרוג יחד.\r\nהפסק יכול להיות גם בהפסקה ארוכה או במעשה אחר, שאינו הנטילה.\r\n\r\nבשורות טובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-15T12:39:34Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:50:36.599Z",
      "filename": "2025-12-הפסק-בין-נטילת-לולב-לאתרוג.140039.html"
    },
    {
      "id": "140040",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140040",
      "title": "מסיבת אירוסין – סמוך לחתונה?",
      "question": "האם נכון שכדאי לערוך את מסיבת האירוסין כמה שיותר סמוך לחתונה? מצד הקירבה היתירה בין בני הזוג? ככה נהוג? יש לזה מקור? תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכפי שהוסבר בתשובה הקודמת, לתקופת ה\"אירוסין\" המקובלת בימינו אין מעמד הלכתי מיוחד. ודאי שאין מעמד מיוחד למסיבת האירוסין, שהיא נוהג חדש שלא נזכר כלל בהלכה. בהלכה מופיעה \"סעודת אירוסין\" במשמעות של סעודה שבה מקיימים את הקידושין עצמם, מה שאצלנו עושים בשעת החתונה. כמו כן קיים המושג \"סעודת שידוכים\", שבה נפגשים הזוג והוריהם ומחליטים על השידוך ועל מועד החתונה וכדומה, מה שקרוי כיום \"וורט\". אולם מן הסתם בשאלה לא מדובר על המפגש הזה, אלא על מסיבה שנערכת בנפרד כדי לציין את האירוע בנוכחות קרובים ומכרים וכדומה – לנוהג זה אין מקור הלכתי, אף שכמובן אין כל בעיה לערוך מסיבה זו.\r\nממילא, אין הנחיה הלכתית כלשהי האם ומתי לקיים את מסיבת האירוסין.\r\nמצד הקירבה בין בני הזוג – במציאות כיום, אין הבדל בתחושת הקשר של בני הזוג בין הימים שלפני המסיבה לימים שאחריה. מאז שבני הזוג החליטו להתחתן והודיעו על כך למשפחה ולחברים, הם מרגישים \"מאורסים\", ותחושת הקשר ביניהם אינה מושפעת ממועד קיומה של המסיבה. ממילא, אין סיבה לדחות את מועד המסיבה מסיבה זו. כמובן, על בני הזוג לשמור את הלכות הצניעות וההרחקה במשך כל תקופת האירוסין, עד לחתונה.\r\nייתכן שהשמועה שציטטת מקורה בעניין אחר. בקהילות אשכנז בעבר, ובחוגים מסוימים גם כיום, מקובל שבזמן מסיבת האירוסין כותבים גם \"שטר תנאים\", שזו התחייבות של ההורים להביא את ילדיהם בברית הנישואין בתאריך שנקבע ולדאוג לצרכי החתונה וכדומה. מסיבות שונות, יש קהילות (כגון חב\"ד) שבהם נמנעים מלכתוב את שטר התנאים בשעת ההחלטה על החתונה. בשעת האירוסין עושים רק מסיבה וקובעים בעל פה להינשא, ואת כתיבת שטר התנאים דוחים לימים הסמוכים לחתונה, ואף ליום החתונה עצמו, מעט לפני החופה. ייתכן שמתוך מנהג זה התגלגלה השמועה כאילו יש עניין לדחות את מסיבת האירוסין ולערוך אותה בסמוך לחתונה, אך כאמור, זהו עניין שונה, ולגבי מסיבת האירוסין אין כל עניין לדחות אותה. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-25T23:09:34Z",
        "upvotes": 417
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:50:49.215Z",
      "filename": "2025-12-מסיבת-אירוסין-סמוך-לחתונה.140040.html"
    },
    {
      "id": "140041",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140041",
      "title": "יום טוב שני של גלויות לבן א\"י בעיר שיש בה בית חב\"ד",
      "question": "שלום,\r\nאני עתיד לחגוג את שמיני עצרת בעיר פאפוס בקפריסין. בעיר אין קהילה יהודית אך יש בית חב\"ד בו שליחי חב\"ד כ7 שנים. אני אשהה בתוך העיר אך אין בעיר תחום שבת ברור. אני לא חושש שבחג אתקל ביהודים הגרים בעיר.\r\nהאם יש מקום להקל ביו\"ט שני כמו השוהה מחוץ לעיר?",
      "answer": "בפרהסיה אין מקום להקל,\r\nתניח תפילין בצנעא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-07T22:14:27Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:51:01.521Z",
      "filename": "2025-12-יום-טוב-שני-של-גלויות-לבן-א-י-בעיר-שיש-בה-בית-חב-ד.140041.html"
    },
    {
      "id": "140044",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140044",
      "title": "אלו שנאכלים....",
      "question": "יש לברך על ההפרשה מהם?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם אלו מיני תבלין הנאכלים (פטרוזיליה וכו') יש לברך (אם זה גדל בגינה וכדו')  , אם אלו תבלינים שבד\"כ לא נאכלים אין לברך.אפילו גדל בגינה. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-10-08T08:42:18Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:51:30.957Z",
      "filename": "2025-12-אלו-שנאכלים.140044.html"
    },
    {
      "id": "140045",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140045",
      "title": "שיטת התוספות בעניין גודל \"כזית\"",
      "question": "עיין בזית רענן ששם מביא שתלמידו של המהר\"ם הגיע לארץ וראה זיתים וחזר בו מהתירוץ שזית הוא חצי ביצה לאחר שראה את גודלו.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nיישר כח. דברים אלה אכן הובאו בשאלה המקורית, עיין שם.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-11-20T22:19:11Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:51:43.335Z",
      "filename": "2025-12-שיטת-התוספות-בעניין-גודל-כזית.140045.html"
    },
    {
      "id": "140049",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140049",
      "title": "קשר מרובע בתפילין של ראש",
      "question": "המשנה ברורה מצטט את התפארת אריה.\r\nבתפארת אריה גופו מצויירים הקשרים שעליהם הוא מדבר.\r\nהוא שולל את קשר צאנז ומצדד בקשר המרובע הרגיל.\r\nוקשר ד פשוט מאן דכר שמיה.\r\nויעויין בספר פרי אליעזר ובספר של הרב אמוץ כהן",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nעיינתי בספר תפארת אריה, ואכן שם נראה ברור שכוונתו לקשר מרובע. יישר כחך על ההפנייה.\r\nאבל בלשון המשנ\"ב, אף שהוא מציין לספר תפארת אריה, נראה שכוונתו לקשר של ד'. כך נראה בפשטות לשונו, ועוד, שהרי בזמנו כבר היה קיים הקשר של ד', כך שלא סביר שהמשנ\"ב יכתוב לשון כזו שעלולה להטעות, אם כוונתו היא לקשר אחר ולא לקשר של ד'. יש אף עדויות שהקשר בתפילין של החפץ חיים עצמו היה קשר של ד' (עיין בספר של הרב אמוץ כהן, עמ' 40, ובספר פרי אליעזר עמ' שפ\"ו).\r\nכך גם הבינו את המשנ\"ב כמה אחרונים, עיין למשל בספר \"משנה אחרונה\" על המשנ\"ב שם, וכן בספר הלכות יום ביום (הרב קארפ) י\"א, קכב – שניהם מבינים את דברי המשנ\"ב שהוא מדבר על קשר של ד', אף שהם מעירים שבתפארת אריה עצמו נראה לא כך. וכך בספר חוט שני (יו\"ד ג', עמ' קנ\"ו) מביא את דברי המשנ\"ב, וכותב: \"וכך מקובלים אנו מהחזו\"א שכך הוא צורת הקשר בצורת ד' כפשוטו כמו שכתב המ\"ב\".\r\nאחזור ואבהיר, שלא באתי להכריע שיש לקשור דוקא בקשר של ד' ולא בקשר אחר. טענתי המרכזית בתשובה הראשונה היתה שצורת הקשר המדוייקת אינה מעכבת, והעיקר הוא שהקשר יהיה בצורת ד' באופן כלשהו. ממילא, לכל אחד מהמנהגים יש על מה שיסמוך, ובוודאי שגם למנהג של קשר בצורת ד' ממש יש בהחלט על מה שיסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-23T22:29:29Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:52:31.844Z",
      "filename": "2025-12-קשר-מרובע-בתפילין-של-ראש.140049.html"
    },
    {
      "id": "140053",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140053",
      "title": "ריקוד בשמחת תורה שחל להיות בשבת",
      "question": "מבואר במשנ\"ב סימן תרס\"ט שמותר לרקוד (לקפוץ) לכבוד התורה שלא כמו שבת רגילה ויו\"ט שבהם אסור לרקוד (ש\"וע, של\"ט, ג).\r\nהאם זה נכון גם בשמחת תורה שחל להיות בשבת? - הולכים אחר כבוד התורה או אחר צביון השבת?",
      "answer": "שלום.\r\nגם בשמחת תורה ושבת, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-08T21:36:27Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:53:13.338Z",
      "filename": "2025-12-ריקוד-בשמחת-תורה-שחל-להיות-בשבת.140053.html"
    },
    {
      "id": "140054",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140054",
      "title": "כשם שהדעות במאכל כך הדעות בנשים (גיטין צ.)",
      "question": "שלום הרב, ב\"ה זכיתי ללמוד את מסכת גיטין, ובדף האחרון במסכת מופיעה דיון אודות חובת האדם לגרש את אשתו, באיזה מצבים זו מצווה ומתי זה לא טוב, כחלק מזה מביאה הגמרא ברייתא שמביאה שלוש מידות של צניעות (או חוסר צניעות) אצל נשים, וכותבת שהמידה האמצעית היא הנכונה אבל הראשונה היא מידה מחמירה מידי (ע\"פ רש\"י שם). המידה הראשונה היא בעל שנועל את אשתו בבית כדי שלא תדבר עם אף אחד, והיא מידה שאינה הוגנת (לשון רש\"י). המידה השלישית היא באישה פרוצה לגמרי שרוחצת מול גברים וזו מידה רעה לא לגרש אותה. לגבי המידה הבינונית, שהיא המידה הנכונה כותבת הגמרא שמדברת עם אחיה וקרוביה, ומסביר המהרש\"א, שהכוונה היא שזה בסדר שהאישה תדבר עם קרובי משפחתה, אבל אם שאר הגברים- שלא תדבר איתם!\r\n\r\nרציתי לדעת, האם זו הלכה, או הנהגה? היינו, האם היום שהמצב הוא שונה לגמרי ונשים מעורבות בכל תחום היום עדיין יש לשאוף לעמוד בקריטריון הזה או שזו רק קריאת כיוון- שעם כל אדם אין לדבר, זה מנהג פריצות, אבל אם אנשים קרובים ומוכרים זה בסדר, אבל לאו דווקא קרובי משפחתה, והיינו שזה קצת דומה לפסיקת השו\"ע יש להתרחק מן הנשים מאוד מאוד שברור מה המגמה של דבריו, אבל את הגדר לא ברור ודומה שהוא נקבע ע\"פ מה שנהוג באותו הדור (יתקן אותי הרב אם אכן קיים גדר ברור לדברי השו\"ע)... באופן פשוט הרמב\"ם לא פסק את זה להלכה... מה דעת הרב בעניין?\r\n\r\nעוד רציתי לשאול האם הברייתא הזו עוסקת בשיחה מכל סוג, או שמא היא מדברת דווקא על שיחות שהן שיחות פנאי ולא שיחות ענייניות... \r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "כבר כתבו הפוסקים שבימינו נשים מצויות בינינו \r\nולא שרויות רק בזוויות ביתן כבעבר.\r\nהמהפכה התעשייתית ועמה שינויים  חברתיים הם חלק מתוכנית אלקית שהעולם יתפתח\r\nעם זאת, היא הנותנת, דווקא משום כך יש לשמור עתה יותר  על גדרי צניעות, לבוש הולם והתנהגות נאותה בין המינים \r\nשיחות ענייניות מותרות, אך לא קלות ראש, לא ייחוד וכדו' \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-10-08T20:29:07Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:53:25.423Z",
      "filename": "2025-12-כשם-שהדעות-במאכל-כך-הדעות-בנשים-גיטין-צ.140054.html"
    },
    {
      "id": "140056",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140056",
      "title": "האם הטנטרה יותר מדויק מהיהדות?",
      "question": "כבוד הרב שלום. בתור רווק בן כמעט 34 שבערך מגיל 20 מנסה להדחיק את היצר המיני בין היתר בגלל היהדות (מאיך שאני רואה את הדברים מהצד בתור חילוני היהדות דוגלת בהדחקה וניסיון להרדים את היצר המיני-נשים צריכות להיות לבושות צנוע והרבה חרדים הולכים לצד השני של הרחוב כאילו גירוי מיני מאישה זה דבר רע ופסול). הסגירות המינית שהיהדות מייצגת עשתה עליי אפקט הרסני כי מהנסיון שלי לא ניתן להדחיק ולהתעלם מהיצר המיני. האנרגיה המינית היא אנרגיה מאוד חזקה שכל נסיון להדחיק אותה הוכח מניסיון החיים שלי כפסול וכדבר שעלול לשבש את התפקוד של האדם.\r\n\r\nהטנטרה לעומת זאת דוגלת בפתיחות מינית ובהתמרה של האנרגיה המינית שמהנסיון הקצר שיש לי עם הטנטרה ביחס לנסיון הארוך שיש לי עם היהדות זה עובד הרבה יותר טוב והתפקוד שלי עם הטנטרה הרבה יותר גבוה מהתפקוד שלי עם ההדחקה המינית של היהדות. כידוע שתי הגישות (היהדות והטנטרה) דוגלות באי שפיכת זרע לשווא. הייתכן שהיהדות טועה והטנטרה צודק? אם לא, אשמח לנימוק.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו הרבה מאוד.\r\nקראתי במקורות שונים על טנטרה וניסיתי לחשוב ולהתבונן בדברים.\r\nראיתי שיש זרמים שונים בטנטרה וגישות שונות ולכן, בדברים שאני אכתוב לא אוכל להתייחס לכל הדרכים של גישה זו, אבל נראה לי שאוכל כן לגעת ביסודות.\r\nהאמת היא שהיסודות של הטנטרה מאוד מתאימים לדרכה של היהדות!\r\nשכן הדרך האמיתית של היהדות היא פיתוח כוחות האדם והגדלת האדם. וזה גם מה שכתוב בתורה, ובחרת בחיים. חיים לא רק ההפך ממוות, אלא חיים בכל משמעותם.\r\nהרב קוק זצ\"ל האריך מאוד בעניין של חופש הדעות, בעניין של פיתוח הכוחות והוצאתם לפועל. והוא ראה בכך יסודות חשובים מאוד.\r\nאלא, שבדרך זו יש גם סיכון! לכל אחד מאיתנו יש גם כוחות חיוביים וגם כוחות שליליים. יש רצונות נפלאים וישנם גם יצרים. כי ה' יתברך כאשר הוא ברא את האדם הוא ברא בריאה מופלאה, שיש בה עצמות נפלאית, שהוא מחבר את העליונים ואת התחתונים, הוא מצד אחד עפר מהאדמה, ומצד שני הוא אלוקי, שה' יתברך נפח בו רוח חיים.\r\nואכן, במשך השנים של קיום העולם, ראינו אנשים שלקחו את הדברים לדברים נוראיים, כי הרצון לחופשיות גם נותן חופשיות ליצרים. כאשר יצר השררה והשלטון מאבד את הגבולות הנכונים שלו, הוא עלול להרוס את העולם, ממש כמו שהנאצים השמידו מליונים מבני עמנו ועוד מליונים מעמים אחרים, והכל מתוך יצר השלטון.\r\nהתאווה לממון גרמה להמוני עבדים ולהפרשי מעמדות שגרמו להרג המוני במרידות נוראיות. וכך אפשר לבחון בכל דורות ההסטוריה.\r\nלכן, מלמדים אותנו חכמנו זכרונם לברכה, שבניין החופש חייב לבוא בשלבים, מתוך עבודה מקדימה, עבודה שהיא פחות נעימה, אבל היא שומרת על האדם.\r\nהדבר דומה לילד קטן שרוצה לאכול ממתק כי הוא מתוק וטעים לו, אבל אם הוא יאכל אותו לפני הארוחה, זה יסתום לו את התיאבון, והוא לא יאכל את מה שהוא צריך, וכך הגוף שלו יפגע.\r\nכך גם כאשר החופש של בין איש לאשה יהיה גדול מידי, הוא עלול לשבור את התא המשפחתי, וכך לגרום למצב שילדים של הדור הבא יגדלו בלי תא משפחתי.\r\nלצערי בתור מורה נפגשתי במצבים של ילדים בלי תא משפחתי בריא והם היו מאוד מסכנים מכך.\r\nלכן, חופש הוא דבר טוב, אבל הוא חייב שמירה. ממש כמו כל דבר טוב, שאם הוא לא בא במידה שלו ובמקום שלו, הוא עלול להזיק ולגרום לדברים מאוד לא טובים.\r\nאפשר להאריך עוד בדברים, ואם תרצה אוכל גם לשלוח לך קישורים לשיעורים על העניינים האלו, אבל לעת עתה אינני רוצה להאריך יתר על המידה.\r\nאני מאוד מבין את הקושי, להגיע לגיל פחות צעיר ועדיין לא לזכות להקים משפחה, לכן אחזק אותך, שתמשיך בדרך של בריאות נפשית יחד עם שמירה על גבולות שהן לפי ההלכה. \r\nאכן, יודע אני שיש אנשים שמוסיפים בשמירה של גבולות מעבר לחובה ההלכתית, אבל לא לכל אחד זה נכון, ולך כנראה שלא. לכן שמור על ההלכה והיא תשמור עליך, שתזכה להקים בית נאמן בישראל, בית של קדושה ושל עבודת ה', של שמחה ובריאות נפשית.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-10-08T18:10:11Z",
        "upvotes": 531
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:53:49.761Z",
      "filename": "2025-12-האם-הטנטרה-יותר-מדויק-מהיהדות.140056.html"
    },
    {
      "id": "140061",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140061",
      "title": "האם ניתן לבטל כהונה?",
      "question": "שלום כבוד השאלה שלי אם ניתן לבטל כהונה?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nאי אפשר לבטל את הכהונה. הכהונה ממשיכה לפי האב. גם כאשר כהן עושה איסור כגון נושא גרושה הוא נשאר כהן אלא שבניו פסולים לכהונה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-06T16:18:43Z",
        "upvotes": 220
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:54:43.588Z",
      "filename": "2025-12-האם-ניתן-לבטל-כהונה.140061.html"
    },
    {
      "id": "140062",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140062",
      "title": "חלום על חתול",
      "question": "אני חלמתי על חתול והבנתי שזה לא טוב תוכל לפרש לי את זה בבקשה?",
      "answer": "אין לחשוש מחלומות לא מובנים כי הם לא יכולים לגרום שום נזק.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:10:30Z",
        "upvotes": 1477
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:54:56.033Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-חתול.140062.html"
    },
    {
      "id": "140063",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140063",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "רציתי לשאול עם אפשר להוסיף עוד שם לשם שלייי יפעת",
      "answer": "אפשר להוסיף אבל השם הוא שם טוב כשלעצמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:14:08Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:55:08.203Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.140063.html"
    },
    {
      "id": "140075",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140075",
      "title": "האם חיילים קמים בתחיית המתים?",
      "question": "שלום רב!\r\nהשאלה שלי היא האם חיילים קמים בתחיית המתים? \r\nאמרו לי שבגלל שהם קבורים בארון בניגוד לכל אנשים רגילים שקוברים אותם עטופים, אז הם לא יכולים לקום בתחיית המתים.\r\nמאוד חשוב לי לדעת האם הם חלק מתחיית המתים או שלא ואם לא למה\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאמונה בתחיית המתים הרי זה אחד מי\"ג עיקרי האמונה של הרמב\"ם. רבו הדיונים והדעות אצל רבותינו כיצד בדיוק תהיה תחיית המתים.ועד שזה לא יגיע לא נדע בוודאות כיצד זה יהיה. האם הכוונה תחיית הנשמה או גם תחיית הגוף. אך ברור שאין מניעה שחיילים קדושים שנפלו ומסרו את נפשם למען עם ישראל וקידשו בזה שם שמיים, לא יקומו בתחיית המתים. כל המציאות הזו של תחיית המתים הרי היא דבר עליון, והצורך לקבור חיילם בארון חלילה לא ימנע מהם לקום בתחיית המתים.\r\nשנזכה בקרוב לגאולה שלמה,תחיית המתים ובשורות טובות לכל עם ישראל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-03-25T15:50:03Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:56:30.262Z",
      "filename": "2025-12-האם-חיילים-קמים-בתחיית-המתים.140075.html"
    },
    {
      "id": "140078",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140078",
      "title": "איך אפשר להתחזק בלי לשמור שבת עדיין?",
      "question": "חברה שלי מעוניינת להתחזק בדת, איך היא יכולה להתחזק מבלי לשמור שבת וחג?. \r\nתודה ושבוע של בשורות טובות וימים טובים!",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nמאוד שמחתי לשמוע שהיא רוצה להתחזק. זה ממש דבר נפלא.\r\nאכן, כפי שאת כותבת, שבת היא דבר מאוד מרכזי בשמירת המצוות, שהיא ברית בין בני ישראל לאבינו שבשמים. וכן לחגים יש חשיבות מיוחדת מאוד.\r\nיחד עם זה, תמיד אנו עושים מה שאפשר, ויודעים להתפלל על מה שעוד אי אפשר, שבעזרת ה' זה יגיע.\r\nלכן, פעמים רבות אני נפגש עם אנשים שרוצים להתחזק ועדיין לא מסוגלים לשמור שבת ולכן אני כותב להם כמה דברים.\r\n1. להתחיל במה שאפשר, לדוגמא, אני ממליץ בדרך כלל להתחיל עם ברכות ותפילה. הדברים האלו מאוד בונים את הקשר עם אבינו שבשמים. הם בפני עצמם מאוד חשובים, והם מביאים את האדם למקום אחר בקשר עם אבינו שבשמים. לכן, המליצי לה להתחיל בתפילה ובברכות, ברכות לפני ואחרי האוכל ומזה היא תקבל כוחות להתחקדם בעוד דברים.\r\n2. ראיתי אצל אנשים שונים, שהם צועדים לאט לאט. מישהי כתבה לי שהיא התחילה לשמור שבת כל פעם הוסיפה שעה וחצי לשמירת השבת שלה, עד שהיא הגיע לשמור את כל השבת. כשאדם יודע שהוא בתהליך, חשוב שהוא לא יהיה לחוץ, אלא יצעד בביטחה קדימה, וכל שצעד יש לו חשיבות גדולה. כך שלפעמים דברים שנראים לא מעשיים, פתאום הופכים להיות מעשיים.\r\n3. יש דברים שאדם עושה גם בלי להגדיר את עצמו דתי, והם דברים שנחשבים מצוות גדולות מאוד, כמו לדוגמא כיבוד הורים ועזרה לאחר. בדברים האלו אם האדם מוסיף גם כוונה לקיים מצוה, זה נחשב לו כבר חלק מהמצוות ועבודת ה'. לכן, אם היא מקיימת כיבוד הורים, שתתחזק בזה בשביל ה' יתברך גם כן, וזו התקדמות חשובה. וכן עזרה לאחר, שזה חסד מעמודי היסוד של התורה. שתתחזק בזה ותקשר את זה לשמירת מצוות.\r\n4. לימוד תורה, הלימוד הוא מיסודות עבודת ה', והוא מאוד בונה את האדם. כווני אותה להתקדם בלימוד התורה, לפי מה שמתאים לה, ותראי שזה מאוד משפיע עליה. אם את רוצה עזרה בהכוונה, את תמיד מוזמנת לפנות, ויכולה אף להפנות אותה.\r\n\r\nלסיכום. יש המון דרכים להתחזק ולהתקרב, וכל אחד בוחר לעצמו את הדרך. אבל חשוב מאוד להיות בתנועה, להתקדם, לשאוף, לצעוד קדימה. עודדי אותה, חזקי אותה ותראי שהיא תתקדם המון בעזרת ה.\r\nבברכת הצלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-10-16T08:11:16Z",
        "upvotes": 493
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:56:59.542Z",
      "filename": "2025-12-איך-אפשר-להתחזק-בלי-לשמור-שבת-עדיין.140078.html"
    },
    {
      "id": "140083",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140083",
      "title": "שאלה ששאלו בני נוער",
      "question": "לרב שלום וברכה,\r\nנשאלתי ע\"י אחד מן הנוער, שאלה כיוון שרבים שמעו את השאלה, ולא הייתי בטוח מה נכון לענות הייתי שמח בתשובת הרב,\r\nבעוטף עזה ישנם שני ישובים שקרובים לגבול, ממוקמים בין בארי לכפר עזה, כפי שקל לראות במפות, אלו שני היישובים הדתיים היחידים במרחב,\r\nיישובים אלו לא נפגעו במתקפה הרצחנית, האם זה מקרה? או ששמירת המצוות בכלל והשבת והחג בפרט שומרת?\r\n\r\nבהמשך לעניין, הרבה חטופים והרוגים (למעלה מ-270 הרוגים), הם ממסיבת הטבע, שנעשתה בשבת-שמיני עצרת, האם זה מקרה?\r\nעד כאן השאלה.\r\n\r\nמחד, השאלה קוממה אותי מאד, לערב שיקולים פרטיים בעניינים כלל ישראליים, זה היה נראה לי תפיסה נוראה, מאידך, האם חילול השבת והחג, ובכלל אי שמירה על מצוות זו לא עילה ליותר דין אלוקי? - אני מדבר על אזרחים, כי חיילים וכוחות הביטחון שיצאו לקרב, שהגנו על היישובים, שם ברור שהחשבונות אחרים, אך שיישובים מסויימים נפגעים ואחרים לא נפגעים, שמסיבת הטבע הייתה המקום שבו נרצחו הכי הרבה, האם לומר שזה מקרה ואין שום קשר, זה לא לכפור בכך שיש גם דין אלוקי?.\r\n\r\nסליחה שהארכתי אבל רציתי להזכיר את הצדדים של הדיון, ולשמוע מהרב איך עונים על שאלה כזאת.",
      "answer": "שלום.\r\nא. ברור שהקב\"ה רוצה לטלטל אותנו, כדי שנעלה דרגה!\r\nב. הוא ודאי החליט על מספר הנרצחים.\r\nג. ייתכן, שבבחירת הנרצחים הוא מתחשב גם בשמירת תורה ומצוות, אבל ברור שלא בגלל העבירות, הם נרצחו!\r\nד. כל הנרצחים קדושים, וכולם במדרגה גבוהה בשמים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-14T21:32:40Z",
        "upvotes": 164
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:58:00.102Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-ששאלו-בני-נוער.140083.html"
    },
    {
      "id": "140086",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140086",
      "title": "מילואים או שלום בית",
      "question": "שלום עליכם\r\n\r\nשאלה מהותית עבורי:\r\nזכיתי להיות לוחם ומפקד בשירותי הסדיר, עשיתי מילואים בשמחה רבה, עד החתונה, מאחר ואישתי שתחיה אמרה שהיא לא יכולה לסבול את המציאות שאני במילואים בשל קשיים שונים, לכן נעדרתי בעל כורחי מזימוני מילואים שונים, לאחר וויכוחים קשים עם האשה.\r\n\r\nבזמן מלחמה זו לא קיבלתי צו התייצבות אני מניח כי פיספתי אימונים, לצערי \"שיגעתי\" את הפיקוד בגלל אשתי שלא אגיע לאימונים וכו'\r\n\r\nכעת הפלוגה שלי מגוייסת, בוער בי מאוד להצטרף אליהם ואני יודע שאוכל לתרום ביותר לעם ישראל במלחמת מצווה זו.\r\n\r\nאדגיש כי זה ממש סותר את המהות שלי החוסר התייצבות למילואים וקורע אותי.\r\n\r\nהאם מותר לי לצאת למילואים נגד רצון אשתי (יש גם ילדים קטנים בבית)?\r\nבמחיר של שלום בית?\r\n\r\nאודה לתשובה\r\nבשורות טובות\r\nכל טוב",
      "answer": "שלום.\r\nא. אם יש זמן מיידי, שאתם יכולים ללכת לייעוץ זוגי בעניין,, כבר מחר לפתור את הסוגיה, ולקבל החלטה מוסכמת!\r\nב. אם לא מתאפשר, דבר עם אשתך, על תמיכה, ע\"י ידידה, או קרובת משפחה, באותו זמן שאתה מתגייס.\r\nאל תשאיר אותה לבד! מי או דרך שהיא תהיה עם מישהי, וכך לקבל את הסכמתה!\r\nחיזקו ואימצו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-14T21:39:14Z",
        "upvotes": 520
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:58:29.697Z",
      "filename": "2025-12-מילואים-או-שלום-בית.140086.html"
    },
    {
      "id": "140094",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140094",
      "title": "סדר תפילה מיוחד בזמן מלחמה עם תקיעת שופר",
      "question": "איזו תפילה כדאי לומר בציבור בעת מלחמת \"חרבות ברזל\" שאנו נמצאים בה, אחרי התפילה בבית הכנסת?",
      "answer": "ראוי שבכל קהילה יערכו תפילה מיוחדת בסוף התפילה, וזהו הסדר שנהגו ביישוב הישן בירושלים:\r\n\r\nא. פתיחת ארון הקודש\r\nב. אמירת מזמור \"אשא עיני אל ההרים\" (או פרק אחר כגון קכ\"ד/ק\"ל).\r\nג. \"אחינו כל בית ישראל (מופיע בסידורי אשכנז לפני אשרי ובא לציון)\r\nד. \"תאזין שוועתנו\" עד \"ושם נאמר\" ואז תוקעים בשופר תשר\"ת, \"ויעבור\" ואמירת י\"ג מידות (אפשר גם לומר \"אחינו\" בסוף, ואת התקיעות באמצע י\"ג מידות כפי שנוהגים בני ספרד בסליחות).\r\n\r\n*טוב להוסיף: \r\nתפילה לחיילי צה''ל, ותפילה לעת צרה/מלחמה (נמצא בילקוטי תפילה), אמירת \"לעולם ה' דברך ניצב בשמיים\" י\"ב פעמיים (לפי הרש\"ש יש לכוון שאם נגזר ח\"ו דברים קשים שישארו למעלה ולא ירדו לארץ, ולדעת הבעש\"ט הקדוש הכוונה, שהקב\"ה מחייה בכל רגע את כל העולמות, וטוב לכוון את ב' הכוונות יחד), וכדומה.\r\n\r\n*בימי שני וחמישי שאומרים תחנון:\r\n ניתן לקיים אז את התקיעות עם אמירת הי\"ג מידות. \r\n\r\n*התוקע בשופר צריך לכוון לקיים בזה מצות עשה של \"והרעתם בחצצרות\" לדעת הרמב\"ם, ונראה שכל השומעים מקיימים בזה גם מצות עשה.\r\n\r\n*בתפילה עצמה ניתן להוסיף \"אבינו מלכנו\".\r\n\r\nבכל מקום יש לנהוג כפי הוראת המרא דאתרא. \r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=126595\" target=\"_new\">מקורות והרחבה לסדר התפילה ולתקיעה בשופר</a>\r\n\r\nבשורות טובות,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-10-10T18:42:01Z",
        "upvotes": 378
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:59:38.609Z",
      "filename": "2025-12-סדר-תפילה-מיוחד-בזמן-מלחמה-עם-תקיעת-שופר.140094.html"
    },
    {
      "id": "140095",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140095",
      "title": "שינה בחדר ההורים",
      "question": "שלום לרבנים.\r\nאני נער בן 16.5 ואבי נפטר.\r\nהאם יש בעיה שאשן בחדר השינה של אימי כשהיא נמצאת בו?\r\nוהאם יש הבדל בין לישון באותה המיטה לבין לישון על מזרן שמונח על הרצפה?\r\nאם יש בעיה, האם ניתן להקל בשעת הדחק, לדוגמא כשבאים אורחים ואין חדרים פנויים בבית?\r\n\r\nתודה רבה, בשורות טובות",
      "answer": "שלום וברכה לשואל היקר!\r\nאתה רשאי לישון ליד אמא שלך אפילו באותה מיטה, כאשר אתם ישנים עם בגדים (אבן העזר כא, ז).\r\n\r\nהרחבה:\r\nיש להעיר לגבי מי שאביו בחיים האם מותר לו לישון במיטת אביו. יש אומרים שניתן לישון במיטה של אביו ואין איסור מצד הלכות כיבוד הורים, משום שהמיטה של האבא אינו מקום של כבוד כמו מקומו של האבא בראש שולחן האוכל (מובא בספר מורא הורים וכבודם, פרק ב סעיף כ ובהערה שם, בשם הגרי\"ש אלישיב והגרב\"צ אבא שאול זצ\"ל. ויש אוסרים (ילקוט מעם לועז פרשת יתרו, וילקוט יוסף כיבדו הורים ה, יח). אמנם אם קיבל רשות מההורים מותר (ילקוט יוסף שם).\r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-29T01:47:25Z",
        "upvotes": 586
      },
      "saved_at": "2025-12-30T04:59:50.788Z",
      "filename": "2025-12-שינה-בחדר-ההורים.140095.html"
    },
    {
      "id": "140096",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140096",
      "title": "מכתוב של בן אדם",
      "question": "שלום הרב, רציתי לשאול בן אדם שנרצח באמצע חייו האם זה הגורל שלו מהיום שהוא נולד, היה רשום לו למעלה שהוא יירצח\r\nאו שרצח זה לא גורל ומישהו קוטע לך את החיים?.\r\nלמה חייל צה\"ל נרצח אם הוא מגן על המדינה?.",
      "answer": "שלום\r\nעברה חצי שנה מאז שנשלחה שאלה, אני מתנצל שהתשובה לא הגיע עד כה.\r\nאביא תחילה את הדברים שכתב הרב שלמה יוסף וייצן באתר ישיבה במענה על שאלה שדומה:\r\nחז\"ל דרשו על כך \"מרשעים יצא רשע\" הקב\"ה עושה חשבונות מדוייקים לכל אחד ואחד מאיתנו מה דינו ומה ההשגחה שהוא ראוי לקבל. הקב\"ה גם מחבר את הבחירה החופשית של האדם אם הנהגת השכר ועונש שלו. למשל אם אדם בוחר לעשות מעשה נוראי של הריגה הקב\"ה יגלגל את הדברים שהמעשה יופנה רק כלפי מי שנגזר עליו שיהרג. הבחירה החופשית היהנה חלק מהסדר שהקב\"ה משתמש בה בכדי להשגיח על עולמו. האדם שהרג את מי שהיה צריך לההרג יענש על כך משום שהוא עשה זאת מתוך בחירה חופית ומתוך כוונת רוע. \r\nאני מצרף מספר קישורים מאתר ישיבה שעוסקים בשאלתך:\r\nהרב אליקים לבנון - https://www.yeshiva.org.il/midrash/11738\r\nהרב אוריאל טויטו - https://www.yeshiva.org.il/ask/38478\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-11T11:13:08Z",
        "upvotes": 296
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:00:03.017Z",
      "filename": "2025-12-מכתוב-של-בן-אדם.140096.html"
    },
    {
      "id": "140097",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140097",
      "title": "הליכה להלוויה בהיריון",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nבצער רב חבר טוב נרצח במלחמה ואני רוצה ללכת להלוויה. אני בתחילת ההיריון האם יש איסור על נשים בהיריון ללכת להלוויות? \r\nתודה. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר לאשה בהריון להשתתף בהלוויה. המחמירות בזה אינו אלא חומרא. כמו כן נשים בהריון יכולות להשתתף ולעלות לבית הקברות ביום פקודת השנה בקריאת תהלים כי יהיה להן צער גדול אם הן ישארו בחוץ (חזון עובדיה ח\"א עמ' שיג). \r\n\r\nה' יעזור שלא ישמע עוד שוד ושבר בארצנו, ונשמע בשורות טובות, ונזכה לביאת הגואל במהרה! \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nיש מנהג של נשים רבות בהריון שלא להיכנס לבית הקברות. לא ברור הטעם למנהג זה. \r\nבמנחת יצחק (ח\"י סי' מב) כתב שלא ידע מקור למנהג הנשים שלא להיכנס לבית הקברות. אך כתב שמכיון שנוהגות נשים רבות  להקפיד בכך, הרי שיש חשיבות למנהג, אף שאיננו יודעים בדיוק את טעמו. \r\nוהביא בהקשר זה מדברי הרשב\"א שהובאו בהשיב משה (או\"ח יג) שאין לדחות המסורת שיש ביד נשים הזקנות מעם ישראל מפני שישים ריבוא מופתים המראים ההיפך מהמסורת, מפני שחק הישראלי הוא למעלה מהטבע והשכל. בהמשך כתב המנחת יצחק הסבר מסוים למנהג הנשים. \r\nאולם כאמור אין מנהג ברור להחמיר בזה. ולמעשה כתבו הפוסקים שהדבר מותר. ראה בחזון עובדיה (שם). וכן ראה בנטעי גבריאל (ח\"א, סז, ז) שהסכימו גדולי הוראה שהדבר מותר, בפרט כשאינה נכנסת לאוהל המת או עומדת חוץ לארבע אמות.    \r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-28T22:30:29Z",
        "upvotes": 9367
      },
      "saved_at": "2025-12-30T05:00:15.503Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-להלוויה-בהיריון.140097.html"
    },
    {
      "id": "140109",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140109",
      "title": "למה בכזאת אכזריות",
      "question": "שלום \r\nרציתי לשאול לגבי מה שקרה בחג\r\nאני יודעת שכל מה שקורה קורה לטובה \r\nוה׳ הוא טוב \r\nאבל אני לא מבינה למה הם היו צריכים למות בכזאת אכזריות?",
      "answer": "שלום לך,\r\nהתשובה הראשונה היא, שגם אני לא יודע. לא כל חשבונות שמים מובנים לנו, ואנחנו מקבלים דין שמים מתוך ידיעה שכך היה נכון שיהיה. \r\nעם זאת חשוב לומר, שהאכזריות אינה מעשה ה' אלא בחירת בני האדם. הקב\"ה נתן בחירה לבני האדם. יש כאלה שבחרו להשתמש ביכולת הבחירה שלהם ולבחור בטוב, יש כאלה שבחרו ברע ויש כאלה שבחרו באכזריות. התשובה לשאלה מדוע הייתה כזו אכזריות היא מפני שיש בני אדם שבחרו להתנהג כך. באכזריות נוראה כלפי חפים מפשע נשים, ילדים ותינוקות. צריך לדעת שאלה השכנים שלנו. זו תרבותם ואלה הערכים שלהם. ולא לתלות את חטאי בנו האדם בקב\"ה. האחריות כולה מונחת על כתפי הפורעים-המחבלים הארורים, שעשו זאת בבחירת החופשית ומתוך הכרה ברורה של מה שהם עושים. ולכן אנו מתפללים שהקב\"ה יעניש אותם וינקום את נקמתנו הם. \r\nבברכה\r\nותפילה לבשורת טובות\r\nאוריאל טויטו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2023-10-13T14:49:16Z",
        "upvotes": 126
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:15:08.252Z",
      "filename": "2025-12-למה-בכזאת-אכזריות.140109.html"
    },
    {
      "id": "140110",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140110",
      "title": "מעוניין לכפר על זרע לבטלה",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב, שמי שני ואני בן 16.5, מתנדב במד\"א כבר שנה וחלומי ללמוד רפואה. לאחר התחזקות נוספת בדת החלטתי שאני עכשיו רוצה לסיים לחטוא בזרע לבטלה. השגתי מספר משוער של הפעמים בהם עשיתי את עבירה זו ואני רק רוצה לדעת מה לעשות בכדי לכפר על העוול הזה. אשמח לדעת מה לעשות.\r\nבברכה\r\nשני",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nמאוד שמחתי לקבל את מכתבך ולקרוא על הרצון הנפלא שלך לתקן.\r\nממש מרגש, לצאת מאיסור שהוא כל כך לא קל, ולצערי הרב גם מצוי מאוד בתוך התרבות שאנו חיים בה, ולהחליט לתקן.\r\nכמובן לפני התיקון חייבים לעשות תהליך של תשובה שמתחיל בעזיבת החטא, להפיק לחטוא. ולפעמים זהו צעד לא קל. \r\nאני ממליץ לקרוא את ספר יסוד יוסף שממש מדריך איך להתרחק מהחטא ולעשות עליו תשובה.\r\nכשלב שני לכפר, הכוונה לנקות את מה שהיה, יש דרכים רבות, ואני מאוד ממליץ לבחור מתוך הדברים הנמצאים בקישור הבא:\r\n\r\nhttps://ph.yhb.org.il/plus/14-04-04/\r\nהדברים כתובים מעט באריכות אבל הם מוסברים וברורים מאוד.\r\nבברכת הצלחה רבה, ואשמח לעזור עוד בכל מה שאוכל.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-10-16T08:44:51Z",
        "upvotes": 307
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:15:20.392Z",
      "filename": "2025-12-מעוניין-לכפר-על-זרע-לבטלה.140110.html"
    },
    {
      "id": "140113",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140113",
      "title": "פסוק בסוף התפילה לאדם עם שני שמות",
      "question": "שלום הרב רציתי לשאול מס שאלות\r\n1. האם בחור ישיבה שרוצה לקום מוקדם לפני התפילה של הישיבה ללמוד תורה אבל כיון שקם מוקדם יגיע תפילה בנץ האם יהיה לו חיוב להתפלל בנץ מצד מצווה הבאה לידך?\r\n2. האם כאשר יש לאדם שני שמות האם הפסוק שאומרים בסוף תפילת שמונה עשרה הוא פסוק אחד המתחיל באות של השם הראשון והאות האחרונה של השם האחרון או שיותר נכון לומר שתי פסוקים? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. במקרה כזה צריך להתפלל בנץ. אבל אם יש סיבה שקשה לו להתפלל בנץ הוא רשאי ללכת למניין הקבוע שלו (ראה הליכות שלמה פ\"ה, הע' 56).\r\n 2. יש אומרים שיאמר שני פסוקים, פסוק אחד על כל שם (שיח תפילה שער ו סימן ה, ישכיל עבדי ח\"ח, סי' יא, וכך נהג הגרי\"ש אלישיב, דולה ומשקה עמ' 93).\r\nיש אומרים שיאמר רק פסוק אחד שמתחיל בשם הראשון ומסתיים בשם השני. ואם רגילים לקוראו רק בשם אחד שיאמר פסוק עם השם המפורסם יותר (הגרב\"צ אבא שאול, מובא בספר משפט הכתובה ח\"ב עמ' קמא).\r\nהגר\"ח קנייבסקי הסתפק בזה ואמר גם פסוק אחד שכולל את שני השמות וגם פסוק מיוחד לכל שם (משפט הכתובה שם).\r\nיסוד הדבר הוא האם שני השמות הם למעשה שם אחד עם שני חלקים או ממש שני שמות. יש לזה השלכות לעוד דינים בתורה (ע\"ש במשפט הכתובה).\r\nלמעשה כל המנהגים טובים.  \r\nכל טוב!\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-29T07:36:26Z",
        "upvotes": 194
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:15:56.680Z",
      "filename": "2025-12-פסוק-בסוף-התפילה-לאדם-עם-שני-שמות.140113.html"
    },
    {
      "id": "140114",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140114",
      "title": "שבע ברכות במלחמה, ללא הכלה",
      "question": "בוקר טוב,\r\nשאלה מהשטח... יש אפשרות לעשות שבע ברכות כאשר רק החתן נמצא?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nעיין ביביע אומר (אבן העזר ו, ט) שדן בשאלה זו ומביא שזו מחלוקת ראשונים, דעת הר\"ן (סוכה, כה:) שניתן לברך, ודעת הריטב\"א (כתובות ח) שאין לברך. ולמעשה מכריע שאין לברך משום ספק ברכות.\r\nאך הריטב\"א הוסיף שניתן להזכיר בזימון השמחה במעונו.\r\nמזל טוב,\r\nשנזכה לשמחות, ישועות ונחמות,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-10-12T09:17:38Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:16:08.775Z",
      "filename": "2025-12-שבע-ברכות-במלחמה-ללא-הכלה.140114.html"
    },
    {
      "id": "140117",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140117",
      "title": "האם בסדר למכור במלחמה?",
      "question": "שלום כבוד הרב, בעקבות המצב שמתי לב לבהלת הממ\"דים, כל האנשים רוצים דרך לנעול את עצמם בממ\"ד. ראיתי שיש כל מיני אנשים שמכינים קרשים מעץ ונועלים איתם ועוד כל מיני שיטות. מצאתי מוצר (עובד כמובן) שכל מטרתו זה נעילה מפני פריצות. מוט ברזל עם תופסן (סוג של לום) שיכול בצורה אופקית למנוע מידית הממד להיפתח. האם זה בסדר למכור את זה בעקבות העובדה שקיימת בהלה אצל האנשים? הרי בסופו של דבר אני מוכר להם מוצר עובד שהם מחפשים, ובנתיים פשוט מאלתרים כל מיני גרסאות שלו.",
      "answer": "כל עוד המוכר מציג לקונה את הדבר הנמכר. כיצד הוא עובד וממה הוא מורכב והקונה חפץ ברכישת חפץ זה - לא רואה בעיה למכור.\r\nלא נכנס לסוגיית המחיר - כיצד צריך לתמחר מוצר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-11-02T10:43:19Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:16:37.999Z",
      "filename": "2025-12-האם-בסדר-למכור-במלחמה.140117.html"
    },
    {
      "id": "140124",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140124",
      "title": "בניית דגם של בית המקדש",
      "question": "שלום רב,\r\nאני תלמידה בבית ספר ממלכתי בכיתה י״א, אני שומרת מצוות ברוך השם לחלק מהן נולדתי וחלק מהן כחלק מתהליך שלי של חזרה בתשובה בארבע השנים האחרונות (בעזרת השם אחזור בתשובה שלמה בקרוב)\r\nובעקבות המלחמה עלתה יוזמה מבורכת של המון המון בנות ישראל צדיקות לגזור לפחות בגד אחד לא צנוע כדי לגזור את הגזרות הקשות על עם ישראל (אני בעצמי גזרתי 25 בגדים שאני נורא אוהבת עם כל הקושי בדבר כדי  לקרב את הגאולה לעם ישראל שבעזרת השם תגיע אלינו במהרה) \r\nאני בבית הספר במגמת אומנות ועיצוב ורציתי לשאול אם אוכל כפרויקט במגמה (בעזרת השם כשהמצב הנורא הזה יסתיים עם בשורות טובות וננצח) לאסוף מחלק מבנות ישראל את הבגדים שגזרו ואיתם להרכיב דגם של בית המקדש או לפחות משהו דומה.(דבר שיכול לעזור בפרסום המצווה ואולי עוד בנות צדיקות יגזרו בגד לא צנוע) \r\n\r\nהאם זה מותר לבנות דגם של בית המקדש לטובת פרויקט אומנות ועיצוב בבית ספר? או שמא זה אסור?\r\nכי יש גם את האיסור של של לא תעשה לך פסל או תמונה \r\nתודה על התשובה,\r\nשנדע ימים טובים יותר בעזרת השם.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאשריך. רעיון יפה מאד! \r\nאין בכך איסור של 'לא תעשה לך פסל או תמונה', או איסור אחר. \r\nבהצלחה רבה ובשורות טובות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-18T08:45:57Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:17:41.637Z",
      "filename": "2025-12-בניית-דגם-של-בית-המקדש.140124.html"
    },
    {
      "id": "140125",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140125",
      "title": "פירוש מאמר בפרקי דרבי אליעזר",
      "question": "קורקוסי השמים במימי אוקינוס הם אחוזים, שמימי אוקיינוס [עומדין] בין קצות הארץ לבין קצות השמים, וקצות השמים על מימי אוקיינוס הם פרושים, שנאמר (תהלים קד, ג): \"הַמְקָרֶה בַמַּיִם עֲלִיּוֹתָיו\". תוכן של שמים עולה למעלה כדורם היא, כאהל פרושה, קצותיה למטה ותוכה למעלה, וכל בני אדם יושבים תחתיה, כך הן השמים – קצתם למטה ותוכן למעלה כאהל, שנאמר (ישעיהו מ, כב): \"וַיִּמְתָּחֵם כָּאֹהֶל לָשָׁבֶת\". אשמח לפירוש של דברים אלו מפרקי דרבי אליעזר האם זה אומר שהעולם שטוח ולא כדור ? תודה רבה לרב מראש ",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאכן פשט הדברים הוא שבעל מדרש פרקי דרבי אליעזר סבר שהארץ שטוחה ולא כדורית. עמד כל כך אחד מחכמי ישראל לפני כחמש מאות שנה, רבי שמואל יפה, בעל 'יפה מראה' על אגדות הירושלמי (חגיגה, מהדו' תש\"ע עמ' רכד), והביא מקורות נוספים בחז\"ל שמהם נראה שסברו כך (עם כי הביא גם מקורות הפוכים). וסיים: \"ואף על פי שחכמי התכונה לא יסבלו זה כלל, ומופתיהם נאמנים [כלומר, הוכחותיהם טובות], לאו קושיא, שהרי חכמינו זכרונם לברכה לא היו בקיאים בחכמה זו, רק מה שהוא צורך לקיבועא דירחא (לקביעת לוח השנה)\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-11-13T12:01:08Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:17:53.741Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-מאמר-בפרקי-דרבי-אליעזר.140125.html"
    },
    {
      "id": "140126",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140126",
      "title": "חדשות בשבת ע\"י גוי או אחראי ביטחון",
      "question": "שלום לרב. חילוני אני מניח שאסור, אך האם מותר לשאול בשבת אדם שמותר לו להיות עם פלאפון פתוח ולהתעדכן (אחראי על ביטחון וכדומה) מה החדשות?(כמובן מדובר במקרה של סקרנות ולא שיש צורך לדעת), כמו\"כ האם מותר לשאול גוי מה החדשות? (אני מניח שיש הבדל בין לבקש שיפתח את הפלאפון בשבילי לבין שכבר פתח לצורך עצמו וכעת רק לשאול אותו מה היה?)",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nלכתחילה עדיף לא לשמוע בשבת דברים שיכולים לגרום לצער. לכן יש להשתדל לשמוח בשבת כמה שאפשר.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-14T21:14:44Z",
        "upvotes": 110
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:18:05.888Z",
      "filename": "2025-12-חדשות-בשבת-ע-י-גוי-או-אחראי-ביטחון.140126.html"
    },
    {
      "id": "140127",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140127",
      "title": "מחשבות כפייתיות",
      "question": "שלום, \r\nא. יש לי מחשבות כפייתיות הקרוי OCD. אני אומר הרבה פעמים קריאת שמע, שמא לא התכוונתי כפי שצריך וכו. האם לפי ההלכה כשאני מסופק אם כיוננתי עלי לחזור ולקרוא קריאת שמע לכוון כפי שצריך?\r\nב. דבר נוסף אני הרבה פעמים חושב מחשבות לא טובות מסוגים שונים, ואני חושש שזה יזיק לי, אך אין לי יכולת לשלוט על כך. האם מחשבות אלו יזיקו לי?",
      "answer": "שלום וברכה לשואל היקר!\r\nא. אין לחזור ולקרוא. תקרא פעם אחת וזהו (לא צריך לקחת יותר מכ-10 שניות). \r\nב. אל תחשוש מזה כלל. זה לא יזיק בכלום.\r\nתזכור שהקב\"ה אוהב את בניו עם ישראל, ולא בא בטרוניה עם בריותיו. מחשבות שאינם לרצונך לא ישפיעו כלל לרעה.\r\n \r\nככלל, תזכור שדרך התורה היא לעבוד את ה' בנחת וברוגע. אם יש לך פחדים וחששות מעבודת ה' סימן שאין זה באמת עבודת ה'. לא אותי קראת יעקב כי יגעת בי ישראל. פירושו על פי החסידות - אם יגעת בעבודת ה' מתוך צער, ייסורים ודאגה - הרי זה סימן שלא אותי קראת (עי' אגרות הראיה פח). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. עיין שו\"ת מנחת אשר (ח\"ב קלד) שביאר עניין זה וכתב: \r\n\"נראה בזה להלכה דראשית חובתו של איש זה לעשות את כל הנדרש על מנת למצוא מזור ומרפא למחלתו ולשם כך מותר לו אף לעבור על מצוות התורה וזאת מחדא ותרי טעמי...\r\nדכשם שמותר לו לבטל מצוה כדי שלא יחלה הוא הדין כדי להתרפאות מחליו...\r\nאף אם נאמר דאסור לעבור על איסור כדי להתרפאות, שאני נידון דידן שהרי אם לא יתרפא ויחלץ מן המיצר יבטל מצוות אלה לנצח וכל כהאי גוונא אמרינן מוטב שיחלל שבת אחת ולא יחלל שבתות הרבה\". \r\nועי' גם שו\"ת מנחת אשר (ח\"ג קכח).\r\n\r\nובהסכמת הגר\"י אריאל שליט\"א לספר ניצני ארץ כתב:\r\n\"לחולה כפייתי יש לענ\"ד דין חולה. גם אם כרגע אין בדבר פיקוח נפש דינו כחולה שאין בו סכנה. ומותר לו לעבור על איסורי דרבנן לצורך ריפויו ואפילו לבטל מצות עשה אם יש הכרח בכך. לכן בתיאום עם הרופא המטפל יש לאסור עליו לחזור על פעולה יותר מפעם אחת ובשעת הצורך גם לאסור עליו בכלל את אותה הפעולה הכפייתית. חלל עליו עברה אחת על מנת שיקיים מצוות הרבה\". \r\n\r\nוכן ידוע לי עובדה שמרן הגר\"א שפירא זצ\"ל התיר כעין זה לתלמיד שהיו לו מחשבות כפייתיות.\r\n \r\nוכן שאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם אחד סובל ממחשבות כפייתיות אם אפשר לומר לו שלא לחזור על קריאת שמע גם אם הוא מסופק, ואמר שכן.\r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל אם הבחור סובל מחששות של נדרים, אם אפשר לומר לו שאין לו נדרים, ואמר שאין בזה צורך כי יש אפשרות של מודעה.\r\n\r\n \r\n\r\n   \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-17T19:33:32Z",
        "upvotes": 136
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:18:18.009Z",
      "filename": "2025-12-מחשבות-כפייתיות.140127.html"
    },
    {
      "id": "140136",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140136",
      "title": "המתנה בין עוף לחלב",
      "question": "עם אכלתי עוף כמה זמן צריך לחכות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין הבדל בין בשר לעוף ויש לחכות שש שעות כמו לאחר אכילת בשר (שו\"ע פט א). \r\nאמנם גם לאחר אכילת בשר בשעת הצורך ניתן להקל ולאכול חלבי לאחר שעברו חמש וחצי שעות (ראה יביע אומר יו\"ד, א,  ד). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nראה בספר הכשרות (עמ' רעג) בשם הגרי\"ש אלישיב שמעיקר הדין די בהמתנת חמש שעות ומשהו לאחר אכילת בשר. וראה גם בשו\"ת מלומדי מלחמה (סי' קד). \r\nאולם למעשה אין להקל ולאכול חלבי לאחר חמש שעות ומשהו אלא במקרה של חולי קצת או ילד פחות מבר מצווה. אך בשעת הצורך ניתן להקל ולהסתפק בחמש וחצי שעות בין בשר וחלב כאמור. כמו כן במקרה של ספק אם עברו שש שעות מאז אכילת בשרי ניתן לאכול חלבי. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-18T09:03:04Z",
        "upvotes": 448
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:19:38.594Z",
      "filename": "2025-12-המתנה-בין-עוף-לחלב.140136.html"
    },
    {
      "id": "140145",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140145",
      "title": "מדוע נקראת העקידה על שם יצחק",
      "question": "מדוע נקראת העקידה - עקידת יצחק, על שם יצחק (ולא למשל עקידת בן אברהם) למרות שאברהם הוא היה האקטיבי הוא קיבל את הציווי וזה היה הניסיון שלו ויתכן אף שיצחק לא ידע שהולך להיעקד ולמעשה לא היה אקטיבי בעקידה? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nליצחק היה חלק מאד משמעותי בנסיון. חז\"ל אומרים (מובא ברש\"י כב, ח) שיצחק ידע שאברהם הולך לעקוד אותו ובכל זאת הלך בלב שלם. לפי זה במובן מסוים חלקו של יצחק אפילו יותר גדול מחלקו של אברהם אבינו. \r\nמכל מקום, גם לפי הפירוש של האבן עזרא (פס' ד) שיצחק לא ידע לאן אברהם לוקח אותו, יתכן שהסיבה שקוראים לניסיון 'עקידת יצחק', ולא 'עקידת בן אברהם' כפי שהצעת, משום שלא כל כך נוח לקרוא לזה כך. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nיתכן שנחלקו רבותינו בגמרא בסנהדרין למי היה תפקיד יותר חשוב בעקידת יצחק, לאברהם או ליצחק. שכך כתב רש\"י (כב, א): \"אחר הדברים האלה\" - יש מרבותינו אומרים (סנהדרין פט) אחר דבריו של שטן שהיה מקטרג ואומר מכל סעודה שעשה אברהם לא הקריב לפניך פר אחד או איל אחד אמר לו כלום עשה אלא בשביל בנו אילו הייתי אומר לו זבח אותו לפני לא היה מעכב. ויש אומרים אחר דבריו של ישמעאל שהיה מתפאר על יצחק שמל בן י\"ג שנה ולא מיחה אמר לו יצחק באבר אחד אתה מיראני אילו אמר לי הקב\"ה זבח עצמך לפני לא הייתי מעכב\". נראה שנחלקו למי מכוון עיקר הניסיון, ולמי תפקיד יותר משמעותי.\r\n\r\nאמנם באופן פשוט אברהם היה העיקרי בניסיון כנאמר בפסוק (כב, א): \"והאלקים נסה את אברהם\". אך במובן מסוים שכרו של יצחק אולי גדול יותר. האבן עזרא (פס' ד) כתב שלפי חז\"ל (בראשית רבה נו יא) שיצחק ידע שאברהם מתכוון לעקוד אותו, היה אמור ליצחק שכר כפול משל אברהם. אמנם בגלל שהוקשה לאבן עזרא שאם כן צדקת יצחק היתה אמורה להיות כתובה בפסוק, לכן הלך בדרך אחרת, והסביר שיצחק היה קרוב לגיל שלש עשרה (ולא בגיל שלושים ושבע כדעת חז\"ל) ואברהם הסתיר את הסוד ממנו כי אם היה אומר לו שהוא העולה, יתכן שהיה בורח, ע\"ש.\r\n\r\nשוב הראה לי הגר\"ש הירש שליט\"א את דברי הג\"ר יהושע רוזן זצ\"ל: \"וזה לשון החתם סופר (שו\"ת או\"ח סי' רח): \"אברהם שמע מפי ה' ויצחק האמין לאברהם הואיל והיה מוחזק. ורגיל אני לומר משום הכי אמרינן \"ועקדת יצחק לזרעו תזכור\", ולא אמרינן \"עקידה שעקד אברהם\" כמו שאמר בתחלת הברכה שם...\r\nואין מן התימה על אברהם ששמע מן הקב\"ה עצמו אבל מהתימה על יצחק שקיבל מאברהם מה שהוא נגד השכלתו וא\"א לשמוע כלל מ\"מ לא הרהר גם אחרי דברי חכמי' ושמע ופשט צווארו\". ע\"ש בדברי החתם סופר.\r\n\r\nהוסיף על זה הג\"ר יהושע רוזן (בספרו על התורה אות סא) שמכל מקום הפסוק מדגיש \"והאלקים נסה את אברהם\", ומשמע שהנסיון של אברהם היה גדול יותר. והסיבה היא שהניסיון של יצחק היה למסור את נפשו למיתה, וזה ניסיון עצום אבל נגמר מהר. מה שאין כן אברהם אבינו שחשב שהוא הולך לאבד את בנו האהוב, והיה צריך להתמודד עם זה כל החיים\".  \r\n \r\nכל טוב!\r\n  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-12T11:21:57Z",
        "upvotes": 258
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:20:45.178Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-נקראת-העקידה-על-שם-יצחק.140145.html"
    },
    {
      "id": "140146",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140146",
      "title": "האם יש רמות שונות של קידוש השם?",
      "question": "ידוע שמי שנהרג על קידוש השם בעקבות היותו יהודי אין אף בריה שיכולה לעמוד במחיצתו ונמצא ממש תחת כסא הכבוד. לצערנו בעקבות האירועים האחרונים (מתקפת חמאס בשמחת תורה בשנת התשפ\"ד), אנו רואים אנשים מסוגים ומגוונים שונים שנעקדו על קידוש השם, חלקם שומרי תורה ומצוות וחלקם לא (ואין כאן המקום לפרט). האם מבחינת הקב\"ה אין הבדל ביניהם וכולם מגיעים בשמים לאותו מקום ללא הבדל כיצד נהגו בעולם הזה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבדברי חז\"ל מבואר שנקודת הפתיחה של הרוגי מלכות, שמתו על קידוש ה', היא גבוהה  מאד. הוא נכנס כבר בהתחלה להיכל גבוה ביותר, אולם יש לו עדיין לאן לטפס. הראיה הפשוטה היא, שמנהג ישראל לומר עליהם קדיש וממשיכים לזכות אותם במצוות ומעשים טובים, והטעם לכך, כדי לעשות להם נחת רוח ולעלות אותם מדרגה לדרגה. ואכן כך מקובלנו בספרי רבותינו המקובלים, שיש אלפים ורבבות של מדרגות רוחניות בעולם העליון, וכידוע מדברי חז\"ל ש\"כל אחד נכווה מחופתו של חברו\" (ב\"ב עה.). \r\n\r\nמקורות:\r\nמדרגת הרוגי מלכות גבוהה מאד, עד כדי שאמרו חז\"ל (ב\"ב דף י:): \"הרוגי מלכות אין כל בריה יכולה לעמוד במחיצתן\", והגמ' שם שואלת האם הכוונה על רבי עקיבא? שמעלתו היתה גדולה בשמיים ובארץ גם אם לא היה נהרג על קידוש השם, ומתרצת הגמ', כגון הרוגי לודף ופירש שם רש\"י, שהכוונה לשני אחים, לוליינוס ופפוס שמסרו עצמם על קידוש השם. מכאן שגם אנשים פשוטים שאינם בדרגתו של התנא האלוקי רבי עקיבא שכל תורה שבע\"פ עברה דרכו ודרך גדולי תלמידיו, אם נהרגו על קידוש ה', אין שום בריה יכולה לעמוד במחיצתם. ובספרים הקדושים כתוב שהם נמצאים בעולם העליון בהיכל מאד גבוה [היכל הרביעי] שבו נמצאים כל אותם שנהרגו על יהדותם במהלך הדורות ע\"י שאר האומות.\r\n\r\nאולם ודאי שגם באותו היכל יש מספר עצום של מדרגות, וכל אחד מקבל מדור לפי כבודו, כדברי חז\"ל (בשבת קנב. וכ\"כ בשינוי מילים בב\"מ פג:) על הפס' בקהלת (י\"ב ה'): \"כי הולך האדם אל בית עולמו\", א\"ר יצחק מלמד שכל צדיק וצדיק נותנים לו מדור לפי כבודו, משל למלך שנכנס הוא ועבדיו לעיר, כשהן נכנסין כולן בשער אחד נכנסין, כשהן לנין כל אחד ואחד נותנים לו מדור לפי כבודו\". וז\"ל הזוה\"ק (חיי שרה קכט:): \"בוא וראה כמה מקומות והיכלות מתוקנים לו להקב\"ה בגן עד, ובכולם יש בתי מושב לצדיקים, לכל אחד ואחד לפי מדרגתו הראויה לו\", ושם בהמשך (קל.), מבואר שיש בגן עדן מדורים על מדורים ונחלקים לכלי מיני מדרגות צדיקים וכל אחד מתבייש מהארה שקיבל חבירו יותר ממנו וכמו שהמעשים נבדלים בין איש לרעהו בזה העולם, כמו כן המקומות והאורות שלהם נבדלים בעולם העליון.\r\n\r\nוהנה הרמ\"ק (בהקדמה לשיעור קומה פרק מ\"ה), פירט עניין זה, וז\"ל: \"המשל בזה בקבלת הטובה יש מי שצריך לקבלה באופן זה, ויש מי שצריך לקבלה באופן אחר והוא יותר צח ובדוק. וכמה שינויי הדעות הנפרדים הגשמיים למטה בפעולתם כמה בחינות. ולזה תמצא שעם היות שנאמר שיש בגן עדן שבע היכלות לשלם שכר טוב לצדיקים, בהיכל זה עוסקי מצוה פלונית ובהיכל זה עוסקי מצוה פלונית וכיוצא בזה, יש בזה עוד לאלפים ורבבות. שהרי יש מי שעוסק הרבה ויש מעט, ויש מי שנותן נפשו על המצוה ההיא ויש לא כל כך. וצריך שיהיה השכר בדקדוק כו'\".  וכ\"כ המקובל רבי אברהם גלאנטי  זצוק\"ל (זהרי חמה על זוהר חיי שרה קל.), שההארה הבא לכל אחד ואחד הי אפי המדור שלו, שכל אחד יש לו לבוש ומעשיו חקוקים עליו.\r\n\r\nיה\"ר שנזכה בקרוב לביאת הגואל ובניין אריאל, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-11-10T15:04:49Z",
        "upvotes": 177
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:20:57.357Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-רמות-שונות-של-קידוש-השם.140146.html"
    },
    {
      "id": "140147",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140147",
      "title": "האם טעיתי בברכת הפרשת חלה?",
      "question": "לכבוד הרב שלום\r\nאני ספרדיה , עשיתי הפרשת חלה על 2 ק\"ג בצק ובירכתי כך :\"ברוך אתה ה אלוקינו מלך העולם אשר קדשנו במצוותיו וציוונו על הפרשת חלה \" .\r\nאחכ לקחתי חתיכה מהעיסה ואמרתי \" הרי זו חלה \". \r\nאני מבינה עכשיו שזה לא הנוסח של הברכה\r\nהאם אני קיימתי את המצווה? \r\nהאם יצאתי ידי חובה ?\r\nבבקשה אודה לתשובתך ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבני ספרד נוהגים לברך: \"ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם אשר קדשנו במצוותיו וצוונו להפריש חלה תרומה\" (בן איש חי, שמיני ב, כף החיים תנז, ט). מכל מקום בודאי שיצאת ידי חובת המצווה. גם מי שמקיים מצווה ללא ברכה יוצא ידי חובת המצווה בדיעבד. בעניינינו, השינוי בנוסח הברכה איננו גדול, ויצאת גם ידי חובת הברכה (שולחן ערוך הרב, תלב, ד, כף החיים תלב ז).  \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-23T12:42:50Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:21:09.541Z",
      "filename": "2025-12-האם-טעיתי-בברכת-הפרשת-חלה.140147.html"
    },
    {
      "id": "140148",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140148",
      "title": "איזה חלק בתפילה הכי חשוב להתפלל כשאין זמן להתפלל?",
      "question": "בסד\r\n\r\nשלום כבוד הרב, \r\n\r\nבבקרים אני נמצאת עם הילדים ויש הרבה עיסוקים והתארגנויות בה, ואני מאוד רוצה להקפיד להתפלל פעם ביום, ואני מצליחה בד\"כ רק בשחרית. יחד עם זאת. אני לא יכולה להתפלל ארוכות ולכן מעדיפה להתפלל את התפילות החשובות ביותר. האם ניתן להתפלל עמידה ואם המצב מאפשר להשלים קריאת שמע? \r\nמהן הקטעים החשובים ביותר בתפילת שחרית שחשוב שאתפלל? \r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמכיוון שזמנך מצומצם די לומר את ברכות התורה, ברכות השחר, (ונכון גם לומר קריאת שמע, לפחות פסוק ראשון), ותפילת עמידה. \r\nלא פירטת כמה עומס יש לך, אך אציין שאם את מאד עמוסה בטיפול הילדים והכל, אין צורך בכח להתפלל תפילת עמידה, ובמקרה הצורך את יכולה להסתפק באמירת בקשה כלשהי.\r\n\r\nלגבי שאלתך אם אפשרי להתפלל קודם תפילת עמידה, ואם הזמן מאפשר לקרוא קריאת שמע, התשובה היא שאפשר.\r\nיתקבלו תפילותיך ברצון.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nנשים פטורות מקריאת שמע, ונכון שיקבלו עול מלכות שמים, ולשם כך לפחות יאמרו פסוק ראשון כמבואר בשולחן ערוך ורמ\"א (סימן ע סעיף א).\r\n \r\nלגבי תפילת שמונה עשרה, נפסק בשו\"ע (קו, ב) שנשים חייבות בתפילה. אולם כבר כתב המגן אברהם (קו, ב) שרוב הנשים לא נהגו להתפלל בתמידות, אלא מסתפקות באמירת איזה בקשה, ע\"ש. \r\nובמ\"ב (ס\"ק ד) הביא דבריו, וכתב שעיקר ההלכה שנשים חייבות להתפלל תפילת עמידה ע\"ש. \r\nיש לציין שגם כיום לאחר פסיקת המשנה ברורה, המנהג שנשים מסתפקות בתפילה קצרה כשיטת המגן אברהם (הליכות שלמה פ\"ב, הע' ה). \r\n\r\nבהליכות שלמה (שם) כתב שלנוהגות כמגן אברהם לא די בבקשה בלבד אלא צריך אמירת שבח, בקשה והודיה. על פי זה כתב שיאמרו 'מודה אני' שיש בו שבח והודיה, ויוסיפו עוד בקשה כלשהי.\r\nבמנחת אשר בראשית (סב, ג) כתב שנראה בדעת המגן אברהם (והמ\"ב ופוסקים שהעתיקו דבריו) שדי בתפילה אחת כלשהי באמירת שבח או הודיה או בקשה, ולא צריך לומר גם שבח גם הודיה וגם בקשה, ולפי זה די באמירת 'מודה אני' בבוקר ע\"ש. \r\n\r\nבנו של החפץ חיים, רבי אריה לייב, סיפר (דוגמא מדרכי אבי אות כז) שאימו כמעט שלא התפללה בשנים שגידלה את הילדים, וסיפרה שבעלה החפץ חיים אמר לה שהיא פטורה משום שהיא עסוקה בגידול הילדים. \r\nבמנחת אשר (שם, אות ד) ביאר בטעם הדבר שמעיקר דין הגמרא אין חיוב להתפלל כאשר אנשים באים מהדרך וטרודים, ולא יוכלו לכוון כמו שצריך. ואמנם מכיוון שממילא איננו מכוונים היום כמו שצריך, לכן אנו מתפללים בכל מקרה גם כשלא נוכל לכוון היטב, כמבואר השולחן ערוך. אך נשים הטרודות בטיפול הילדים, ואינן יכולות להתכוון כלל, גם היום פטורות מתפילה. ועוד שהעוסק במצווה פטור ממצווה, והאימהות עוסקות בדבר מצווה, כמו מי שסועד את החולה, או עוסק בצרכי ציבור. ומפני טעמים אלו כדאי הוא המגן אברהם (עמוד ההוראה וההלכה כמותו כמעט בכל מקום), לסמוך על דבריו שדי באמירת בקשה כלשהי ע\"ש במנחת אשר.\r\n\r\nעיין עוד בספר פסקי תשובות סימן ע אות א, ובסימן קו אות א שהאריך בכל זה.\r\nכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-27T17:07:10Z",
        "upvotes": 195
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:21:21.681Z",
      "filename": "2025-12-איזה-חלק-בתפילה-הכי-חשוב-להתפלל-כשאין-זמן-להתפלל.140148.html"
    },
    {
      "id": "140166",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140166",
      "title": "היי האם מותר להתאמן ולשמוע באוזניה ספר תהילים מהיוטיוב?",
      "question": "היי האם מותר להתאמן ולשמוע באוזניה ספר תהילים מהיוטיוב?",
      "answer": "שלום.\r\nמותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-19T19:45:33Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:23:56.010Z",
      "filename": "2025-12-היי-האם-מותר-להתאמן-ולשמוע-באוזניה-ספר-תהילים-מהיוטיוב.140166.html"
    },
    {
      "id": "140180",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140180",
      "title": "קשירת קצוות הציצית",
      "question": "הקצה של הציצית נפרם ולכן קשרתי כל אחת מקצוות הציצית בקשר פשוט על מנת שלא תיפרם עוד יותר, האם מותר לעשות את זה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר (שו\"ע יא, יד, רמ\"א יא ג).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nיש חוששים לכתחילה לעשות קשר כזה משום שבכך מרבים את מספר הקשרים, שהם מספר מדויק - חמשה קשרים כנגד חמשה חומשי תורה. אמנם כאשר החוטים מתפרקים ודאי שאפשר לעשות קשר כזה (מ\"ב ס\"ק יח). ראה בשו\"ת שבט הלוי (ח\"י, סי' ח) שעדיף לקשור מאשר להדביק את החוטים עם דבק שקוף ע\"ש.  \r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-23T16:23:40Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:25:35.001Z",
      "filename": "2025-12-קשירת-קצוות-הציצית.140180.html"
    },
    {
      "id": "140181",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140181",
      "title": "הדלקת נר נשמה",
      "question": "אם עולים לקבר משותף של בעל ואשה ולאחד מהם עולים לקבר ביום הפטירה של אחד מהם האם צריך להדליק נר גם לנפטר השני?",
      "answer": "ראוי לומר גם פרק תהילים לעילוי נשמת הנפטר השני ולשים אבן על המצבה שלו.\r\nנר לא חייבים. אפשר לכוון שהנר יהיה לשניהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-19T18:16:30Z",
        "upvotes": 221
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:25:47.131Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נר-נשמה.140181.html"
    },
    {
      "id": "140186",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140186",
      "title": "אמונה ותפילה",
      "question": "שלום הרב!\r\nכבר תקופה ארוכה שמפריעה לי שאלה קשה מאד, וכל תשובה שעונים לי מרגישה לי לא עניינית.\r\nאני אגיד את ההבנות בכללן:\r\nהיה לי קשה העניין של ״בעיית הרע״ בעולם. איך יכול להיות כל כך הרבה רע בעולם אם אלוקים כולו טוב? התשובה של ״אתה לא יודע חשבונות שמיים״ נשמעת לי מתחמקת, כי למשל באירועי המלחמה האחרונה או השואה, היו זוועות שאי אפשר להעלות על הדעת או לקבל כטובות בצורה כלשהי. \r\nהתשובה לשאלה הזו הייתה בעצם דברי הרמב״ם במורה הנבוכים לפיהם לאדם יש בחירה חופשית לבחור בטוב ורע, ולכן רע שיש בעולם זה או מחמת החופש שיש לאדם או מחמת חוקי הטבע שפשוט קיימים, ויכול להיות באופן של טבע דבר שלא טוב.\r\nאבל השאלה שלי היא כזו:\r\nאם אכן ככה, הרי וודאי שאחד ההסברים של התפילה זה בקשה. מלבד העניין שתפילה עיקרה התחברות לקב״ה, היא כמובן גם בקשה. רואים הרבה פעמים בחז״ל שהתפללו וקיבלו מבוקשיהם. העניין הזה קשה לי קודם כי המון פעמים אני עושה השתדלות מקסימלית מצידי ומתפלל ובכל זאת לא נענה. אבל מעבר לזאת, אם הקב״ה לא מתערב בעולם, איך אני יכול לבקש ממנו שיקיים לי בקשה מסויימת? הרי אני בעצם מבקש ממנו להתערב בעולם! ואם הוא מתערב בעולם על ידי תפילה, איך יש דברים כמו השואה למשל שקרו? הרי וודאי שאנשים אז התפללו בכל רוחם וכוחם ועדיין 5 שנים של זוועות...\r\nאני מאד מבולבל הרב, אשמח שהרב יוכל לענות לי.\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום\r\nשאלתך נשלחה לפני זמן רב. אינני יודע מדוע היה עיכוב רב כל כך במתן התשובה.\r\nאתה שואל שאלות טובות.\r\nאני מצרף כאן דברים שכתב הרב יוני לביא באתר ישיבה. כדאי לקרוא את המאמר כולו בקישור הבא: https://www.yeshiva.org.il/midrash/41893\r\nובכל זאת לא נתחמק גם משאלת האלוקים בשואה. צעד חיוני ראשון הוא לחדד ולהבהיר מה בעצם השאלה, מה בדיוק הנקודה שמטרידה אותנו. הרי אם לא היה מדובר בשישה מיליון אלא בשלושה, השאלה עדיין היתה קיימת במלוא חריפותה. כך גם אם זה היה מיליון אחד של גברים, נשים ותינוקות שהומתו על לא עוול בכפם. ומה לגבי חצי מיליון? ומאה אלף? וחמש מאות? ומה לגבי תינוק אחד קטן השוכב במחלקה האונקולוגית כשהוא מחובר לצינוריות וכל גופו דקור וכואב? האם שם לא היתה מזדקרת השאלה הנוקבת? אם כן, בעצם מה שמטריד אותנו היא שאיננו מבינים כיצד הקב\"ה מנהל את עולמו. מדוע הוא עושה דברים שנראים לנו לא הגיוניים ולא צודקים. אך האמת היא שלא רק את הדברים הרעים אנחנו לא מבינים. גם את הדברים הטובים. המחשה קטנה: שני האירועים הבאים התרחשו אי-אז בהיסטוריה. הראשון הוא השמדה אכזרית של מיליוני בניו של עם בעודו עומד נדהם וחסר אונים. השני הוא שאותו עם שהיה מפוזר בכל קצווי תבל מצליח לחזור למולדתו העתיקה ולכונן בה מדינה מדהימה וחזקה ולנצח מיליוני אויבים העדיפים עליו במספר ובנשק. לוּ היינו שואלים היסטוריון אובייקטיבי ונטול פניות: כמה זמן חלף בין שני האירועים? הוא ידבר על כמה מאות שנים לכל הפחות! ומה אם נאמר לו שמדובר בעם היהודי ועברו בסך הכול שלוש שנים מהשואה האיומה ועד הקמת המדינה?! זה פשוט בלתי נתפס, מנוגד לכל חוקי ההיסטוריה ומעיד על דבר אחד: אין לנו שום הבנה בדרך בה מתנהל העם הזה. ברע כמו גם בטוב. אלוקים מוביל אותו לצלוח את ההיסטוריה בדרך חתחתים שמעבר להבנה האנושית. אנחנו דומים לאדם המציץ חטופות דרך חור המנעול ומנסה לתפוס את הסיטואציה המורכבת המתרחשת בחדר. זה ילדותי. מגוחך. בלתי אפשרי. תפקידנו אינו לשאול למה יש רע בעולם אלא להילחם בו. לא לגרום יותר ממנו בעצמנו, ובוודאי שלא לחלל את זכרם של קדושי השואה על ידי חיפוש צידוקים לאלוקים בכך שנאשים את אותם טהורים בחטא כזה או אחר שבגללו התגלגל עליהם האסון הזה.\r\n\r\nתפילה - תפילה היא גם בקשה כפי שציינת, אך כדי שבקשה תתקבל הקב\"ה \"מתחשב\" בעוד נתונים וגורמים. \r\nבאופן עקרוני אדם מאמין פחות תובע ודורש שהמציאות תהיה באופן מסויים ויהיו בה תהליכים התואמים לרוחו אלא שואל את עצמו כיצד אני מביא לתיקון עולם? מה עלי לעשות כדי שכולנו נחיה בעולם טוב יותר? אדם מאמין מרגיש את האחריות על כתפיו ואת השליחות שיש לו לגילוי שם ה' בעולם.\r\n\r\nבהצלחה רבה בכל אשר תעשה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-03-06T22:30:39Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:26:33.547Z",
      "filename": "2025-12-אמונה-ותפילה.140186.html"
    },
    {
      "id": "140187",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140187",
      "title": "ברית לתינוק שרק האבא יהודי",
      "question": "אבא שגדל ללא הורים במשפחה אומנת וכך שמר על זיקה ליהדות ומבקש למול את בנו גם אם זה ללא ברכה תוך הבנה שהתינוק לא יהודי אבל זה חשוב לו. האם מותר יהיה למול אותו כדי לחזקו ואוליי לקרב אותו? \r\nהעניין מתרחש בחו״ל",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nעיין בתשובה שכתבתי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-19T05:16:25Z",
        "upvotes": 173
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:26:45.665Z",
      "filename": "2025-12-ברית-לתינוק-שרק-האבא-יהודי.140187.html"
    },
    {
      "id": "140190",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140190",
      "title": "ספרי קריאה עם תוכן לא צנוע",
      "question": "בס״ד\r\nשלום, קודם כל אני רוצה לשבח את האתר הזה אני נורא נהנת ממנו והוא עוזר לי המון בהתחזקות שלי אז תודה רבה רבה אשרייכם!\r\nהשאלה שאני רוצה לשאול מעט מביכה ומבישה אותי כי אני לא יודעת איך לשאול רב שאלה כזו פשוט אין לי מישהו אחר לשאול אותו \r\nאני נורא אוהבת לקרוא ספרים. הם מעבירים לי את הזמן במקום להיות כל היום בטלפון ובטלוויזיה. אם זה בשבת, ביום רגיל, כשמשעמם וכו'.\r\nאך יש ספרים שהתוכן שלהם פחות צנוע אם נגדיר את זה ככה (אני לא רוצה להשתמש או להתבטא במילים שאינן צנועות מקווה שכוונתי הובנה. מילים, מעשים דברים כאלו. כמובן שאין חלילה תמונות) והשאלה אם בכלל מותר לקרוא דברים כאלו. אני קוראת ספרים כבר כמה שנים והם לעולם לא השפיעו עליי או גרמו לי לרצות לעשות מעשים כאלו או להתבטא במילים לא יפות כך שאין חשש לכך שהם יגרמו לי לעשות דברים כאלה.\r\nהאם זה עדיין אסור?\r\n\r\nסליחה אם השאלה לא צנועה או גרמה לאי נוחות אני פשוט רוצה לדעת אם קריאת ספרים כאלו זה חטא",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את שאלתך ואני מאוד מעריך את הכנות שלך, את הישרות ואת הרצון הכנה שלך להתקדם ולהתעלות.\r\nמאוד טוב להתנתק מעט מהמערכת המתוקשבת, וקריאת ספרים הינה דבר מאוד מאוד טוב.\r\nיחד עם זה, חשוב מאוד לברור את הספרים שקוראים, שכן כאשר אדם קורא ספרים ברמה דתית גבוהה, הדברים מרימים אותו ומקדמים אותו, ולעומת זאת אם הספרים עוסקים בדברים שאינם צנועים, או בדברים שקשורים לדברים שליליים, הם מכניסים לאדם את המסרים האלו ופוגעים בו.\r\nלכן, לפי ההלכה, אסור לקרוא ספרים של חוסר צניעות. וברוך ה' יש היום המון ספרים טובים שהם נקיים לגמרי.\r\nאם תרצי אוכל להפנות אותך לרשימות של ספרים צנועים וכך תוכלי למלא את הזמן הפנוי בקריאת ספרים כשרים.\r\nכמו כן, כדאי לגוון בימים אלו למלא את הזמן לא רק בקריאת ספרים אלא בעוד תכנים חיוביים. יש המון דברים טובים שאפשר להשתמש בהם.\r\nבברכת הצלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-10-22T21:09:40Z",
        "upvotes": 172
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:27:22.094Z",
      "filename": "2025-12-ספרי-קריאה-עם-תוכן-לא-צנוע.140190.html"
    },
    {
      "id": "140195",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140195",
      "title": "תפילה",
      "question": "בין שמונה עשרה לתחנון, גם כן עדיף לא להפסיק, אך אין זה חמור כמו בתפילה\r\nדיברתי אחרי קדושה של שחרית האם מותר לדבר אבל עדיף להימנע?",
      "answer": "לכתחילה אסור לדבר עד אחרי תחנון, \r\nאלא יש משהו לצורך התפילה. כמו לומר חזק וברוך לכוהנים.\r\nתפילה של לחש - אסור לדבר בוודאי אבל גם בחזרה צריך להקשיב ולענות על הברכות ברוך הוא וברוך שמו ואמן, ואם אין תשעה עונים לש\"ץ יש חשש לברכות לבטלה.\r\n(שו\"ע קכד,ד . קלא,א. כה\"ח שם ב. מאמר מרדכי יח, ח, לט)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-19T09:38:11Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:28:01.828Z",
      "filename": "2025-12-תפילה.140195.html"
    },
    {
      "id": "140196",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140196",
      "title": "סוודר שנשכח אצלנו",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nבשנה שעברה נשכח אצלנו סוודר של אחת מהחברות של הבנות שלי. \r\nבזמנו ניסיתי לברר דרך קבוצות הוואסטאפ היישוביות למי שייך הסוודר אך אף אחד לא בא לבקש ולא אמר שזה שייך לו. \r\nכרגע הסוודר אצלנו. מה צריך לעשות איתו? \r\nאנסה לשלוח שוב הודעות אבל במידה ואף אחד לא יענה, מה עלי לעשות?\r\nהאם צריך לתת את הסוודר לגמח כלשהו? האם ניתן לזרוק? האם ניתן להשתמש בו? \r\nתודה, \r\nקרן",
      "answer": "לסוודר יש דין אבידה.\r\nיש מצווה להחזיר ולהשיב את האבידה\r\nצריך להכריז ולנסות למצוא את בעלת האבידה.\r\nבמידה ולאחר הניסיונות לא נמצאה בעלת האבידה. אם זה סוודר רגיל שניתן לקנות כמותו. אפשר להשתמש בו ולכתוב לעצמך שאם מישהו יבא לדרוש אותו בעתיד ניתן לשלם את שוויו. כדאי לצלם אותו עכשיו ולשמור תמונה על מנת לדעת את מצבו וסימניו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-10-21T20:24:56Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:28:13.988Z",
      "filename": "2025-12-סוודר-שנשכח-אצלנו.140196.html"
    },
    {
      "id": "140197",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140197",
      "title": "שתיה בפסוקי דזמרא",
      "question": "שלום הרב \r\n\r\nמה דעתכם בנושא: האם לשתות בפסוקי דזמרא (ובירך לפני ברוך שאמר כמובן) הוי בעיה של הפסק? זלזול (כמו שאסור לשפוך מהכוס לפני טעימת כוס הבדלה)? והאם זה משנה אם זה יעורר אותו לתפילת העמידה?\r\n\r\n[אני אשמח אם תביאו מקורות לזה!]",
      "answer": "אסור לשתות מים לאחר ברוך שאמר זוהי הפסקה האסור וגם זה לא מכבוד התפילה, כל ההכנות צריכות להיעשות לפני התפילה.\r\n(ראה לדוגמא - מאמר מרדכי י,עז.- ספר הלכות של הרב מרדכי אליהו לימות החול.)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-19T09:46:59Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-29T18:28:26.075Z",
      "filename": "2025-12-שתיה-בפסוקי-דזמרא.140197.html"
    },
    {
      "id": "140200",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140200",
      "title": "הוספות לתפילה בעת מלחמה",
      "question": "ראינו את מה שהרב לאו והרב יוסף פרסמו להוסיף אבינו מלכנו, ובפתיחת היכל.\r\nורצינו לברר את המצורף (יתכן מאוד שזה מחוסר בקיאותינו)\r\n\r\n1 היכן מצינו שאשכנזים מוסיפים אבינו מלכנו מלבד עשי\"ת ותע\"צ?\r\n2 היכן מצינו שאשכנזים אומרים אבינו מלכנו בשבת מלבד בנעילה? \r\n3 היכן מצינו שאשכנזים מוסיפים בפתיחת היכל מלבד מה שמוסיפים בעשי\"ת וברגלים?\r\n4 היכן מצינו שאשכנזים אומרים לעולם ה דברך ניצב בשמים כמה פעמים?\r\n\r\n5 נדמה שכל הנ\"ל סגנון ספרדי. ואשכנזים נהגו בעיקר בתוספת תהילים בסוף התפילה.\r\nהאם אכן הרב לאו חתום גם על הסעיפים הללו?\r\n",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום רב \r\nכנראה שסובר שאין איסור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-19T05:20:03Z",
        "upvotes": 984
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:21:36.770Z",
      "filename": "2025-12-הוספות-לתפילה-בעת-מלחמה.140200.html"
    },
    {
      "id": "140204",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140204",
      "title": "המשך מחשבות כפייתיות",
      "question": "היי תודה רבה על המענה היה מאד ברור!\r\nרק בשביל להיות בטוח אני אומר שנגיד גם קורה לי דברים הרבה יותר גרועים זה עדיין לא ישפיע ולא יעשה משהו רע?\r\nנגיד למשל קרה לי שאני חשבתי על נגיד זרעים של גבר ואז עובר לי בראש את שם השם כאילו רשום  עליהם (האם זה יכול להיות קדוש או בעל השפעה רעה) ואם יהיו לו ילדים בעתיד אז יכול להיות השפעה עליהם או משהו כזה או נחשבים קדושים\r\nוזה קורה לעוד הרבה דברים כאלה שלא בשליטתי \r\nפשוט אני מפחד שיש לזה השפעה רעה בדרך מסויימת.\r\nועוד שאלה לפי הדת יש משהו שמושפע מהמחשבה?\r\n2. קרה לי שאני אמרתי נודר לגבי זה שאני אכבד את ההורים אבל לא זוכר אם בקול או בלב אני לא זוכר אם באמת התכוונתי לזה או שלא (נראה לי שלא הייתה לי כוונה לנדור וגם לא לנדור)\r\nאבל אני יודע שאם הייתי שואל את עצמי חמש שניות לפני וגם אחרי שאמרתי בלב או בקול התשובה שלי היה שאני לא נודר\r\nזה נחשב לנדר?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. אין חשש כלל בכל זה!\r\n2. אין שום נדר!\r\nמכיון שעלולים לעלות שאלות נוספות בענינים כאלו. אתה מוזמן לשלוח לי הודעות בפרטי.\r\nמספר הפלאפון שלי: 0584214522. \r\nבשורות טובות!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-23T12:00:37Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:22:25.168Z",
      "filename": "2025-12-המשך-מחשבות-כפייתיות.140204.html"
    },
    {
      "id": "140206",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140206",
      "title": "נעלי Ugg",
      "question": "היי הרב גדעון,\r\nלאחרונה שמעתי ידיעות על נעלי ה-Ugg שעשויות מצמר שיש איסור לנעול אותן מחשש לשעטנז ..\r\nרציתי לשאול האם גם בנעלי ה- Ugg המזויפות שקונים בעלי אקספרס יש חשש לשעטנז גם אם איננה הנעל המקורית ויכול להיות שיש בה בדים שונים מה-Ugg שאסור לנעול..",
      "answer": "שלום\r\nאינני מכיר את נעליים אלה אבל מצוי שבסין יש הרבה זיופים ולא כל מה שכתוב הוא אכן החומרים שיש בתוך המוצר. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-10-21T23:48:53Z",
        "upvotes": 474
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:22:42.783Z",
      "filename": "2025-12-נעלי-Ugg.140206.html"
    },
    {
      "id": "140208",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140208",
      "title": "טכנאי תקשורת",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nאני עובד בעבודה בתור שליח כבר 4 שנים.\r\nבגלל המצב הגעתי לסיטואציה שאני חייב להרוויח הרבה יותר כסף כדי לסגור את החודש\r\nהמליצו לי על טכנאי תקשורת של הוט אני בעצם מגיע להתקנות של מודמים וראוטרים של אינטרנט בבית של אנשים,\r\nהאם יש בזה בעיה הלכתית? כי אני לא מוכר לאנשים אינטרנט אלא רק מתקין למי שכבר רכש את האינטרנט אם לא אני אתקין מישהו אחר יתקין,\r\nאני חייב לציין שזה המקור עבודה היחיד בו אני אוכל להרוויח סכומים שיעזרו לי לנשום ולסגור את החודש ",
      "answer": "אם ניתן לגלוש או לראות גם דברים טובים הרי שאין לך איסור בהתקנה. זה שאחר כך הלקוח מחליט לראות דברים אחרים זה לא קשור אליך.\r\nלכן, אפשר לעבוד בתור טכנאי אינטרנט. אם יוצא, בלי ליצור תגובת אנטי, להשחיל כמה מילים על חשיבות סינון ושמירה אז עוד יותר טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-22T12:31:11Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:23:07.143Z",
      "filename": "2025-12-טכנאי-תקשורת.140208.html"
    },
    {
      "id": "140209",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140209",
      "title": "האם מותר להקשיב לכומר?",
      "question": "נתקלתי בסרטון של כומר שעזר להרבה אנשים להיגמל מסגריות. האם עליי לחפש מקור אחר או שמה אין זה אסור?",
      "answer": "שלום.\r\nאם הוא עוזר ע\"פ הנצרות, אסור! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-19T19:46:41Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:23:19.259Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להקשיב-לכומר.140209.html"
    },
    {
      "id": "140216",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140216",
      "title": "שנאה גדולה בין אחים",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב, רציתי לשאול מה אני יכולה לעשות בנוגע לאח שלי שמאוד מציק לי בתקופה האחרונה. הוא לא עובד וכל הזמן בבית והוא מקלל אותי וצועק עליי ולא נותן לי דקה של מנוחה, הוא גורם לי לבכי ולצער ולכעס תמידי. אני אחותו הקטנה. אני ממש שונאת אותו ושיחה לא יכולה לעזור. אני לא יודעת מה לעשות וכבר מיואשת. אני רוצה שילך כבר מהבית. תודה רבה??",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nאת מתארת מציאות קשה וכואבת.\r\nקשה לתת עצה ללא היכרות מעמיקה עם שני הצדדים. מה גורם לו להתנהגות כזאת, מהי מערכת היחסים בינכם בעבר, מה מערכת היחסים שלכם עם כל אחד מבני הבית ועוד.\r\nתמיד ניתן להתפלל לשינוי המצב, ואם אפשר להוסיף שינוי חד צדדי, של אמפטיה וחום מצידך כלפיו.\r\nבהצלחה רבה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-07T21:31:13Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:24:15.741Z",
      "filename": "2025-12-שנאה-גדולה-בין-אחים.140216.html"
    },
    {
      "id": "140218",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140218",
      "title": "חיזוק לחיילים העורפיים במלחמה",
      "question": "לרב שלום וברכה.\r\n\r\nאני בחור ישיבה, משרת כרגע בתור רכז רבנות (שילוב של משק דת ומשגיח כשרות, חדש יחסית) בגזרת אילת.\r\n\r\nבתקופה הזו אני רואה את העיתוי של העם, ההתנדבות לתרומות דם, קנייה בלתי נגמרת של מוצרים לחיילים ונזקקים, איך החיילים בקו עזה במורל גבוה, מקבלים חיזוקים מכל כיוון אפשרי, ואני קצת מרגיש מנותק מכל זה, האם אני, שמשרת בגזרה שקטה, רלוונטי למלחמה הזאת מעבר למוצב הספציפי שלי? ואם כן אז כיצד אני יכול להגיע להכרה פנימית בחשיבות התפקיד??\r\nאשמח לחיזוק, תודה מראש ושנדע ימים טובים בעזרת השם!",
      "answer": "לשואל היקר, שלום וברכה!\r\n\r\nאשרי העם שככה לו ואלו הם שאלותיו, שמי שנמצא בגזרה שקטה ובטוחה מרגיש לא בנוח ורוצה לתרום יותר. \r\n\r\nלשאלתך, לעניות דעתי התחושה שלך לא נכונה. הגזרה שלך שקטה ובטוחה בין השאר מפני שאתם נמצאים שם. האם עולה בדעתך שיש היתכנות שצה\"ל ינטוש את המקום לטובת הזירות הבוערות יותר?! כמובן שלא. ומכיוון שכך, אתה תורם את התרומה שלך למלחמה בהיותך שם, גם בתפקידך הצנוע. בהיותך שם אתה מאפשר לכוחות הלוחמים להתפנות לגזרה שלהם.\r\n\r\nככה לימד אותנו דוד המלך (שמואל-א ל פס' כד-כה) בוויכוח על הזכות של חיילי העורף בחלוקת שלל המלחמה: \"וּמִי יִשְׁמַע לָכֶם לַדָּבָר הַזֶּה? כִּי כְּחֵלֶק הַיֹּרֵד בַּמִּלְחָמָה וּכְחֵלֶק הַיֹּשֵׁב עַל הַכֵּלִים - יַחְדָּו יַחֲלֹקוּ. וַיְהִי מֵהַיּוֹם הַהוּא וָמָעְלָה וַיְשִׂמֶהָ לְחֹק וּלְמִשְׁפָּט לְיִשְׂרָאֵל עַד הַיּוֹם הַזֶּה\". מסביר זאת בעל מצודת דוד: \"מהראוי לחלוק עמהם שוה בשוה... מבלי קדימה כלל ליורדי המלחמה, כי אם לא ישמרו הם הכלים - לא היה מהאפשר להלוחמים להלחם\".\r\n\r\nמלבד זאת, כיום גם בתפקיד עורפי יש מימד של חזית. אחת מזירות הקרב החשובות ביותר היא החוסן הלאומי, והוא באחריות של כולנו. כמש\"ק דת, זה הזמן להיות \"ראש גדול\" וליזום חיזוקים רוחניים (כמובן, בעדינות ובהתאמה לביקוש ולא בסגנון כפייתי), ויש לזה ערך רב. ולא רק בפן הדתי: כל מילת עידוד למי שמיואש מהמצב, כל חיוך לחבר - מחזקים את החיילים שאתך, ובמעגל שני משפיעים גם על קרוביהם וחבריהם. ככל שהציבור ישמור על רוח טובה, אחדות ואורך רוח - כך בעזרת ה' יתברך ישתפרו הסיכויים לניצחון.\r\n\r\nבהצלחה רבה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-19T21:32:58Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:24:39.956Z",
      "filename": "2025-12-חיזוק-לחיילים-העורפיים-במלחמה.140218.html"
    },
    {
      "id": "140219",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140219",
      "title": "העולם הזה, גוג ומגוג",
      "question": "שלום  ותודה רבה על הזכות לשאול שאלה. לידיעתנו מלחמת גוג ומגוג מתחילה ואנחנו יודעים שהסוף קרב מאוד. ואפילו שמעתי מרב שיכול להיות שבפסח כבר נשב בבית מקדש לסעודה… אני מבולבלת, אני מתחזקת כבר חצי שנה ויש לי בן זוג, שאני רוצה להתחתן איתו ולהקים איתו בית משפחה(הוא לא מתחזק בינתיים אבל מאוד תומך). הבן זוג אמר לי שהוא לא מוכן להביא ילד למצב כזה של מלחמת גוג ומגוג ושיש מצב שאפילו אני לא אספיק ללדת או להיכנס להריון ושאוטוטו גם ככה הסוף. או שמנגד זה צעד לא אחראי. אני מאוד רוצה אבל לא יודעת מה לענות לו על זה ואפילו אני לפעמים שואלת את זה.. אשמח לסדר בדברים .. תודה רבה שנזכה לימים טובים בעזרת השם!",
      "answer": "שלום\r\nקודם כל ודאי שאין להביא ילדים עד שמתחתנים. בנוסף, אנחנו לא עושים חשבונות של מה יהיה והאם זה מצב ככה או ככה. אנחנו פועלים לפי ההדרכה ההלכתית. אין שום מניעה לזוג נשוי להביא ילדים עכשיו, ולהיפך, הבאת ילדים זה חלק מתהליך הגאולה של עם ישראל ושל כל העולם כולו. \r\nאני מברך אתכם שאם זה הזיווג הנכון, שתתחתנו כמה שיותר מהר.\r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-10-21T23:53:14Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:24:52.069Z",
      "filename": "2025-12-העולם-הזה-גוג-ומגוג.140219.html"
    },
    {
      "id": "140220",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140220",
      "title": "נתינת משכורת לאשתי שלא עובדת",
      "question": "שלום,\r\n\r\nלבעלי יש חברה והוא מפריש לי משכורת כמה שנים\r\nעבדתי מעט חודשים אצלו ורוב הזמן אני לא עובדת. \r\nהאם יש איזושהי בעיה של גזל? ואם כן איך לתקן?",
      "answer": "אם זה בסדר מצד החוק אז זה בסדר מצד ההלכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-10-21T20:18:31Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:25:04.186Z",
      "filename": "2025-12-נתינת-משכורת-לאשתי-שלא-עובדת.140220.html"
    },
    {
      "id": "140221",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140221",
      "title": "פסל",
      "question": "שלום, חמותי ז\"ל היתה אוהבת בובות חרסינה, פסלים לנוי לא חלילה מאמינה בהם, רק לנוי, כשנפטרה בעלי לקח פסל בדמות בודהה, לא אהבתי אבל השארתי בגלל חוסר נעימות, במחשבה שנייה אני רוצה להעיף את זה אבל מרגישה לא נוח מחמותי ז\"ל לזרוק כביכול מזכרת, מה דעתך? ",
      "answer": "זאת מזכרת לא טובה שמזכירה לחמותך עוונות. אם תוציאי מהבית תעשי איתה חסד אמיתי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:18:18Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:25:16.266Z",
      "filename": "2025-12-פסל.140221.html"
    },
    {
      "id": "140222",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140222",
      "title": "האם אפשר להגיד תיקון הכללי לעילוי נשמה?",
      "question": "רציתי לשאול אם אפשר להגיד תיקון הכללי לעילוי נשמה של נפטר?\r\n\r\nתודה מראש (:",
      "answer": "כן אפשר. כל  לימוד תורה שבכתב או בעל פה, מועיל לעילוי נשמת הנפטר. במיוחד משניות. משנה זה אותיות נשמה. אם מדובר על אבל בשבעה אז אפשר להקל רק בקריאת תהילים.\r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-10-20T13:31:05Z",
        "upvotes": 174
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:25:28.352Z",
      "filename": "2025-12-האם-אפשר-להגיד-תיקון-הכללי-לעילוי-נשמה.140222.html"
    },
    {
      "id": "140223",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140223",
      "title": "פסיק רישא - כמה אחוז?",
      "question": "בס״ד\r\nמהי האחוז המינימלי כדי להיחשב כלא פסיק רישא ואזי מותר בשבת?\r\nאם 99% המעשה גורם תוצאה אסורה, האם זה פסיק רישא?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלגבי עצם השאלה \r\nאכן פסיק רישא זה רק כאשר מלאכה בוודאות תקרה. אם רק ברוב המקרים תיעשה מלאכה אין זה פסיק רישה אלא 'אין מתכוון'. אם קרוב לודאי שהמלאכה תיעשה מצינו לשונות חלוקים בין הפוסקים (ראה מנוחת אהבה ח\"ב פ\"א סוף הערה 12, ארחות שבת פ\"ל, הע' ט).  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבאופן עקרוני פסיק רישא זה רק כאשר מלאכה תיעשה בוודאות. אולם מצינו כמה פעמים במשנה ברורה שגם כאשר קרוב לוודאי שמלאכה תיעשה הדבר אסור (ראה ביאור הלכה רעז סע' א ד\"ה 'שמא יכבנו', שער הציון סי' שכ, ס\"ק מט, שיד, ס\"ק נב). בשש\"כ (מבוא פ\"א הע' נו) ציין לסתירה במשנה ברורה בעניין זה. \r\nבספר ארחות שבת (שם) הביא לשונות חלוקים בדברי הפוסקים בשאלה זאת, והביא מהיראים שחכמים אסרו מדרבנן כאשר זה קרוב לפסיק רישא.\r\nבספר מנוחת אהבה (ח\"ב פ\"א סוף הערה 12) ביאר שאין לנו ללמוד מהמקרים שאסרו קרוב לפסיק רישא, משום שחז\"ל אסרו רק במקרים שמצויים מאד ומעשים בכל שבת כמו פתיחת דלת כנגד נר דולק. עיין גם ביביע אומר (ח\"ד או\"ח סי' לז, אות ו), וחזון עובדיה (ח\"ו עמ' צא).\r\n\r\nיש להעיר שכתב הגרשז\"א (שש\"כ שם) שאף אם ודאי תיעשה מלאכה כשיעשה פעולה פעמים רבות, מכל מקום אין זה פסיק רישא שהרי עלינו לדון על כל מעשה בנפרד, ובאותו המעשה אין זה פסיק רישא, ע\"ש. על פי זה התיר ללכת על גבי דשא מכיון שבכל צעד לא בטוח שיתלוש עשב, אף שאם ילך הרבה בטוח שייתלש עשב. ראה בעניין זה בפסקי תשובות (סי' שלו הע' 52). \r\nכל טוב!   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-12T13:19:06Z",
        "upvotes": 170
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:25:40.474Z",
      "filename": "2025-12-פסיק-רישא-כמה-אחוז.140223.html"
    },
    {
      "id": "140224",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140224",
      "title": "מה דין הר סיני כיום?",
      "question": "בס״ד\r\n\r\nהיש הלכות או מנהגים קשורים להר סיני כיום?\r\nכלומר, האם זה מותר לבקר לשם ולעשות מה שהלב חושק? או היש צורך להתנהג שם עם כובד ראש ולא לעשות שם דברים של שחוק?\r\nהאם יש עצה טובה או לבקר את ההר או לא לעשות כן? האם היו רבנים מפורסמים שכן הלכו או עודדו את זה או הזהירו נגד עשיית את זה?\r\nקיצור: נחשב בכלל כמקום קדוש כיום או מתייחסים אליו ככל מקום חול שבחו״ל?.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנאמר בתורה \"במשוך היובל המה יעלו בהר\". כלומר לאחר תקיעת השופר וסילוק השכינה עם ישראל רשאים לעלות להר סיני ולרעות שם את צאנם וכו (ראה תענית כא:). מבחינת ההלכה הר סיני ככל הר אחר. \r\nעם זאת ידוע שהרב שלמה גורן עלה להר סיני ותקע שם בשופר, ולאחר מכן כתב ספר תורה והעלה להר סיני (בעוז ותעצומות עמ' 252). הדברים האלה נעשו כנראה לזכר ולסימבוליות של חזרת עם ישראל לארצו ולאותות הגאולה וכו.\r\nאגב, לא פשוט איפה המקום המדויק של הר סיני היום. הרב גורן נקט שהיא בג'בל מוסא, אבל אין הוכחות לכך.\r\nמה שכתבת כדבר פשוט שהר סיני אינו מארץ ישראל - אין הדבר פשוט. ראה בספר הכוזרי (ב,יד) ובספר 'טובה הארץ' לרב חיים שטיינר (עמ' 20-21).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nזה לשון הגמרא בתענית (שם): \"תנינא רבי יוסי אומר לא מקומו של אדם מכבדו אלא אדם מכבד את מקומו שכן מצינו בהר סיני שכל זמן שהשכינה שרויה עליו אמרה תורה (שמות לד, ג) גם הצאן והבקר אל ירעו אל מול ההר ההוא נסתלקה שכינה ממנו אמרה תורה (שמות יט, יג) במשוך היובל המה יעלו בהר\".\r\nושאל הגרא\"ל שטיינמן ( מובא בספר ופריו מתוק במדבר עמ' 12), מדוע הר סיני אין בו שום קדושה, למרות המעמד הנשגב של מתן תורה שהיה עליו, ואילו הר המוריה התקדש לדורות עולם. וביאר הגרא\"ל שטיינמן משום שאת התורה קיבלנו בהר סיני במתנה (ראה תהלים סח, יט). אנו מצידנו לא עשינו שום דבר. מה שאין כן הר המוריה ששם אברהם בא לתת לקדוש ברוך הוא את בנו יחידו במסירות נפש. הרי לנו שמה שיהודי עושה במסירות נפש חביב לקדוש ברוך הוא עד מאד, ושם יש השראת שכינה.\r\n\r\nמעניין לציין לדברי התפארת ישראל על המשנה (אבות ו,ב): \"אמר רבי יהושע בן לוי, בכל יום ויום בת קול יוצאת מהר חורב ומכרזת ואומרת אוי להם לבריות מעלבונה של תורה\". וביאר התפארת ישראל שישנם קולות שמימיים היוצאים מהר סיני עד עצם היום הזה. וזה לשונו: \"בכל יום ויום בת קול יוצאת מהר חורב: אמרו הטבעיים בספרי [יעאגראפיע] שגם עכשו סביב להר סיני נשמע באויר שממעל לההר תמיד קול הברה כעין קול רעם דברים ואין מבין. וזה דבר פלא. ולפע\"ד לאלה רמז רבי יהושע בן לוי, שהקולות הנשמעים שם יתנו רמז להאדם להזכירו מתן תורה. וכי עכשו ירעם על הדור על שאינן מכבדין אותה כראוי לשמור מצותיה כראוי. וזהו הקול הקטן החוזר מקול הגדול שנשמע אז ביום הקהל בעת מתן תורה. וזהו בת קול דקאמר הכא, ר\"ל קול שנולד מקול אחר\". \r\nאולם מבחינה הלכתית כאמור, אין צורך להקפיד על משהו מיוחד במקום שמשערים שבו ניתנה התורה. \r\n\r\nלגבי המיקום של הר סיני שמעתי בשיעור של הגר\"א וייס שליט\"א (בנושא שטיחת עשבים בחג השבועות) שאנחנו לא יודעים איפה זה הר סיני. הערבים מקובלים שזה בג'בל מוסא אבל במקורות שלנו אין שום רמז איפה זה הר סיני. עכ\"ד.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-08T10:07:03Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:25:52.566Z",
      "filename": "2025-12-מה-דין-הר-סיני-כיום.140224.html"
    },
    {
      "id": "140226",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140226",
      "title": "למי השאלה על ברכת כהנים בפדיון הבן",
      "question": "קראתי את מאמרו שאל הרב זלמן מלמד שליט’’א https://www.yeshiva.org.il/midrash/1943\r\nולא הבנתי איך רואים מהטור שציטט שזה מקור לברכת כהנים בפדיון הבן",
      "answer": "שלום\r\nהטור מביא את דברי הגאונים כיצד סדר פדיון הבן ובסוף דבריהם נאמר:\r\n\"אביו אומר זה בני בכור ואמו אומרת זה בני בכורי שבו פתח הקב\"ה דלתי בטני, חמש סלעים נתחייבנו ליתן לכהן בפדיונו כדכתיב ופדויו מבן חדש תפדה בערכך כסף חמשת שקלים בשקל הקדש עשרים גרה הוא, וכתיב אך פדה תפדה את בכור האדם ואת בכור הבהמה הטמאה תפדה, כשם שזכה בכור זה לפדיון כך יזכהו האל לתורה ולחופה ולמעשים טובים, בא\"י מקדש בכורי ישראל לפדיונן\". ומברך הכהן את הבן ומחזירו לאביו ולאמו\".\r\nסוף המעמד הוא בברכת הכהן את הבן - הכוונה היא לברכת כהנים, ומשם חוזר הבן לאביו ולאימו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-07T21:27:53Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:26:09.804Z",
      "filename": "2025-12-למי-השאלה-על-ברכת-כהנים-בפדיון-הבן.140226.html"
    },
    {
      "id": "140227",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140227",
      "title": "אני חושבת שמותי קרב",
      "question": "לפני כיומיים היה לי חלום שכלל בתוכו כ2 אנשים אשר נפטרו ועוד מישהי שכבר לא בחיים שלי קרוב לשנתיים.\r\nחלק מהאנשים שנפטרו היו אבא שלי, אשר נפטר לפני כ22 ימים. הוא לא אמר שהוא יבוא לקחת אותי עוד כ30 יום או דברים בסגנון.. הוא פגש אותי ברחוב תוך כדי שנסע באוטו ושאל אם אני צריכה טרמפ.\r\nביליתי עכשיו קרוב ל3 שעות בקריאה על מוות והאם זה אומר משהו אך לא מצאתי תשובה..\r\nאני מפחדת למות.\r\nאני לא מפחדת להגיד שיש לי חיבור רוחני מאוד חזק עם עצמי והמתים בדרך כלל, ואני מרגישה שהודיעו למעלה שעוד כ30 יום אקח את נשמתי האחרונה.\r\nיש דרך למנוע את זה? מה אפשר לעשות?\r\n\r\nתודה מראש,\r\nפורסט",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nבחלום שלך ראית בני אדם וביניהם את אביך ז\"ל, שכנראה שאת מתגעגעת אלהם ולכן הם נראו לך בחלום, הם לא באו לקחת אותך ואין להם רשות לעשות זאת. \r\n\r\nאם יש לך חיבור רוחני חזק תנסי לדמיין אותם בנסיבות טובות, חיוביות, תעשי מעשים טובים לעילוי נשמתם. מה שבוודאי ישמח אותם. הקריאה שלך על מוות רק מחזקת את החרדה שלך מהמוות.\r\n\r\nרז\"ל גילו לנו שרק יחידי סגולה גדולי הדורות ידעו את זמן פטירתם, וגם אז על ידי עשיית טוב ודברים חיוניים, ניתן לשנות זאת. בכל אופן הדברים עמוקים ואין צריך להתעסק בהם, אלא לעסוק בחיים.                \r\n\r\nאין אדם חולם אלא מהרהורי לבו, ולכן כעת תחשבי מחשבות חיוביות תעסיקי את עצמך בעבודה, ביצירה, בעזרה לזולת וה' יתברך יברך אותך לחיים טובים ולשלום.\r\n\r\nברכת ה' עליך,\r\n\r\n       \r\n\r\n                          ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-10-20T13:13:49Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:26:22.260Z",
      "filename": "2025-12-אני-חושבת-שמותי-קרב.140227.html"
    },
    {
      "id": "140229",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140229",
      "title": "קידושין באמצע הרחוב",
      "question": "בדרך כלל קידושין נעשים על ידי רב מסדר קידושין מהרבנות.\r\nהסתקרנתי, במקרה ואיש מקדש אישה ברחוב, ויש במקרה שני עדים כשרים שנמצאים, האם הקידושין הם קידושין גמורים?\r\nואם לא, במקרה ומצאו ברחוב שני עדים כשרים ובקשו מהם להעיד, האם אז הקידושין הם קידושין?\r\nואם כן, האם העדים יכולים לבוא אחר כך ולטעון משהו כמו \"לו ידענו שהזוג לא ישמרו על טהרת המשפחה ח\"ו לא היינו מעידים בשבילהם\"?\r\nואם הקידושין הם תלויין בכתובה, מה אם מדובר במקרה שהאשה מוחלת על הכתובה?\r\n\r\nתודה רבה,\r\nתזכו למצוות,\r\nדני",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה\r\nהקידושין חלים גם בלי רב אלא בפני 2 עדים כשרים. גם אם מחלה על הכתובה. העדים לא יכולים לבטל קידושין בטענות.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-19T19:20:51Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:26:46.563Z",
      "filename": "2025-12-קידושין-באמצע-הרחוב.140229.html"
    },
    {
      "id": "140230",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140230",
      "title": "האם מותרת עלייה להר הבית?",
      "question": "מה דעתו של הרב בעניין העלייה להר הבית, האם אביך הרב התיר?\r\nהרי ידוע שמרן הראי\"ה זצ\"ל התיר את העלייה (משפט כהן צ\"א-צ\"ב) ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלגבי מה שכתבת שמרן הרב התיר לעלות, אין הדבר כך. הרב היה מוציא כרוז כל שנה בזמן החגים והזהיר מלעלות, וז\"ל:\r\n\"אחינו היקרים הבאים לעיר קודשנו ירושלים תבנה ותכונן מקרוב ומרחוק, הישמרו נא מהאיסור החמור של הכניסה למקום המקדש והר הבית, ד' יכוננהו בנכון ונשא, וצור ישראל יראנו בישועתו בביאת גואל צדק במהרה בימינו בקרוב אמן\".\r\nלגבי בניית בית כנסת על גבי הר הבית, גם הרצי\"ה וגם הרב מרדכי אליהו תמכו בזה (הרב שאר ישוב ניסה לקדם בפועל הקמת בית כנסת על הר הבית והרצי\"ה עודד אותו.).\r\nניתן לומר שמרן הרב לא חשב זאת כאיסור, אלא שבזמנו נכנסו אנשים בלא ידע למקומות האסורים, ולכן הוציא מכתב זה. אבל למי שיודע היכן ניתן ללכת והיכן לא לא היה אוסר. וכן, ניתן לומר שהיום חשוב לעלות כדי להראות את הריבונות שלנו על ההר.\r\n\r\nהתשובות ההלכתיות הנ\"ל אינם עוסקות בשאלה האם לעלות בזמנינו כאשר עדין לא חזרה העבודה במקדש.\r\n\r\nאני לא עליתי להר הבית עד היום מפני שאבי מורי וכן מורי ורבי הרב זלמן מלמד לא עולים. אך חשוב לציין ששניהם אינם חושבים שיש איסור לעלות למקומות המותרים, אלא שהם תלמידי הרצי\"ה ושמעו ממנו שלא לעלות.\r\n\r\nשיבנה בית המקדש במהרה בימינו.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-10-20T00:04:21Z",
        "upvotes": 207
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:26:58.719Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותרת-עלייה-להר-הבית.140230.html"
    },
    {
      "id": "140232",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140232",
      "title": "סמיכת גאולה לתפילה דוחה מצווה",
      "question": "שלום הרב\r\nמשמע מרשבא ברכות יד ב (בקושייתו על רבי משה מקוצי בתוספות) שסמיכת גאולה לתפילה לא דוחה מצווה. אבל בברכות כז א הוא כתב שהיא כן דוחה.\r\nהאם אפשר לתרץ שדאורייתא היא לא דוחה ודרבנן כן?\r\nולכן סומכים גאולה לתפילה בשחרית אם מאחרים למרות שלא מתפללים בציבור, כי סמיכת גאולה לתפילה דוחה דרבנו\r\nאפשר לתרץ כך?",
      "answer": "התכוונת שמצווה דוחה סמיכת גאולה לתפילה. ושבדף יד,ב משמע שרק תפילין שהם צורך מצווה דוחים סמיכת גאולה לתפילה, והרשב\"א מסכים לדברי רבי משה מקוצי, ואילו בדף כז, א משמע שגם שאר מצוות.\r\nנראה לי, שהחילוק הוא שבדף כז מדובר על סמיכת גאולה לתפילה בערבית, שבה פחות הקפידו ולכן מוסיפים ברכת \"השכיבנו\" וחצי קדיש ואף יש שמכריזים \"יעלה ויבוא\" וכד', ואילו בדף יד מדובר על שחרית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-11-18T23:39:32Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:27:22.960Z",
      "filename": "2025-12-סמיכת-גאולה-לתפילה-דוחה-מצווה.140232.html"
    },
    {
      "id": "140234",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140234",
      "title": "חבר לא מוכן לסלוח",
      "question": "היה לי חבר מאוד טוב ועשיתי טעות נוראה, ומאוד פגעתי בו. הוא מאוד נפגע ואחרי חודשיים שלא דיברנו, בחודש אלול שלחתי לו הודעה וביקשתי ממנו סליחה, אבל הוא לא סלח. גם לפני יום כיפור, ביקשתי סליחה, והוא לא סלח. ומאז אני מקפיד פעם בכמה זמן לשלוח לו הודעה ולבקש ממנו סליחה, אבל או שהוא לא עונה, או שהוא אומר שהוא לא רוצה לסלוח לי, כל פעם מחדש. אני כבר לא יודע מה לעשות, הוא פשוט לא מסכים לקבל את הסליחה שלי. האם חטא זה יימחל ביום הכיפורים? מה לעשות הלאה? \r\nתודה רבה",
      "answer": "מה שעשית זה כמובן דבר ראוי ונכון, לבקש ממנו סליחה כפי יכולתך. מצער לשמוע שזה לא הועיל והוא לא סלח לך.\r\nעם זאת, בהלכה (שו\"ע תר\"ו, א) מופיע שכדי שהאדם ייצא ידי חובת בקשת סליחה ויהיה פטור מלבקש עוד, יש צורך בפעולה יותר משמעותית – לא רק לבקש סליחה באופן אישי מול הנפגע, אלא לבוא אליו עם שלושה אנשים אחרים, שיהיו נוכחים בשעת בקשת הסליחה. באופן הזה האדם מבטא בצורה חזקה את הצער שלו על הפגיעה, שהוא מוכן להודות בטעות שלו גם בפני אנשים נוספים ובלבד שהחבר יסלח לו. באופן הזה יש גם יותר סיכוי שהחבר יסכים לסלוח, כאשר הוא רואה את המאמץ של מבקש הסליחה, וכאשר החברים האחרים שנמצאים שם מצטרפים גם כן לבקשה ממנו שיסלח.\r\nאם הפוגע ביקש סליחה באופן הזה שלוש פעמים, דהיינו ששלוש פעמים הוא ביקש סליחה בפני שלושה אנשים (יכולים להיות גם אותם אנשים בכל פעם), הוא כבר קיים את בקשת הסליחה כמיטב יכולתו, ואין עליו חובה לבקש יותר.\r\nעם זאת, ייתכנו מצבים שבהם חשיפת הסיפור בפני אנשים נוספים עלולה בעצמה לפגוע בנפגע פגיעה נוספת, כגון שמדובר בעניין אישי שהוא יתבייש כאשר זה יוודע לאחרים. במצב כזה נראה שעדיף להימנע מהבאת אנשים נוספים לבקשת הסליחה (עיין בדומה לכך בפסקי תשובות תר\"ו, ד, בשם ר' ישראל סלנטר). אם זה המצב, נראה שאין לך מה לעשות יותר כעת, אבל ראוי לבקש בכל זאת סליחה לפני יום הכיפורים הבא, בתקווה שהחבר יסלח. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-13T11:49:08Z",
        "upvotes": 711
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:27:47.143Z",
      "filename": "2025-12-חבר-לא-מוכן-לסלוח.140234.html"
    },
    {
      "id": "140236",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140236",
      "title": "פעילות מבצעית בשבת",
      "question": "שלום וברכה הרב\r\n\r\nבשבת האחרונה הייתי במילואים והכנו כל מיני כלים לשימוש לירידה לשטח על ידי בדיקות במכשירים חשמליים.\r\n\r\nבמהלך הבדיקות היו כמה רגעים שהייתי קצת בלחץ (לא לחץ מבצעי אלא פשוט לחץ אישי שלי כי עבדתי לאט כי אני חדש בתפקיד) וכתוצאה מכך כדי לבדוק מהר היה מיקרופון אחד שדיברתי לתוכו לפני שבדקתי שהוא על המצב הנכון והוא באמת לא היה במצב הנכון. האם זה חילול שבת כי הייתי צריך לבדוק שהכל מסודר טוב לפני שדיברתי למיקרופון?\r\n\r\nשאלה דומה:\r\nהסבירו לי איך לבדוק דבר מסויים וכשהגעתי להסביר את זה לחבר שבדק איתי (שהוא גם דתי) חשבתי שאני זוכר את מה שאמרו לי אבל לא הייתי בטוח ואמרתי לו מה להפעיל ואחרי כמה רגעים אמרתי לו שבעצם יחכה ואני אלך לבדוק שוב כי אני לא בטוח ושלא יפעיל סתם דברים בשבת. האם גרמתי לו לחלל שבת?",
      "answer": "לשואל היקר שלום וברכה!\r\n\r\nיישר כוחך וברוך תהיה על כל מה שעשית!\r\n\r\nהמצב שאתה ושכמותך נמצאים בו בהחלט מאתגר: מצד אחד יש צורך בעשיית מלאכות רבות, שבימי שגרה הן חילול שבת, ומצד שני יש להימנע מפעולות מיותרות שאין בהן כל דחיפות. זה דורש קור רוח ויישוב הדעת. ובכל זאת, בהליכה על החבל הדק הזה, עדיף לטעות בעשיית מלאכה מיותרת מאשר לטעות באי עשייה ולקיחת סיכון מיותר. כל ספק נפשות דוחה את השבת. ומי שעשה פעולה שהוא חשב שהיא נחוצה לצורך פיקוח נפש, ואחר כך התברר שהוא טעה והיא לא הייתה נחוצה - זה לא נחשב שהוא עשה עבירה חלילה. להיפך. הוא התכוון למצווה, ועשה את הדבר הנכון.\r\n\r\nבדומה לזה נאמר בשולחן ערוך (או\"ח סי' שכח סט\"ו), שאם יש חולה מסוכן, והרופאים קבעו שצריך לקטוף עבורו פרי בשבת כדי שיאכל, \"ורצו עשרה והביאו לו... כולם פטורים, ויש להם שכר טוב מאת ה', אפילו [אם החולה] הבריא בראשונה\".\r\n\r\nכמובן אם יש פנאי ונינוחות לבדוק דברים, ואין דחיפות - צריך לבדוק לפני שעושים מלאכה בשבת. אבל אם מישהו פעל מתוך תחושה של דחיפות, גם אם התברר שהוא טעה, הוא בסדר גמור.\r\n\r\n(כל זה נכון לגבי עשיית מלאכה האסורה מן התורה, וקל וחומר לדיבור במיקרופון, שהגדרתו ההלכתית איננה ברורה)\r\n\r\nבשורות טובות וכל טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-19T20:43:28Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:28:04.306Z",
      "filename": "2025-12-פעילות-מבצעית-בשבת.140236.html"
    },
    {
      "id": "140240",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140240",
      "title": "אכילה לשיעורים ואכילה רגיל",
      "question": "תודה על התשובה המנומסת. אנא אמור לי מתי מותר לאכול בשיעורים ומתי רגיל. אני תאב דעת. המון תודה",
      "answer": "גם זה תלוי במצב ברפואי. היתרון באכילת 'שיעורים' הוא שאמנם גם חצי שיעור אסור מהתורה אבל אין בזה חיוב כרת. לכן, אם הרופא אומר שמספיק מידי כמה דקות לאכול ולשתות מעט וזה לא יזיק לחולה, זה עדיף. אבל אם הרופא אומר שצריך לאכול ארוחה מלאה כדי שהגוף ישמור על מצב בריאותו, הרי שאוכלים רגיל. בדרך כלל כשהאכילה היא רק לחיזוק הגוף מספיק לאכול 'שיעורים' אבל אם חוסר האכילה ממש מזיק צריך לאכול רגיל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-22T12:28:04Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:28:45.634Z",
      "filename": "2025-12-אכילה-לשיעורים-ואכילה-רגיל.140240.html"
    },
    {
      "id": "140241",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140241",
      "title": "עגיל בבטן לאשה נשואה",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב שליט\"א!\r\n\r\nב\"ה אדגיש שאני משתדל להקפיד על קלה כבחמורה. רציתי לשאול האם מותר לאשתי לעשות עגיל בבטן? דבר שיכול לשמח אותנו ולעשות לשנינו טוב יותר ביחד. כמובן שלא יראו את העגיל מבעד לחולצה שלה וזה יהיה רק בינינו. אשמח לדעת מה ההלכה בעניין?, והאם יש בעיה רוחנית (ע\"פ הקבלה וכדו') בעניין?.",
      "answer": "שלום.\r\nלאשה, אין כל איסור לעשות עגיל, במיוחד, אם זה במקום צנוע,, שאחרים לא רואים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-19T19:50:38Z",
        "upvotes": 412
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:28:57.770Z",
      "filename": "2025-12-עגיל-בבטן-לאשה-נשואה.140241.html"
    },
    {
      "id": "140246",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140246",
      "title": "כיצד ידע נח מתי לשלוח את היונה",
      "question": "מסופר שנח שלח את היונה לראות הקלו המים מעל הארץ. באיזה שלב הבין נח שניתן לעשות זאת? האם קיבל ציווי מאת הקב\"ה? כי הרי פתיחת צוהר התיבה בעת מבול שוטף היא סכנת נפשות ממש? ולכאורה מתוך התיבה לא ניתן היה לראות את המצב בחוץ? ואם כן כיצד תזמן את מועד שליחת היונה לבדיקה הראשונה (שכשלה)? ואם הקב\"ה ציוה אותו לשלוח את היונה מדוע היה עליו להיכשל בשליחה הראשונה ולהצליח רק בפעם השניה? ",
      "answer": "נראה מהכתובים שיונה פעל לפי ההרגשה לאחר שהתיבה נחה, אז נעשה ניסוי ותהיה לראות הקלו המים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-02-11T19:48:24Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:29:44.138Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-ידע-נח-מתי-לשלוח-את-היונה.140246.html"
    },
    {
      "id": "140248",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140248",
      "title": "ברכת שהחיינו לאחר אסון שמחת תורה (שהתרחש בשנת התשפ\"ד)",
      "question": "שלום לכבוד הרב!\r\n\r\nבעניין הימנעות מלברך ברכת שהחיינו, האם יש מקום לדמות את המצב היום לאחר האסון ביום שבת וחג שמחת תורה תשפד, למצב של ספירת העומר, אשר בקהילות אשכנז, אחר מסעות הצלב והרציחות האיומות שבוצעו על ידי הנוצרים בימי ספירת העומר, היו רבנים שהחמירו במנהגי האבלות שבספירת העומר כמו בשלושת השבועות. וכשם שבשלושת השבועות נמנעים מלברך שהחיינו, מפני שאין ראוי לומר \"שהחיינו והגיענו לזמן הזה\" בימים שנחרב בהם בית המקדש, כך אין ראוי לומר שהחיינו בימים שנרצחו בהם יהודים קדושים.\r\n",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nבימים אלו שבהם הציבור שרוי בצער, ימים של סכנה למדינת ישראל בכלל ולמאות החטופים בפרט, אכן מתאים להשתתף בצער הציבור ולהימנע מ\"לחגוג\" בקניית חפצי מותרות משמחים שמברכים עליהם \"שהחיינו\". \r\n\r\nכך נאמר בגמרא בתענית יא ע\"א: \"תנו רבנן: בזמן שישראל שרויין בצער ופירש אחד מהן, באין שני מלאכי השרת שמלוין לו לאדם, ומניחין לו ידיהן על ראשו, ואומרים: פלוני זה שפירש מן הצבור - אל יראה בנחמת צבור... בזמן שהצבור שרוי בצער אל יאמר אדם: אלך לביתי ואוכל ואשתה, ושלום עליך נפשי... אלא יצער אדם עם הצבור, שכן מצינו במשה רבינו שציער עצמו עם הצבור, שנאמר 'וידי משה כבדים ויקחו אבן וישימו תחתיו וישב עליה'. וכי לא היה לו למשה כר אחד או כסת אחת לישב עליה? אלא כך אמר משה: הואיל וישראל שרויין בצער - אף אני אהיה עמהם בצער, וכל המצער עצמו עם הצבור - זוכה ורואה בנחמת צבור. ושמא יאמר אדם: מי מעיד בי? - אבני ביתו של אדם וקורות ביתו של אדם מעידים בו\".\r\n\r\nהשאלה איך ומתי לתת ביטוי לאסון בשמחת תורה בתאריך זה בשנים הבאות, ראוי להפנותה לגדולי הדור. אולי יקבעו בו \"יזכור\" מיוחד וכדומה. אולם עיקרו של יום שמחת תורה בוודאי יישאר לנצח נצחים כיום שמחה לישראל הכולל גם ברכת \"שהחיינו\". זהו כוחה של תורת ישראל, שהיא העוגן המרכזי לקיומנו ברוחניות ובגשמיות, והתורה מצווה על שמחה והלל וברכת \"שהחיינו\" ביום שמיני עצרת. חלילה לנו מלהשבית את שמחת החג, וכמובן אם נעשה זאת זה יהיה ההישג הכי גדול לרוצחינו.\r\n\r\nיש לזה תקדים גם במסעי הצלב שהזכרת. חלק מאירועי הטבח אירעו גם בחג השבועות, כפי שנאמר בקינה \"מי יתן ראשי מים\" על אירועים אלה: \"ביום מתן דת סברתי להתאשרה, וביום נתינתה כמו כן אז חזרה, עלתה לה למרום למקום מדורה\" (פירוש: ביום מתן תורה קיויתי להתחזק ולהתאושש, אבל אירע ההיפך, שביום נתינת התורה חזרה למקומה השמיימה עם חכמי התורה שנרצחו בו ביום). כידוע, את חג השבועות אנו מציינים בשמחה ובברכת \"שהחיינו\". וזאת, למרות שמסעי הצלב היו חמורים פי כמה וכמה, הן במספר המוחלט של ההרוגים והן בחלקם היחסי בכלל ישראל דאז. ועוד נאמר באותה קינה: \"וכי אין להוסיף מועד שבר ותבערה... תחת כן היום [כלומר, בתשעה באב] לויתי אעוררה, ואספדה ואילילה ואבכה בנפש מרה\". \r\n\r\nיהי רצון שנזכה לישועה ונחמה, לתת ביטוי הולם לזכר הרוגינו הי\"ד, אבל בעיקר להתאושש, להשיב מלחמה ולכבוש את ארצנו, \"הן עם כלביא יקום וכארי יתנשא\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-23T23:42:12Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:30:01.418Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-שהחיינו-לאחר-אסון-שמחת-תורה-שהתרחש-בשנת-התשפ-ד.140248.html"
    },
    {
      "id": "140250",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140250",
      "title": "ברכה על ריח בבישולים, ברכה על ריח ציפורן",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום וברכה, כבוד הרב.\r\nלמעט הציפורן, איזה בושם ניתן להריח לאותה מטרה כמו עם ציפורן?\r\nגם, מה מברכים עליו לפני שמריחים אותו?\r\n**\r\nבמקביל לשאלה זו, האם אני יכולה לבקש מהרב לציין כמה מקורות (סימן פלוני וכו'..) מתוך ספרי הלכה שונים על ברכות על מיני ריחות שמריחים כשמבשלים? אני מרגישה אשמה גדולה בפני בורא עולם שאני נהנית מהריחות הללו בלי לברך עליהם.\r\nבתודה רבה מראש על תשובתך.\r\nאלינה פילר אזולאי \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלגבי ריחות שעולות בזמן הבישול לא מברכים מכמה סיבות:\r\nא. לא מברכים ברכת הריח על ריחות העולות מאליהם כשאין כוונה להריח (שולחן ערוך רטז ב).\r\nב. גם את מתכוונת להריח ועושה פעולה להריח, עדיין צריך שיהיה ריח חשוב כמו צמחים ריחניים או פרי ריחני, ולא מברכים על סתם ריח טוב במאכלים שונים (רמ\"א רטז יד, ומ\"ב שם ס\"ק נה- נו, שעה\"צ מז, ערוך השולחן סע' יד).\r\nג. לדעת החזון איש לא מברכים על שום פרי ריחני או תבלין ריחני העומד למאכל, אלא אם כן ייעדו את המאכל לריח. יש פוסקים שחששו לשיטתו (הרב חיים קנייבסקי, האור לציון כמובא בספר וזאת הברכה עמ' 178).\r\n  \r\nלגבי ציפורן, (המכונה בלשון הפוסקים 'קלאוו' או 'נעגעלך'), כאשר לוקחים אותו להריח, האשכנזים מברכים 'בורא מיני בשמים', ולא ברכת 'הנותן ריח טוב בפירות' משום שציפורן אינה עשויה לאכילה בפני עצמה (מ\"ב, רטז, טז). ספרדים מברכים בורא עצי בשמים (בן איש חי ואתחנן ו, חזון עובדיה עמ' שיט). אולם אם הציפורן כתושה ועשויה למאכל כתבלין, גם הספרדים מברכים בורא מיני בשמים (הלכה ברורה ס\"ק יז).\r\nכל טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-24T09:48:15Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:30:25.953Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-ריח-בבישולים-ברכה-על-ריח-ציפורן.140250.html"
    },
    {
      "id": "140251",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140251",
      "title": "כיצד נח איפשר כניסה של לא אנשים ולא חיות",
      "question": "רש\"י מצין שלתיבה של נח נכנסו גם שדים ומזיקים. המטרה של התיבה היתה לטהר את העולם. אם כן כיצד אפשר נח למזיקים ולשדים להכנס לתיבה?.",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nדברי רש\"י מבוססים על מדרש חז\"ל (בראשית רבה לא, יג), ונלמדים מכפילות הלשון בפסוק. נאמר: \"וּמִכָּל הָחַי מִכָּל בָּשָׂר שְׁנַיִם מִכֹּל תָּבִיא אֶל הַתֵּבָה\", כלומר נח נצטווה להכניס לתיבה שני מיני בריות 'חי' ו'בשר', דהיינו, חי שיש לו בשר וחי שאין לו בשר וגויה אלא רוח חיים בלבד, אלו השדים. ובמסכת חגיגה (טז ע\"א) כתוב, ששייכת מיתה בשדים. \r\n\r\nהציווי על הכנסתם לתיבה הוא משום שעדיין יש להם תפקיד בעולם כשליחיו של הבורא ברוך הוא לפרוע פרעות ולהזיק לפי הצורך (ראה גיטין סח).\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-10-31T11:45:22Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:30:38.081Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-נח-איפשר-כניסה-של-לא-אנשים-ולא-חיות.140251.html"
    },
    {
      "id": "140252",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140252",
      "title": "תרומות ומעשרות",
      "question": "יש לנו עציצים מחוץ לבית עם עשבי תיבול: נענע רוזמרין בזיליקום וכו, לעשר כל פעם על כל שימוש במספר עלים זו טרחה גדולה, האם אפשר לסמוך על הפרשת תרו\"מ מראש לכתחילה?\r\n\r\nבמצב של הפרשת תרומות ומעשרות מראש, האם צריך לברך בשם ומלכות על הפרשת תרו\"מ ועל פדיון מעשר שני ( יש לי מטבע באוצר הארץ) ?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם יש חשש לתקלות אפשר להסתמך על הפרשה מראש. \r\nבד\"כ משתדלים בכל שבוע שמכינים את הכמות השבועית, באותו הפעם גם להפריש הפרשה ממשית ואז מברכים על ההפרשה עצמה ועושים את ההפרשה העתידית לכל השבוע. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-10-24T18:43:10Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:30:50.979Z",
      "filename": "2025-12-תרומות-ומעשרות.140252.html"
    },
    {
      "id": "140254",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140254",
      "title": "לא תחסום",
      "question": "ב\"ה\r\n\r\nלישיבה\r\nשלום כבוד הרב\r\n\r\nדברים כה ד: לֹא-תַחְסֹם שׁוֹר בְּדִישׁוֹ\r\n\r\nראיתי בזמנו סרט של דייג גוי שיש לו עופות שהוא שם להם טבעת בצוואר שלא יוכלו לבלוע. הוא שולח אותם לצלול עם חבל והם מביאים לו דגים במקור מבלי לבלוע אותם \r\n\r\nהאם זה מותר ליהודי כי זה עוף ולא בהמה?.\r\n\r\nתודה ממשה\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאין הבדל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-24T07:49:08Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:31:15.727Z",
      "filename": "2025-12-לא-תחסום.140254.html"
    },
    {
      "id": "140257",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140257",
      "title": "פיצוץ בית החולים בעזה מהשיגור הכושל שלהם",
      "question": "שלום הרב,\r\nמה צריכים להיות רגשותינו על הפיצוץ, האם לשמוח כי אלו אויבנו או שאנחנו לא אמורים להיות שמחים כשנהרגים להם אזרחים?\r\nבמידה ואנחנו כן אמורים לשמוח, האם נכון היה שצה\"ל יעשה זאת במתכוון?\r\nתודה.",
      "answer": "הנושא מורכב \r\nמצד אחד, בנפול אויבך אל תשמח, ומאידך,  ישמח צדיק כי חזה נקם \r\nעלינו לשמוח על  מיגור הרשעה, אך לא על מות האדם הרשע. יתמו חטאים ולא חוטאים. \r\nהיינו מעדיפים שיחזור בתשובה. וצר לנו על כך שלא עשה כן. \r\nומכיון שנשאר ברשעו איננו מצטערים על מותו. ומקוים שאחרים ילמדו לקח.   \r\n(ר' מאמרי \"גדולה נקמה\" בספרי \"הלכה בימינו\")",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-10-24T20:43:30Z",
        "upvotes": 160
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:31:52.068Z",
      "filename": "2025-12-פיצוץ-בית-החולים-בעזה-מהשיגור-הכושל-שלהם.140257.html"
    },
    {
      "id": "140258",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140258",
      "title": "בטעות הדלקתי נרות שבת בשבת",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nקרה לי משהו מאוד מוזר.\r\nבטעות חשבתי שהיום יום שישי והדלקתי נרות שבת לקראת 17:43 קצת לפני כפי שהיתי אמורה לעשות ביום שישי.  אך בדיעבד לאחר כמה שעות גיליתי שהיום זה יום שבת ולא יום שישי ועכשיו מוצאי שבת! ממש ממש התבלבלתי. מה זה אומר לגבי הנרות האם מותר לכבות? האם עדיין צריך לשמור את השבת למרות שמוצאי שבת? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר לכבות את הנרות לאחר צאת השבת. ניתן להוציא שבת כרגיל. אין שום משמעות להדלקה הזאת. אמנם בטעות חיללת שבת בשוגג, וראוי להיזהר יותר להבא.\r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nנכון לעשות משהו כנגד זה לתקן את המעשה. אולי להוסיף בזהירות במשהו בשבת. או לתת סכום כסף לצדקה. [עי' רמ\"א (סי' שלד סע' כו), שו\"ת מנחת אשר (ח\"ג סי' עה-עו). כאן יש להקל יותר בכפרה משום שנעשה תוך חשיבה שמדובר בדבר מצווה (עי' שבת קלז.)]. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-24T00:21:04Z",
        "upvotes": 230
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:32:04.187Z",
      "filename": "2025-12-בטעות-הדלקתי-נרות-שבת-בשבת.140258.html"
    },
    {
      "id": "140261",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140261",
      "title": "רווקות של שנים- עונש?",
      "question": "עשיתי כל כך הרבה דברים במשך שנים, באמת המון, הכל מהכל. דייטים, היכרויות, מיזמים, תפילות, צדיקים, טיפולים, פדיון כפרות, התרת נדרים.... מה לא. והכל בשמחה ובאמונה שלמה.\r\nאבל אני עדיין רווקה. כולם לא מאמינים - איך בחורה כמוני נשארה לבד?.\r\nהאם ה' מעניש אותי? איך עליי לדעת מהי הדרך הנכונה בה הוא מנסה להכווין אותי אם בכלל? למה שיביא אותי לעולם וימנע ממני לאהוב ולהיות נאהבת, להקים בית בישראל? ואפילו אם יש לו תכניות \"טובות יותר\" עבורי, המטרה כבר מתפספסת, זה מרגיש כמו עונש ועינויים, ולעולם לא אשכח את השנים האלו, כמה צער יש בהן. הלוואי שיכלתי להפוך את גורלי לטובה, אני מתחילה להתייאש וזה באמת לא מגיע לי, אני יודעת שאני אדם טוב ומנסה להרבות חסד בעולם.",
      "answer": "שלום.\r\nחלילה מלהתייאש!\r\nאני מציע שתלכי למי שתלמד אותך, מה לרצות בשידוך. אולי יחד תמצאו מה גורם לך לא להתחתן.\r\nאח\"כ כאשר תיפגשי עם בחור/גבר, תדעי מה לומר, ומה לא לומר. כי ג להגיב וכד'.\r\nואז הקב\"ה יפתח לך את המחסום, ותזכי להקים בית נאמן בישראל! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-24T03:31:12Z",
        "upvotes": 142
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:32:33.427Z",
      "filename": "2025-12-רווקות-של-שנים-עונש.140261.html"
    },
    {
      "id": "140262",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140262",
      "title": "ביאת המשיח",
      "question": "האם הסיבה שאסור/עדיף לא לצאת מהארץ קשורה לעת ביאת המשיח? האם יש הזכרה או הסבר בתורה מה יקרה עם יהודים אשר שוהים בחוץ לארץ בעת ביאת המשיח? \r\n",
      "answer": "ישנם שתי סיבות בראשונים לאיסור לצאת מן הארץ. האחת, שמפקיע את עצמו ממצווה חשובה של ישיבת ארץ ישראל. והשניה, שכשנמצא בחוץ לארץ אינו יכול לקיים את המצוות התלויות בארץ ומפקיע את עצמו מהרבה מצוות.\r\nכשיבוא המשיח יהיה קיבוץ גלויות ויעלו כולם לארץ ישראל. והגמרא במגילה כט, א אומרת: \"עתידין בתי כנסיות ובתי מדרשות שבבבל שיקבעו בארץ ישראל\". אמנם יש לדון האם הכוונה כפשוטו או רק במובן הרוחני אבל רואים שתהיה עליה לארץ ישראל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-31T00:09:26Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:32:45.562Z",
      "filename": "2025-12-ביאת-המשיח.140262.html"
    },
    {
      "id": "140264",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140264",
      "title": "תוספת שיער לאישה נשואה",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nאישתי חובשת כיסוי ראש מלא מתחילת נישואינו - כ4 שנים. מאז ועד היום היא לא אוהבת את איך שהיא נראית עם הכיסוי ראש. מתקשה למצוא בגדים תואמים ואומרת שמאוד קשה לה הכיסוי ראש מלא.\r\nהיא אמרה שמה שיעשה לה טוב הוא להמשיך לחבוש כיסוי ראש מלא ולשים מתחתיו תוספת לשיער (מתחת לכיסוי ראש) שיצא מתחת לכיסוי מאחורה (התוספת שיער לא שלה).\r\nאשתי מבקשת שאבדוק בשאלת רב האם הדבר מותר ואם לא איזה דרך של תוספת שיער שלא שלה כן מותרת לחבישה.\r\nתודה ושבוע טוב.\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nההצעה של אשתך, להוסיף פאה נכרית, ועליה כיסוי ראש, בהחלט דרך המותרת הלכתית!\r\nהמשיכו יחד, לאורך ימים טובים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-24T03:24:29Z",
        "upvotes": 245
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:33:09.761Z",
      "filename": "2025-12-תוספת-שיער-לאישה-נשואה.140264.html"
    },
    {
      "id": "140266",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140266",
      "title": "בהמשך",
      "question": "תודה כבוד הרב,\r\nבהמשך לזה,\r\nבעלי התקשר לקו ההלכה והתייעץ והרב אמר לו לא להתעסק בהתקנות בבתים פרטיים מה מומלץ?",
      "answer": "על זה נאמר: \"עשה לך רב והסתלק מן הספק\".\r\nתשאלו את הרב שאתם נוהגים לשאול אותו בכל דבר ועל פיו תעשו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-24T11:05:57Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:33:33.919Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך.140266.html"
    },
    {
      "id": "140267",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140267",
      "title": "דחיית הפידיון",
      "question": "היי, אנחנו בעיצומה של מלחמה ובעלי (האבא של הילד) בחזית שבדרום..\r\nאני יודעת שאמורים לעשות את הפידיון אחרי 30 יום, אבל כרגע האבא פשוט לא יוכל להיות ..\r\nהשאלה היא; האם בהתחשב במצב ובנסיבות ניתן לדחות את הפידיון?\r\nיש לציין שהמצווה חשובה לשנינו מאוד והתפללנו מאוד שנזכה לה, וכעת אין ביכולתו של האב להגיע בעקבות המלחמה.. הוא גם לא נכח פיזית בברית אלא בירך את הילד מהזום.. \r\nהאם במצב כזה ניתן לדחות?\r\nואם לא, איך אפשר לקיים את המצווה ללא האב? ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nמזל טוב\r\nאחרי שיגיע זמן הפדיון האבא ימנה את אביו לשליח לפדיון לנתינת הכסף לכהן. השליח ילבש בגד חדש עבור ברכת שהחיינו.\r\nבעזרת ה' האבא יחזור לחיים ושלום\r\nכי מלאכיו יצוה לך לשמורך בכל דרכיך\r\nה' ישמור צאתך ובואך מעתה ועד עולם\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-23T23:16:27.417Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:33:46.048Z",
      "filename": "2025-12-דחיית-הפידיון.140267.html"
    },
    {
      "id": "140268",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140268",
      "title": "לדעת את הסיסמה של הרימון",
      "question": "שלום וברכה, אני בן 17,\r\nלאחרונה שכנעתי את ההורים שלי לשים הגנה של 'רימון' בבית, אבל כרגע הם מוכנים שזה יהיה רק על רמה בינונית. אני ביקשתי מהם את הסיסמה ועכשיו כל פעם שאני נכנס לאינטרנט אני  מעלה את רמת ההגנה. \r\nהשאלה היא האם מותר/ראוי לדעת מה הסיסמה כי אז אני גם יכול להוריד את רמת ההגנה או שדווקא עדיף שאני אדע כי אז זה יהיה ברמה נמוכה יותר (בהנחה שהם לא יסכימו שזה יהיה באופן קבוע על רמה גבוהה)?\r\nיש לציין שהמצב ככה כבר כמה חודשים ועוד לא קרה שהורדתי בכוונה את רמת ההגנה.",
      "answer": "שלום\r\nתבורך מפי עליון על כל המאמצים שאתה עושה כדי לחיות בקדושה.\r\nמותר לך לדעת את הסיסמא, וכפיש ציינת אתה עושה איתה רק טוב.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-01T21:54:45Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:33:58.167Z",
      "filename": "2025-12-לדעת-את-הסיסמה-של-הרימון.140268.html"
    },
    {
      "id": "140276",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140276",
      "title": "טלית של בית כנסת ללא תכלת",
      "question": "אני מטיל תכלת בציצית.\r\nכאשר אני עולה לתורה/חזן, לרוב אין בבית הכנסת טלית עם תכלת.\r\nא. האם לקחת טלית ללא תכלת?\r\nב. האם לכוון למצווה?\r\nג. האם לברך?\r\nד. האם בכל הנ\"ל, יש הבדל בין שחרית למנחה ולערבית?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאפשר ללבוש את הטלית בתורת טלית שאולה, שפטורה מציצית. דהיינו שאינך מכוון לשם מצוות ציצית אלא רק ללבוש את הטלית לכבוד העלייה או התפילה. מתוך כך אין לברך על הציצית.\r\nאין הבדל בין התפילות בעניין זה.\r\n\r\nלהרחבה ומקורות בעניין זה ראה מאמרי המופיע כאן: https://www.tekhelet.com/pdf/Ariel-Hatekhelet.pdf , בפרק ו'. התייחסות ספציפית לשאלתך מופיעה שם בסוף הפרק.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-10-24T23:33:31Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:35:20.793Z",
      "filename": "2025-12-טלית-של-בית-כנסת-ללא-תכלת.140276.html"
    },
    {
      "id": "140277",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140277",
      "title": "הלל לאחר השקיעה",
      "question": "יישר כוח על התשובה המפורטת.\r\nשכחתי לשאול אם הוא הדין גם לעניין הלל.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהלל מוסף ומנחה הם כולם אותו דין שיש לסיימם עד השקיעה (לגבי הלל ראה ביאור הלכה תכב, ב, ד\"ה 'וקורין'). בדיעבד יש אומרים שאפשר בדיעבד עד 13.5 דקות לאחר השקיעה (ראה בתשובה הקודמת). לגבי הלל בראש חודש נראה שגם האשכנזים המברכים על ההלל בראש חודש לא יברכו לאחר השקיעה משום שמעבר למחלוקת אם מברכים על הלל בראש חודש יש ספק נוסף לאחר השקיעה אם יוצאים ידי חובה. \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-10-24T10:00:51Z",
        "upvotes": 489
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:35:32.897Z",
      "filename": "2025-12-הלל-לאחר-השקיעה.140277.html"
    },
    {
      "id": "140283",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140283",
      "title": "נגיעה בעריות על ידי בגד, ומקלחת לאח ואחות קטנים",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\n\r\nהנה כמה שאלות על גילוי עריות\r\n1. האם גילוי עריות זה רק יחסי מין או לא?  ואם לא אז מה עוד נחשב?\r\n2. האם גילוי עריות זה חטא רק בלי בגדים או זה חטא גם עם בגדים?\r\n3. אם עוד לא יודעים מה זה יחסי מין כלומר אחים שמתקלחים ביחד ודברים כאלה זה נחשב כחטא?\r\nואם רק אחד יודע זה נחשב כחטא?\r\nתודה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. אסור מהתורה לגעת באחת מהעריות שבתורה (כולל אשה נדה), גם חיבוק ונישוק ונגיעה של חיבה (שולחן ערוך סימן כ, א, וכדעת הרמב\"ם).\r\n2. לגבי תשמיש כמובן שאין שום הבדל. לגבי נגיעה של חיבה, גם עם בגדים זה חטא. (עם בגדים זה פחות חמור, ראה מהרש\"ם ח\"ד קמט, טהרת הבית ח\"ב, יב, מה).\r\n3. אינני יודע בדיוק למה כוונתך. לגבי מקלחת לשני ילדים ביחד, בן ובת, נכון להימנע מזה כאשר יש הילדים גדלים קצת. לא נאמר בזה גיל מדויק. בערך כאשר הבת בגיל שלש והבן בגיל ארבע יש להימנע \r\n(ראה דברי הגרש\"ז באום אני חומה ח\"א עמ' כ, סע' ז, וראה מה שכתב בזה בספר ודרשת וחקרת (ח\"ג אבהע\"ז, סי' ג).  \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-07T19:33:21Z",
        "upvotes": 166
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:36:24.358Z",
      "filename": "2025-12-נגיעה-בעריות-על-ידי-בגד-ומקלחת-לאח-ואחות-קטנים.140283.html"
    },
    {
      "id": "140284",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140284",
      "title": "קיום מצוות לעומת לימוד תורה בזמן מלחמה",
      "question": "ידוע שחוץ מהעניין לא ללבוש בגד ארבע כנפות בלי ציצית יש מצווה לקשור את הציצית!\r\nהאם רצוי במקום ללמוד תורה לקשור ציציות לחיילים?\r\nלפעמים אני מקשיב לשיעור עיון (הרב חיים כץ, ר\"מ במרכז הרב) ובאותו זמן קושר ציציות (כמובן אני מפסיק את השיעור בשני הקשרים הראשונים כדי לכוון לשם מצוות ציצית) השאלה שלי היא האם רק מתי שאני לומד תורה אפשר באותו הזמן לשמוע שיעור תורה רק אז, אפשר לקשור ציציות לחיילים, או שגם במקום לימוד תורה אפשר לקשור ציציות לחיילים?\r\nהאם אני מחויב לקשור ציציות לחיילים במקום ללמוד? או שאני יכול לבחור?\r\n\r\nאשמח לתשובה בקרוב",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nקשה לי לענות בבירור על השאלה, כי היא תלויה בהכרת המציאות נכון להרגע. \r\n\r\nקשירת הציציות היא מצווה כפולה: גם זיכוי במצוות ציצית, וגם תמיכה רוחנית ועידוד לחיילים.\r\n\r\nהכלל לגבי לימוד תורה לעומת מצוות אחרות הוא שאין לבטל תורה אלא עבור מצווה שיכולה לעשות על ידי אחרים (מועד קטן ט ע\"ב). \"יכולה להעשות ע\"י אחרים\" אין הכוונה למשהו תאורטי, אלא ידיעה שבאופן מעשי יש מספיק אנשים זמינים לביצוע המצווה. \r\n\r\nלכן, אם ידוע שהביקוש לציציות כרגע גדול ממספר האנשים שהתנדבו לקשור אותן, ויש חיילים שכבר מחכים מספר ימים לציצית והיא לא מגיעה - מותר וראוי לבטל תורה עבור זה. ואם לחיילים יש עגמת נפש מהעדר הציצית, והלבישה תורמת תרומה ניכרת להרגשתם הטובה - זו ממש חובה לענ\"ד. לעומת זאת, אם אין פער משמעותי בין הביקוש לבין מספר המתנדבים כרגע - לימוד התורה עדיף.\r\n\r\n(אם אין לך דרך לברר את המציאות כתוב לי ואנסה לברר בערוץ אחר)\r\n\r\nבכל מקרה, אם כתוצאה מתשובה זו קבוצה ניכרת של בחורים מהישיבה תתבטל מן הלימוד, וזה יפגע בסדרי הלימוד בישיבה, יש להעביר את הדבר להכרעת ראש הישיבה.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-29T15:56:15Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:36:36.494Z",
      "filename": "2025-12-קיום-מצוות-לעומת-לימוד-תורה-בזמן-מלחמה.140284.html"
    },
    {
      "id": "140285",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140285",
      "title": "תפילת אב הרחמים בכל שבתות השנה לאחר הטבח בשמחת תורה",
      "question": "האם לא ראוי לומר תפילת אב הרחמים בכל שבתות השנה אחרי הטבח והפוגרומים שנעשו בשמחת תורה תשפ\"ד?",
      "answer": "תפילת אב הרחמים חוברה באשכנז לאחר פרעות תתנ\"ו (1096)מסע הצלב הראשון. בעיקר בקהילות שו\"ם (שפיירא וורמיזא ומגנצא). המוני יהודים הועלו על המוקד ועוד רבים הועברו על דתם בכוח.\r\nשבתות שיש שמחות או שבתות מברכים נהגו שלא לומר, ישנם דעות לגבי שבת מברכים בספירת העומר וחודש אב שרבים נוהגים לומר.\r\nלאחר השואה הרב צבי יהודה נהג לומר כל השבתות השנה,  כמנהג לעצמו כפי שהעיד שמשו הרב יוסף בדיחי, וכך נוהג הרב שלמה אבינר,\r\nנראה לענ\"ד שיש לומר לאחר הטבח הנורא, והאסון שהתרגש על עמינו לומר מידי שבת, לפחות בשנה הראשונה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-23T20:24:45Z",
        "upvotes": 156
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:36:48.625Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-אב-הרחמים-בכל-שבתות-השנה-לאחר-הטבח-בשמחת-תורה.140285.html"
    },
    {
      "id": "140286",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140286",
      "title": "האם מותר להתפלל מאפליקציה של טלפון נייד?",
      "question": "האם מותר להתפלל מאפליקציה של טלפון נייד?",
      "answer": "החששות שהעלו הם שלושה:\r\nא. החשש של המחזיק שמא הפלאפון ייפול ,ויש בכך הסחת דעת.\r\nב. מראית עין - האם מתפלל.\r\nג. הסחת דעת - על ידי כניסת הודעות ,שיחות טלפון ועוד.\r\n\r\nמובא בגמרא וכך נפסק בשולחן ערוך: לא יאחז אדם תפילין בידו וספר תורה בזרועו ויתפלל אמר שמואל: סכין, ומעות, וקערה, וככר הרי אלו כיוצא בהן.\r\nוהסביר רש\"י \r\nלא יאחוז בידו וכו' ויתפלל - שאין דעתו מיושבת עליו בתפילה, שהרי לבו תמיד עליהן שלא יפלו מידו.\r\nהרי אלו כיוצא בהן - לעניין תפילה, שדואג עליהן שלא תיפול הסכין ותזיקנו, והקערה תישפך, והמעות יאבדו, והכיכר יטנף.\r\n\r\nעוד מובא בשולחן ערוך\r\nמותר לאחוז מחזור תפילה בידו בשעה שמתפלל, הואיל ותופס לצורך תפילה עצמה דומה להחזקת ארבעת המינים בתפילה בימי הסוכות, שזו מצווה ולא מוטרד מזה בתפילתו.\r\nכתב המשנה ברורה בדעה ראשונה שדווקא רשימה זו,\r\nוכתב שולחן ערוך הרב\r\nשמצווה מן המובחר שלא לאחוז כלום אלא יהיו ידיו כפותים כעומד לפני המלך.\r\nולכן בבית הכנסת או בכל מקום תפילה שיש סידורים יש להעדיף סידור,\r\nאך כיוון שאדם מחזיק פלאפון זמן משמעותי ביום לא חוששים שמא יפול וגם למראית עין אין לחשוש בדבר שהוא נפוץ.\r\nומכניסת הודעות או שיחות ניתן להשים את הפלאפון במצב טיסה.\r\nלסיכום:\r\nמותר להשתמש באפליקציה של תפילות לצורך התפילות, כאשר לא מתפללים בבית הכנסת ואין סידור בנמצא לאחר שהפלאפון נמצא במצב טיסה.\r\nבשולי הדברים ראוי לעורר להשתדל שלא להיכנס עם פלאפון לבית הכנסת, שאינו מוסיף כבוד למקום, ואם יש צורך לכבותו לחלוטין.\r\n(מקורות - ברכות כג,ב. סוכה מא,ב. רש\"י ותוספות שם. רמב\"ם הלכות תפילה ה, ה. שולחן ערוך צא א+ב. שועה\"ר שם.) \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-23T20:43:39Z",
        "upvotes": 995
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:37:00.787Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להתפלל-מאפליקציה-של-טלפון-נייד.140286.html"
    },
    {
      "id": "140289",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140289",
      "title": "שאלה",
      "question": "שלום הרב,\r\nיש לי אחים שלצערי לא מקיימים חלק מהמצוות (בית דתי)\r\nבאמת זה כואב לי ועצוב לי. וגם קשה לי שאני לא עושה עם זה כלום.. \r\nאני כל הזמן מתלבטת אם זה המקום שלי להתערב?\r\nנגיד להגיד לאח שלי שיברך לפני האוכל או שיחכה ולא יאכל חלבי כשהוא עוד בשרי, שיש מצב (לא בטוח) שהוא יקשיב לי אבל זה יהיה ממש מציק ואולי ח\"ו יגרום לו לשנוא עוד יותר את המצווה...\r\nכל הזמן יש לי מצפון על זה\r\nמצד אחד זה לא נעים להתערב להם ככה, זה החיים שלהם והם בחרו שלא לשמור על המצוות האלה אז זה עניין שלהם. וגם אני אחותם אז מה קשור שאני כביכול באה לחנך אותם...\r\nמצד שני אם אני רואה אותם עושים עבירה זה קשה לי להתעלם וגם יש מצוה \"הוכח תוכיח את עמיתך\" אז אולי אני צריכה להוכיח אותם? למרות שרוב הסיכויים שהתוכחה לא תתקבל\r\n\r\nיצא לי קצת מבולבל מקווה שמובן...\r\nועכשיו אני בכלל מרגישה מתנשאת שאני שואלת את השאלה הזאת?? איך אפשר להתייחס לעניין שלא מתוך מקום מתנשא ש\"אני יותר טובה\"? כי אני באמת לא חושבת שזה נכון אבל כשאני כותבת על זה אז ככה זה מרגיש.\r\n\r\nתודה רבה מראש!!",
      "answer": "שלום\r\nניכר מתוך שאלתך עד כמה חשוב לך קיום תורה ומצוות.\r\nהאכפתיות ורצון שגם הקרובים אליך ידקדקו בהלכה מעוררים התפעלות עצומה.\r\nהדרך הנכונה היא לא על ידי הערות אלא על ידי הארות.\r\nבכל פעם שהם כן(!) מקיימים מצוה שבחי אותם, תאמרי להם כמה הם חביבים לפני הקב\"ה וכדו' וכן על זה הדרך.\r\nכאשר תראי להם את היופי שקיים בקיום תורה ומצוות ואת המדריגה הרוחנית שהם מגיעים אליה - הם ישאפו ליותר בעז\"ה.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-12T22:36:24Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:37:37.105Z",
      "filename": "2025-12-שאלה.140289.html"
    },
    {
      "id": "140291",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140291",
      "title": "נופל מן הגג ובא אחר והרגו",
      "question": "שלום רב אדם נופל מן הגג ובא אחר והרגו האם חייב מיתה או דהוא כהורג טריפה כיון שעומד ליהרג או דדומה לדין מנא תבירא תבר במזיק?",
      "answer": "שלום\r\nאם אדם זרק חץ על חברו ולפני שפגע בו קדם אחר והרגו - השני חייב. שלא נעשה בו מעשה ואינו נחשב גוסס בידי אדם, שגוסס הוא שינוי בגופו, וכאן לא נשתנה גופו כלל והוא חי גמור. והוא כמו שאמר המלך שמחר יהרוג את ראובן, שבוודאי ראובן חי לכל דבר וההורגו חייב.\r\nאך אם נפל מראש הגג ולפני שנפגע קדם אחר והרגו תלוי בסוגיא (ב\"ק י\"ז ב') האם אזלינן בתר מעיקרא או בתר בסוף. על הצד שאזלינן בתר בסוף, נפל מראש הגג דומה למי שעף חץ לעברו ועדיין לא פגע בו. שעדיין לא נעשה מאומה בגופו ואינו גוסס כלל.\r\nהצד שסובר בתר מעיקרא אזלינן מחדש שיש חילוק בין נפל מהגג לבין עף חץ לעברו, שבנפל מהגג נחשב שאינו מקרה חיצוני לו כמו חץ שהולך כלפיו, אלא כיוון שהוא בעצמו נופל, נחשבת הנפילה כדבר שאירע בעצמיות גופו. וכבר נפעל בגופו מעשה ההפלה מהגג. ולעניין נזיקין כבר נחשב הכלי שבור, ולעניין רציחה כבר נחשב שנפעל בו המכה שיקבל מהקרקע בהגיעו אליה והוא כמי שקיבל מכה שיש בה כדי להמית ודינו כגוסס בידי אדם וכמי שהכוהו התשעה הראשונים מכה שיש בה כדי להמית.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-07T21:44:45Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:38:01.259Z",
      "filename": "2025-12-נופל-מן-הגג-ובא-אחר-והרגו.140291.html"
    },
    {
      "id": "140295",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140295",
      "title": "כעבור כמה זמן אוכל לברך בורא נפשות",
      "question": "שלום, אם אכלתי מאכל שברכתו האחרונה היא בורא נפשות, כמה זמן אחרי שאכלתי אוכל לברך?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nניתן לברך עד שיעור עיכול. מי שאכל כל צרכו ודאי שעד שבעים ושתים דקות לא עבר שיעור עיכול. אם האדם לא אכל הרבה, אזי לכתחילה יש לו לברך מיד כדי שלא להיכנס לספק שמא עבר שיעור עיכול. אולם בדיעבד כשהתעכב ניתן לברך עד שבעים ושתים דקות גם לאחר אכילה מועטת (עי' שולחן ערוך קפד, ה, ומ\"ב שם).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהרחבתי בזה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/138440\">https://www.yeshiva.org.il/ask/138440</a>\r\nוכאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/133911\">https://www.yeshiva.org.il/ask/133911</a>\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-02T12:14:33Z",
        "upvotes": 453
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:38:28.508Z",
      "filename": "2025-12-כעבור-כמה-זמן-אוכל-לברך-בורא-נפשות.140295.html"
    },
    {
      "id": "140299",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140299",
      "title": "אבלות בשעת מלחמה",
      "question": "האם בשעת מלחמה, יש לנהוג אבלות ולשבת שבעה רק חצי שעה?",
      "answer": "גם בשעת מלחמה יושבים שבעה כרגיל \r\nהמקום ינחם את האבלים \r\nבניצחון על האויב ינוחמו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-10-30T20:13:10Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:39:09.931Z",
      "filename": "2025-12-אבלות-בשעת-מלחמה.140299.html"
    },
    {
      "id": "140300",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140300",
      "title": "המשך לשאלה",
      "question": "מצטערת הרב, אבל גם את זה כבר עשיתי. \r\nולא עם אחת.\r\nאני חושבת שיש משהו מעל הכל, איזשהו גזר דין שקשה לשנות. ",
      "answer": "שלום.\r\nגם גזר דין, ניתן לשנות!\r\nבעז\"ה, אצרף גם אני את תפילתי למציאת בן זוגך, בקרוב!\r\nגם ללא ידיעת שמך, הקב\"ה יקבץ את התפילות, וירכזן סביבך, לברכה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-29T16:44:30Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-29T16:39:22.040Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה.140300.html"
    },
    {
      "id": "140301",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140301",
      "title": "זמן המולד",
      "question": "תודה רבה על התייחסותכם לשאלה.\r\nהפנתם אותי לקישור בעניין זמן המולד, אבל בקישור כתוב סה\"כ כמה מילים, שהמולד נקבע לפי דעתו של הרה\"ג זלמן מלמד, אין הסבר איך מולד של ר\"ח חשון תשפ\"ד נקבע לשעה: 19:12.\r\nאין הסבר מהיכן נמדדו השלושים ושלוש דקות, אשמח להבין את העניין.\r\nבתודה ובברכה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nתוכל לקרוא הסברים נוספים על זמני חישוב המולד באתר ישיבה בקישור הבא:\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/calendar/moladot/\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-02-04T11:11:25Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:21:06.161Z",
      "filename": "2025-12-זמן-המולד.140301.html"
    },
    {
      "id": "140303",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140303",
      "title": "מה הנוסח?",
      "question": "מה הנוסח שאומרים בסיום הרמב\"ם?\r\nאומרים את כל הקטעים שאומרים בסיום מסכת רגילה?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאין נוסח מיוחד לסיום הרמב\"ם. אך וודאי שאפשר לומר את הנוסח הרגיל של סיום מסכת ובמקום לומר את שם המסכת אומרים את שם הספר ברמב\"ם.\r\nברכה והצלחה וכל טוב.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-03-25T15:52:59Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:21:23.492Z",
      "filename": "2025-12-מה-הנוסח.140303.html"
    },
    {
      "id": "140304",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140304",
      "title": "קביעת סעודה - המשך",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nתודה על התשובה על השאלה הקודמת.\r\nראיתי שאפשר גם לקבוע סעודה על פירות, אם כן אז איך?, והאם אפשר לקבוע על עוד דברים אחרים חוץ מפרות ומזונות?",
      "answer": "אי אפשר לקבוע סעודה על פירות, לעניין נטילת ידיים וברכת המזון,\r\nרק על לחם או מאפים.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-29T21:40:03Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:21:35.731Z",
      "filename": "2025-12-קביעת-סעודה-המשך.140304.html"
    },
    {
      "id": "140305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140305",
      "title": "סגולה נגד חלומות רעים",
      "question": "היי כבוד הרב רציתי לשאול האם יש סגולות נגד חלומות רעים המהווים מטרד עבורי ובטח כשיש בהם חילול שבת המדכאים אותי יש לציין שאני שומר כבר תקופה ארוכה אך אני לא יודע מה לעשות בעניינם אשמח להתייחסות מכבוד הרב ",
      "answer": "טוב לקרוא קריאת שמע לפני השינה כשהידיים נקיות. כדאי שלא יהיו תמונות לא צנועות בחדר שינה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:19:03Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:21:47.828Z",
      "filename": "2025-12-סגולה-נגד-חלומות-רעים.140305.html"
    },
    {
      "id": "140311",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140311",
      "title": "האם גלות ישמעאל מתקרבת?",
      "question": "שלום וברכה.\r\nידוע לי שאנחנו נמצאים בגלות אדום, וממה שהבנתי אחריה תגיע גלות ישמעאל, שתהיה הגלות הקשה מכולן והאחרונה.\r\n\r\nהאם היא מתקרבת? האם אנחנו כבר נמצאים בה? \r\nאני מפחד שהיא עתידה לבוא וכולנו נסבול...",
      "answer": "שלום.\r\nהגלות הסתיימה!\r\nהיום אנו בשלבים הסופיים של הגאולה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-29T16:45:30Z",
        "upvotes": 144
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:22:46.478Z",
      "filename": "2025-12-האם-גלות-ישמעאל-מתקרבת.140311.html"
    },
    {
      "id": "140316",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140316",
      "title": "נסיעה בשבת לחייל שמוצב בכוננות בבית חולים",
      "question": "שלום לכבוד הרב \r\nעם פרוץ המלחמה בשמחת תורה גוייסתי למילואים בצו 8 והוצבתי בבית חולים ביחידת כוננות לסייע בקליטת פצועים (אינני רופא או אח- רק ככח סיוע במצב של כמות פצועים גדולה). יש לי משמרות גם בשבתות ואין סידור ללינה בשבת האם מותר לי לינסוע ברכבי למשמרת בשבת? בד\"כ אני במשמרת של שבת אחהצ כלומר שאני חוזר אחרי צאת השבת אבל במקרה שאני מסיים את המשמרת עדיין בשבת העם יותר לי לחזור? \r\nתודה וכל טוב",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nלגבי הנסיעה בהלוך - כפי שנאמר בתשובה הקודמת, כל מי שנחוץ לצורך הטיפול בחולים ובפצועים, מותר לו לנסוע בשבת למשמרת. גם אם לא מדובר ברופא או אח, כל עוד הסיוע שלו נחוץ בשביל הטיפול בחולים, הדבר מותר. יש עדיפות לנסוע על ידי נהג גוי, אבל כאשר זה לא מתאפשר מותר לך לנסוע בעצמך.\r\n\r\nלגבי החזרה – כפי שנאמר בתשובה הקודמת, לדעת רוב הפוסקים אין היתר לחזור בשבת בנסיעה על ידי יהודי, אלא על ידי נהג גוי.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-11-14T23:04:48Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:23:40.140Z",
      "filename": "2025-12-נסיעה-בשבת-לחייל-שמוצב-בכוננות-בבית-חולים.140316.html"
    },
    {
      "id": "140317",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140317",
      "title": "שני שמות לבן",
      "question": "שלום, אני בהריון עם בן ואשמח לשאול לגביי שם לתינוק. אני ובעלי מאוד רוצים את השם לביא, חלמתי על השם מספר פעמים לפני שנקלטתי וגם שוב לפני שגילינו שזה בן.\r\n\r\nואני מעוניינת בשם שני ובעלי נגד.\r\nהאם כדאי שם שני או לא?\r\nואם כן יש לי התלבטות לגבי 2 שמות\r\nלביא יצחק (על שם אבא שלו) או לביא יוסף (על שם סבא שלי)\r\n\r\nאשמח לעזרה",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת. \r\nשמחים לשמוע דברים משמחים בימים טרופים אלו, בע\"ה תזכו להריון בריא ולידה קלה.\r\nא. בחרתם שם המורה על גבורה, השם לביא פירושו, גור אריה, ומוזכר בפסוק (בראשית מט ט) כמשל לעם ישראל בין האומות: \"כרע שכב כארי וכלביא מי יקימנו\", כלומר, לתוקף של עם ישראל בין האומות, שאף אומה לא יכולה עלינו.\r\nב. ביחס לשני שמות, נחלקו הפוסקים אם יש עניין לקרוא לנולד בשני שמות, יש אומרים שאין שום עניין כזה, ואף לא מצינו במקרא או בש\"ס מי שנקרא בשני שמות, ויש חולקים וסוברים שיש בכך מעלה וסגולה לבריאות ואריכות ימים. למעשה כל אחד יעשה בזה כמנהג אבותיו, ובהתייעצות עם רב. \r\nג. כיון שבעלך מעדיף שלא להוסיף שם, למען השלום בית, נכון יותר לקרוא לו בשם אחד בלבד, בפרט שראינו שיש אומרים שכך נכון לעשות לכתחילה.\r\n\r\nבמידה והחלטתם שאתם כן מעוניינים בשני שמות, נראה שיש עדיפות לקרוא בשם אביו של בעלך על פני שמו של סבך.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nא. אף שמדובר על שם \"חדש\", ויש שנהגו להמנע מכך, מכל מקום יש לשם זה משמעות טובה, ואם יש הסכמה ברורה על שם זה בין שני ההורים, אין למונעם מכך. עם זאת לעיתים בעת הלידה \"נזרקת\" על ההורים \"נבואה\" המתאימה יותר, ולכן יש להתייעץ שוב עם רב, כדי לוודא שאכן השם מתאים ואין בו חלילה משמעות שלילית.\r\n\r\nב. לגבי הדעה הראשונה, כן דעת הנוב\"י (תנינא או\"ח סי' קי\"ג), והחת\"ס (אהע\"ז סי' ח'). מאידך ראה בשדי חמד (מע' חתן וכלה סי' ז'), שיש עניין בשני שמות, וכתב בס' טהרת המים מע' ב' י\"ב, ששני שמות מסוגלים לקיום ולאריכות ימים, וכן כתב בספר עיקרי הד\"ט (סי' כ\"ו-ז') בשם הגר\"א. ובספר זכר דוד (מאמר א' פרק ס\"ו) כתב שב' שמות מורים על ריבוי כוחות נפשיים ומועיל לחיים ארוכים יותר מהנקרא בשם אחד (הובא בס' ויקרא שמו בישראל עמ' פ', וציינו שם לכתר שם טוב ח\"ב עמ' ק' י\"ז, וזה הטעם שמוספים לחולה שם נוסף שיקבל תוספת חיות ויתרפא).\r\n\r\nובשו\"ת תשובות והנהגות (ח\"א סי' תר\"ח) כתב בשם מרן החזו\"א, שאם יודעים מראש שלא יקראו לנולד בהמשך חייו בשני שמות, יש לקורא בשם אחד, כיון שאין לשם הנסתר שלא משתמשים בו, שום משמעות, ואף נכנסים בכך לבעיות הלכתית כגון בכתיבת גט וכדו', עיין שם. ולמעשה יש לנהוג בזה כמנהג אבותיו ולהתייעץ עם רב הבקי בענייני שמות. \r\n\r\nחשוב להוסיף כאן את דברי מרן הבא\"ח (בספרו בן יהוידע תענית כה.), שיש לקרוא את השם בשלימות מחמת כוח השפע הטמון באותיות, ואם יקצר או יחסיר אות אחת משמו, מחסיר לו מהשפע שמגיע לאדם מאותה האות, עיי\"ש. ולכן המקובלים נזהרים בזה מאד, ובשם הגרב\"צ אבא שאול זצוק\"ל, שלכן היה מורה לתלמידיו לקרוא בשם אחד (הגרב\"צ מוצפי בס' מבשרת ציון עמ' שכ\"ו), לכן יש להשתדל לקרוא לפחות פעם אחת ביום בשני השמות, וכן שיברכו אותו בב' השמות בעליה לתורה וכדו'. \r\n\r\nג. כך נראה בפשטות, בפרט אם כך נהוג במשפחת הבעל, לקרוא על שם האב, ויש בזה כיבוד הורים.\r\n\r\n\r\nברכת השם עליכם, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-10-29T23:00:19Z",
        "upvotes": 3280
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:23:52.499Z",
      "filename": "2025-12-שני-שמות-לבן.140317.html"
    },
    {
      "id": "140318",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140318",
      "title": "כיצד יתכן שאנשים נפטרו בתקופת בית המקדש",
      "question": "ידועה האמרה שהחטא ממית. אם כן כיצד בתקופת בית המקדש שבו הוקרב התמיד וכיפר על עוונות ישראל. וכן הקרבנות שהקריבו היחידים על חטאותיהם ויצא שהחטאים של ישראל כופרו ולמרות זאת ידוע שאנשים המשיכו להיפטר מן העולם כיצד יתכן הדבר?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nעל שאלתך אענה שלוש תשובות:\r\n\r\nא. ההנחה שאין מוות ללא חטא לא מדויקת. השאלה האם יש מיתה בלא חטא או שכל מיתה קשורה בחטא שנויה במחלוקת בגמרא (שבת נה), ומסקנת הסוגיה ש\"יש מיתה בלא חטא\".\r\n\r\nב. גם לפי הדעה ש\"אין מיתה בלא חטא\", אין לצפות שכאשר המקדש קיים והקרבנות קרבים לא יהיה מוות כלל, משתי סיבות: האחת, שהקרבנות מכפרים רק כאשר יש וידוי ותשובה, כמבואר בנביאים במקומות רבים, כגון בישעיהו פרק א. וראה בחיד\"א בספר 'כסא רחמים' (על אבות דר' נתן, מהדו' ירושלים תשס\"ג עמ' רכו) שהביא מקורות לכך שהבית חרב למרות הקרבנות כי לא הייתה עמהם תשובה.\r\n\r\nג. השנייה, שגם כאשר האדם עשה תשובה שלמה והקרבן מכפר עליו אין לצפות שלא ימות כלל. המוות טבוע בטבע הבריאה, מראשיתה או בעקבות חטא אדם הראשון (ראה בראשית ב,יז ובאבן עזרא וברמב\"ן). אדם שמאריך ימים ונפטר בשיבה טובה - זהו חלק מסדר העולם. הדעה הסוברת ש\"אין מיתה בלא חטא\" פירושה שכל מי שמת - היה בו שמץ כלשהו, ואם לא היה בו שום חטא לא היה מת, אפילו לא בגיל מאה ועשרים, והיה ניצל מטבע הבריאה הרגיל. ולדעה זו, גם חטא שהייתה עליו תשובה וכפרה עדיין משפיע וגורם את המוות כפי סדר העולם, כי אמנם התכפר לו, אבל החטא שהיה לו מכליל אותו בסדר העולם הרגיל. רק אדם מושלם לגמרי ונקי מכל שמץ חטא ניצול מן המוות וחורג מדרך העולם.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-29T20:19:49Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:24:04.868Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-יתכן-שאנשים-נפטרו-בתקופת-בית-המקדש.140318.html"
    },
    {
      "id": "140324",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140324",
      "title": "נוסח התפילה לבעלי תשובה",
      "question": "שלום וברכה!\r\nאצלי בבית לא נהגו להתפלל כלל, אך עם הזמן והתבגרות התחברתי לנוסח ״עדות המזרח״ למרות היותי אשכנזי משני הצדדים.\r\nהאם אני צריך לחזור לנוסח המקורי?.\r\n \r\nבברכה.\r\nיהונתן איש שלום",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nמאוד התרגשתי לשמוע שאתה זוכה להתחיל להתפלל. זה ממש עצום!\r\nהתפילה היא אוצר נפלא מאוד של קשר עם אבינו שבשמים, לזכות לדבר איתו יתברך.\r\nכבר אמר אחד מגדולי ישראל, שהתפילה היא גרעין הזמן ופריו, שהוא העיקר, ממש כמו עיקר הצמח שהוא הפרי, כך גם התפילה היא עיקר החיים שלנו.\r\nלגבי הנוסח, חשוב שתתפלל בנוסח שאתה מכיר ומתחבר, והואיל ואבא שלך לא התפלל, אתה יכול להתפלל באיזה נוסח שתרצה.\r\nבנוסף, לכל בקשה ושאלה, אני כאן, אשמח לעזור בתהליך הנפלא שלך.\r\nעלה והצלח.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-11-03T09:48:27Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:24:56.452Z",
      "filename": "2025-12-נוסח-התפילה-לבעלי-תשובה.140324.html"
    },
    {
      "id": "140326",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140326",
      "title": "מים שהורתחו באש על ידי גוי",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם מותר לי להשתמש במים שהורתחו על ידי גוי בשבת? \r\nההרתחה נעשת באמצעות גזייה\r\nבנוסף, במידה והגוי הכין קפה בגזייה ונשאר האם מותר לי לשתות מהקפה? ",
      "answer": "אסור לשתות קפה שהכין נוכרי בשבת, או שהרתיח מים עבורו ונשאר.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-30T20:08:35Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:25:13.614Z",
      "filename": "2025-12-מים-שהורתחו-באש-על-ידי-גוי.140326.html"
    },
    {
      "id": "140339",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140339",
      "title": "תינוק צאצא של מחבל כתוצאה מאונס שבויה",
      "question": "ידוע שבנות ישראל בשבי החמאס עוברות אונס עי השטן המוסלמי.\r\nמן הסתם רובן ככולן יכנסו להריון וישאו ברחמן מפלצות עם דם נאצי.\r\nהאם מותר להן להפיל את העובר? ואם ילדו את התינוק? מה הוא? מוסלמי ,יהודי? מה עושים איתו?",
      "answer": "שלום \r\nמתפללים שדברים כאלה לא יהיו ושכולם יחזרו בשלום ובלי שום פגע. \r\nילד שנולד לאשה יהודיה הוא יהודי למרות שאביו גוי. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-10-31T14:11:43Z",
        "upvotes": 7833
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:26:40.661Z",
      "filename": "2025-12-תינוק-צאצא-של-מחבל-כתוצאה-מאונס-שבויה.140339.html"
    },
    {
      "id": "140341",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140341",
      "title": "האם מותר לשלוח סרטון של בנות (צנועות) עם ברכה לחיילים?",
      "question": "האם מותר לשלוח סרטון תמונות של בנות שמאחלות בהצלחה וכו' לחיילים או שמא יש בזה איסור?",
      "answer": "שלום.\r\nאין בכך כל בעיה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-10-31T05:09:40Z",
        "upvotes": 151
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:27:05.398Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לשלוח-סרטון-של-בנות-צנועות-עם-ברכה-לחיילים.140341.html"
    },
    {
      "id": "140346",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140346",
      "title": "ריבוי נשים אצל חלק מהאבות",
      "question": "בעקבות יום פטירת רחל עלו לי כמה שאלות. חשבתי איך זה יכול להיות שחוץ מיצחק, לשאר האבות היו כמה נשים? כאשה נשואה אני לא מסוגלת לחשוב מציאות כזו להתחלק בבעלי עם עוד אישה. הייתי מצפה מאברהם אבינו ויעקב שהם ממש צדיקים, להיות הכי מוסריים ולשאת רק אישה אחת. ובלי פילגשים. איך זה מסתדר עם טוהר המידות שלהם? זה לא מתיישב לי. גם לא מבינה איך יכול להיות שרחל היתה בת 15 והתחתנה עם יעקב כשהיה בן 80. אבל זו שאלה שפחות מטרידה. אשמח לתשובה מספקת",
      "answer": "לשואלת שלום,\r\n\r\nא. אכן נשיאת שתי נשים איננה דבר שלכתחילה. וכבר בלשון התורה רמוז דבר זה, שנישואים עם שתי נשים איננו דבר רצוי – \"כִּי תִהְיֶיןָ לְאִישׁ שְׁתֵּי נָשִׁים הָאַחַת אֲהוּבָה וְהָאַחַת שְׂנוּאָה\" (דברים כא, טו), וכבר העיר על כך הרצי\"ה בשיחותיו (דברים עמ' 361). וכשנתבונן על גדולי האומה, כמו אברהם אבינו שנשא את שרה והגר, יעקב שנשא את רחל ולאה ואלקנה שנא את חנה ופנינה, ניווכח שבכל המקרים הנזכרים בולט הדבר שהנישואים עם אישה שניה היו מתוך אילוץ ולא לכתחילה. \r\nרק אצל מלכי ישראל מוצאים אנו ריבוי נשים כדבר שלכתחילה, וזאת כנראה כדי להבטיח את המשך שושלת המלוכה ומשום כבוד המלכות.\r\nעל כך יש להוסיף, כי מצוות פריה ורביה היא המצוה הראשונה בתורה, והיא מן החשובות שבמצוות, כלשונו של ספר החינוך (עשה א):\r\n\"משרשי מצוה זו, כדי שיהיה העולם מיושב, שהשם ברוך הוא חפץ בישובו, כדכתיב: 'לא לתהו בראה לשבת יצרה' (ישעיהו מה, יח), והיא מצוה גדולה, שבסִבתה מתקיימות כל המצוות בעולם, כי לבני אדם ניתנו, ולא למלאכי השרת... והמבטלה ביטל עשה, ועונשו גדול מאד, שמראה בעצמו שאינו רוצה להשלים חפץ השם ליישב עולמו\".\r\nבנוסף, ההלכה (שולחן ערוך אבן העזר סימן קנד, י) קובעת, שאדם שנשא אישה, אם לא נולדו לו ילדים מאישה זו במשך עשר שנים, עליו לגרש אותה, כדי שיוכל לשאת אישה אחרת ולקיים עמה את המצוה (ראה רמ\"א שם, שבזמן הזה אין נוהגים לכוף כלל). ובמצוות ייבום התורה התירה אשת אח כדי שתהיה המשכיות.\r\nהבנת החשיבות שהתורה מייחסת להמשכיות הזרע בישראל, מאפשרת לנו להבין מדוע בדורות ראשונים, במקרים שבהם לא זכו לראות פרי בטן, בחרו לשאת אישה שניה, על אף שאין זה דבר רצוי.\r\n\r\nב. לפי סדר עולם רבה (פרק ב), יעקב היה בן שמונים וארבע כשנשא את רחל ואת לאה, שהיו אז בנות עשרים ושתיים. והעיר בזה הגאון הרב שלמה וולבה בספר \"אגרות וכתבים\" (ח\"א איגרת לד), שמהנהגת ה' עם אבותינו הקדושים בענין מציאת זיווגם, אנו לומדים שבענין הזיווג ה' יתברך מזמין לכל אדם באשר הוא זיווגו אשר הוכן לו וגוזר מתי תימצא לו בת זוגו - אברהם אבינו היה בן עשרים ושבע כאשר לקח את שרה אמנו, יצחק אבינו היה בן ארבעים בלקחו את רבקה אמנו, ויעקב אבינו, כאמור, היה בן שמונים וארבע בלוקחו את רחל ולאה אמותינו, ללמדנו לדורות שזיווגו של אדם איננו מקרה והכל מדויק ומדוקדק בהשגחה מופלאה.\r\n\r\nעל כך יש להוסיף מה שכתב הנצי\"ב בפירושו \"העמק דבר\" (בראשית כה, כ), שיעקב המתין כל אותן שנים \"כי לא נמצא לפניו הראויה לו\".\r\n\r\nבברכה נאמנה\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2023-10-31T10:02:18Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:27:51.782Z",
      "filename": "2025-12-ריבוי-נשים-אצל-חלק-מהאבות.140346.html"
    },
    {
      "id": "140348",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140348",
      "title": "פרשת בר המצווה וההפטרה",
      "question": "שלום לכבוד הרב בנימין במברגר\r\n\r\nבני נולד בתאריך 25/02/2011 תאריך עברי כ\"א באדר א.\r\n1. מתי הוא צריך לעלות לתורה?\r\n2. מתי תהיה שבת המצווה שלו?\r\n3. מהי פרשת השבוע שתצא לו?\r\n4. מהי ההפטרה של הפרשה?\r\n5. מה מקובל שילמד בקריאת הפרשה? האם הוא צריך לקרוא את כל הפרשה? או חלקים ממנה? \r\n6. האם מקובל שהוא יקרא בתורה בזמן שאני (אביו) יעלה לתורה?\r\n\r\nבתודה ובברכה צבי שטיימן ",
      "answer": "מזל טוב ושתזכו מתוך הימים האלו להרבה שמחה ואושר ושיזכה לגדול בתורה ובמצוות ולראות בטוב.\r\nיום ההולדת שלו יהיה בכ\"א באדר א', שזה ביום שישי. \r\nהוא יעלה לתורה בשבת הסמוכה ליום ההולדת, שהיא שבת הבר מצוה, פרשת כי תשא.\r\nההפטרה היא מספר מלכים א פרק יח. נמצא בחומשים בסוף פרשת השבוע.\r\nלא חייבים לקרוא בתורה בכלל אלא מספיק לעלות לתורה. נוהגים שבר המצוה עולה לעליית מפטיר וקורא גם את ההפטרה. אם הוא יכול ללמוד את הקריאה של המפטיר, עוד יותר טוב. ואת שאר הפרשה ילמד לקרוא לפי היכולת שלו. מי שמסוגל ללמוד לקרוא בצורה טובה את כל הפרשה, יבורך.\r\nאין שום בעיה שהוא יקרא כשאתה עולה לתורה. כן צריך להקפיד שעליית האבא לא תהיה סמוכה לעליית בר המצוה או כל אחד אחר מבניו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-11-01T12:23:41Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:28:15.995Z",
      "filename": "2025-12-פרשת-בר-המצווה-וההפטרה.140348.html"
    },
    {
      "id": "140349",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140349",
      "title": "קריאת ספר חול בשבת בשירותים",
      "question": "האם מותר לקרוא ספר חול בשבת בשירותים",
      "answer": "נחלקו האם מותר לקרוא דברי חול בשבת, הרמב\"ם והרשב\"א,\r\nלמעשה כתב המשנה ברורה שנהגו להקל,\r\nובוודאי בשירותים ניתן להקל.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-31T21:24:30Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:28:28.098Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-ספר-חול-בשבת-בשירותים.140349.html"
    },
    {
      "id": "140351",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140351",
      "title": "גנרטור",
      "question": "חלק אמרו שצריך להשתמש בגנרטור בשבת למקרר במקום רק לכבות את האור כי יש עוד בעיות הלכתיות,\r\nהאם עלי לקנות אחד?",
      "answer": "ברוב מוחלט של המקררים של היום אכן יש עוד בעיות חוץ מהאור. לכן, קונים מקרר שיש בו התקן לשבת ומסדרים את זה לפני שבת.\r\nגם גנרטור לא יעזור. אפשר לשים שעון שבת שיכבה את המקרר ורק בזמן שהוא מכובה לפתוח. זה קצת מסרבל את השימוש במקרר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-10-31T19:18:43Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:28:52.258Z",
      "filename": "2025-12-גנרטור.140351.html"
    },
    {
      "id": "140352",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140352",
      "title": "שבע ברכות לחתן בלי כלה",
      "question": "לרב שלום,\r\nחתן שחזר ליחדה האם אפשר לקיים שבע ברכות ללא הכלה?",
      "answer": "מזל טוב, לא מברכים.\r\n\r\nהרחבת תשובה:\r\nהריטב\"א כתב בכתובות ח,א ששני בני הזוג צריכים להיות נוכחים. וכן פסק יבי\"א ו,ט. יש פוסקים בראשונים והאחרונים שמספיק אחד מהם - הר\"ן, היש\"ש למעשה נוהגים כדעת הריטב\"א.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-10-27T15:28:10Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:29:04.348Z",
      "filename": "2025-12-שבע-ברכות-לחתן-בלי-כלה.140352.html"
    },
    {
      "id": "140353",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140353",
      "title": "הגדרות לאיכות הפעולה והכוונה בהלכות שבת",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב!\r\n\r\nאני עוסק כעת בכללי איסורי מלאכות שבת, ותוך כדי הלימוד התקשתי להבדיל בין כמה מושגים ולהגדיר אותם בצורה מדוייקת וברורה.\r\nהמושגים הם: שוגג, מזיד, רצון (עי ב\"ק כו ע\"א), דבר שאינו מתכווין, מלאכה שא\"צ לגופה ומתעסק.\r\nאשמח מאוד אם הרב ישיב לי על השאלה כפי שיתאפשר לרב..\r\nתודה רבה רבה!",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאכתוב את ההגדרות הבסיסיות, אם כי יש כמה פרטים השנויים במחלוקת בעניין זה.\r\n\r\n1. מזיד - מי שעשה מלאכה בכוונה, ובידיעה שהיום שבת ושמלאכה זו אסורה בשבת ומעשה זה מנוגד לרצון ה' יתברך. דינו שהוא חייב כרת, ואם היו עדים והתראה - חייב סקילה. \r\n\r\n2. שוגג - מי שעשה מלאכה בכוונה לעשותה, אבל לא התכוון לעבור על רצון ה' אלא שכח שהיום שבת או לא ידע את ההלכה שהמלאכה הזו אסורה בשבת. הוא חייב קרבן חטאת.\r\n\r\n3. רצון - בפשטות כשמדובר על מעשה עבירה זהו מושג מקביל לגמרי למזיד. בכמה מקומות נאמרו שני זוגות של הפכים: שוגג לעומת מזיד, ואונס לעומת רצון. כאמור, שוגג הוא מי שעושה דבר בכוונה אבל מתוך חוסר ידע בהלכה, ואילו אונס הוא כשהדבר נעשה בלא כוונה כלל. בהנגדה לשוגג משתמשים ב\"מזיד\", ואילו בהנגדה לאונס משתמשים ב\"רצון\". כך פירש רש\"י בפסחים טז ע\"ב ד\"ה בין ביחיד: \"מזיד ורצון - אחד הוא, אבל גבי שוגג שייך מזיד, וגבי אונס שייך רצון, ושוגג ואונס - תרי מילי נינהו...\". וכן ברש\"י בע\"ז נד ע\"א ד\"ה מזיד ומנחות כה ע\"ב ד\"ה שוגג, ושם ביאר שזהו אכן כפל לשון, והרצון הוזכר רק אגב האונס. ועיין תוס' ביבמות נג ע\"ב ד\"ה הבא, שחתרו לחפש הבדל בין מזיד לרצון.\r\n\r\n4. דבר שאינו מתכוון - אדם מתכוון לעשות פעולה א', שהיא עניינו העיקרי, והיא לא מלאכה, אך יש לפעולה זו תוצאה צדדית ב', שהיא מלאכה אבל אליה הוא לא מתכוון. הדוגמה המפורסמת היא גרירת ספסל שבאופן אגבי יוצרת חריץ בקרקע. בזה ההלכה (לדעת רבי שמעון, שהלכה כמותו) שאם התוצאה הצדדית בטוחה (פסיק רישא) הדבר אסור, ואם התוצאה הצדדית אינה בטוחה הדבר מותר. זהו דין כללי בכל דיני התורה ולא רק בשבת.\r\n\r\n5. מלאכה שאינה צריכה לגופה - אדם מתכוון לעשות פעולה א', שהיא מלאכה האסורה בשבת. מלאכה זו יכולה להעשות עבור כמה מטרות שונות, ואחת מהן מוגדרת כ\"גוף המלאכה\" ועיקרה, ואילו שאר המטרות אינן \"גוף המלאכה\". הדוגמה המפורסמת היא כיבוי נר, שאם היא למטרת עשיית פחם - זהו גוף המלאכה, ואם היא למטרת חיסכון בשמן - זו לא גוף המלאכה. או הוצאה מרשות לרשות: אם המטרה היא להעביר את החפץ אל היעד - זהו גוף המלאכה, ואם המטרה היא סילוקו של החפץ מכאן - זו מלאכה שאינה צריכה לגופה. בזה לדעת רבי שמעון פטור אבל אסור, וכך פסקו רוב הראשונים, ולדעת רבי יהודה חייב, וכך פסק הרמב\"ם. לדעה הפוטרת זהו דין מיוחד בהלכות שבת ולא בכל התורה.\r\n\r\nחשוב לחדד את ההבדל בין דבר שאינו מתכוון למלאכה שאצ\"ג: בדבר שאינו מתכוון המלאכה היא תוצאה צדדית שהאדם כלל לא מתכוון אליה (אע\"פ שהוא מודע לאפשרות שהיא תתרחש), ואילו במשאצל\"ג האדם מתכוון ורוצה בדיוק את המלאכה שנעשתה, אבל הסיבה שגורמת לו לעשות את המלאכה היא מטרה שאיננה נחשבת \"גוף המלאכה\".\r\n\r\nבשאלה איך קובעים איזו מטרה נחשבת גוף המלאכה ואיזו לא יש מחלוקת בראשונים. דעת תוס' בכמה מקומות שהדבר נקבע ע\"פ השאלה לאיזו מטרה עשו את המלאכה הזו במשכן.\r\n\r\n6. מתעסק - כאשר האדם התכוון לעשות פעולה מסוימת שאיננה מלאכה, ולבסוף יצא שאירעה מלאכה. הדבר אפשרי בשתי צורות: טעות בדעתו, כגון שראה מלפפון על הקרקע, חשב שהוא תלוש ורצה להגביה אותו, ולבסוף התברר שהוא היה מחובר לקרקע והאדם קטף אותו. בניגוד לשוגג, כאן לא מדובר על טעות בהלכה, אלא על טעות בתפיסת המציאות (לעניין זה שכחת יום השבת נחשבת כטעות בהלכה ולא כטעות בתפיסת המציאות). \r\n\r\nצורה שנייה של מתעסק היא כשלא הייתה טעות בדעתו אלא תקלה במעשה ידיו, שלא ביצעו את מה שחשב. הדוגמה לכך היא מי שהתכוון לזרוק חפץ בתוך ד' אמות ברשות הרבים ובטעות החפץ עף רחוק יותר. לא הייתה טעות במוח, אלא הידיים לא ביצעו היטב את הוראת המוח.\r\n\r\nבשני המקרים הללו האדם פטור מקרבן חטאת, כי זה פחות משוגג.\r\n\r\nבפשטות אין מה לדון האם מותר או אסור להיות מתעסק. אי אפשר \"לתכנן מתעסק\". עצם ההגדרה היא תולדה של טעות בתפיסת המציאות או כישלון בביצוע מדויק של מה שהאדם חשב לעשות.\r\n\r\nבשורות טובות וכל טוב \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-10-31T02:25:58Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:29:16.557Z",
      "filename": "2025-12-הגדרות-לאיכות-הפעולה-והכוונה-בהלכות-שבת.140353.html"
    },
    {
      "id": "140354",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140354",
      "title": "למה ילדים של בית רבן שלא חטאו מתים בייסורים?",
      "question": "שלום הרב. שמי שמעון בחור דתי ומאמיו באמונה שלמה שכל מה שהשם עושה זה לטובתנו! אם כי יצא לי השבת האחרונה להיתקל בקרוב משפחה (חרדי לשעבר) ששאל אותי את השאלה הזאת ולא ידעתי מה לענות לו חוץ מזה שאין שאלות על השם ואין לזה הסבר, אבל אני מאמין שכן יש איזשהוא כיוון מבחינת האמונה ואשמח לתשובה שאוכל להעביר לו",
      "answer": "שלום.\r\nבמדרש שיר השירים, על הפסוק, אם לא תדעי לך היפה בנשים, צאי לך בעקבי הצאן  ורעי את גדיותייך על משכנות הרועים.\r\nאם יש צדיקים בדור, הם נתפסים על הדור.\r\nאם אין צדיקים,  תינוקות נתפסים על הדור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-02-22T00:14:01Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:29:28.737Z",
      "filename": "2025-12-למה-ילדים-של-בית-רבן-שלא-חטאו-מתים-בייסורים.140354.html"
    },
    {
      "id": "140355",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140355",
      "title": "חזרה על מילים בתפילת שמונה עשרה",
      "question": "שלום רב,\r\nאם חזר על אותו קטע פעמיים האם זה הפסק? האם ממשיכים מאותו קטע או שצריך לחזור לתחילת התפילה?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לחזור על קטע פעמיים משום הפסק. אולם אם אדם כופל תיבה מפני שלא כיון בה כראוי או שמסופק אם אמר תיבה זו - הוא יכול לחזור ולומר אותה, אבל אין להתרגל לעשות כך (הליכות שלמה תפילה פרק ט, סעיף ט). \r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nהארכתי בזה יותר כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/136481\">https://www.yeshiva.org.il/ask/136481</a>\r\nכל טוב! \r\n.    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-02T11:24:59Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:29:40.832Z",
      "filename": "2025-12-חזרה-על-מילים-בתפילת-שמונה-עשרה.140355.html"
    },
    {
      "id": "140364",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140364",
      "title": "האם מותר לענוד שרשרת עם תליון של סכין שף?",
      "question": "האם מותר לענוד שרשרת עם תליון של סכין שף? ",
      "answer": "שלום רב.\r\nמחילה על העיכוב במתן תשובה.\r\nמחד אין בכך איסור, אולם מאידך סכין היא כלי משחית ומסמלת דין ואף לשון המילה סכין דומה למילה סכנה, לכן כדאי להמנע מלעונדה. באופן כללי- מומלץ להימנע מלענוד סמלים שמשמשים את הגויים ואינם סמלים יהודיים מובהקים (כגון מגן דוד וכדו׳).\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-11-16T23:16:17Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:30:47.525Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לענוד-שרשרת-עם-תליון-של-סכין-שף.140364.html"
    },
    {
      "id": "140365",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140365",
      "title": "תספורת ע\"י אחותי",
      "question": "האם מותר לי לבקש מאחותי (בת 12) לספר אותי?",
      "answer": "שלום\r\nהיא יכולה לספר אותך.\r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-10-31T19:00:30Z",
        "upvotes": 133
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:30:59.650Z",
      "filename": "2025-12-תספורת-ע-י-אחותי.140365.html"
    },
    {
      "id": "140367",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140367",
      "title": "כוונה בהנחת תפילין",
      "question": "אם בירך אך לא כיוון לקיים מצוות הנחת תפילין האם זה נחשב כוונה ויצא ידי חובה? ",
      "answer": "להלכה מצוות צריכות כוונה (שולחן ערוך אורח חיים ס, ד). מי שלא כיוון צריך לחזור ולקיים את המצווה (משנה ברורה ס\"ק ח).\r\nהכוונה המינימלית שצריך היא לקיים את המצווה. לצורך כוונה זו, הברכה מראה שהתכוונת לקיים את המצווה ולכן יצאת ידי חובה (עיין חיי אדם כלל סח, ט).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-12-17T15:48:25Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:31:23.887Z",
      "filename": "2025-12-כוונה-בהנחת-תפילין.140367.html"
    },
    {
      "id": "140376",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140376",
      "title": "המשך לשאלה",
      "question": "קודם כל תודה על המענה המפורט מאוד\r\n\r\nבעלי קצת נגד עניין 2 השמות מאחת הסיבות שפירטת, שאם לא נקרא לילד שעתיד לבוא בשמו המלא לפחות מספר פעמים ביום כל יום אז זה גורע ממנו. ומפחד שזה יעשה רע מאשר טוב.\r\nהוא השאיר את הבחירה בידיי\r\nאמר שאם ארצה נקרא ב2 שמות למרות שלדעתו המוסיף גורע.\r\n\r\nבנוסף כשהצעתי את שם אביו (יצחק) כשם שני הוא פחות התחבר ודווקא הציע את שם סבי (יוסף) שכרגע ביומיו האחרונים ורצה שנעשה לו כמחווה כאשר העובר יוולד (סבי כבר לא יהיה כאן איתנו בין החיים לצערי כאשר יוולד הילד שלנו. הרופאים אמרו שזה ימיו האחרונים)\r\n\r\nאני האמתי שאוהבת את השילוב של כל אחד מהשמות האלו כשם שני. ויותר מחפשת אולי משמעות טובה לאחד מהם כדי להחליט. \r\nאחד מייצג את אביו של בעלי שהוא אדם טוב בעיניי והשני מייצג את סבי שהוא איש אשכולות , שתמיד דאג לי.\r\nולכן אהבתי את שניהם.\r\n\r\nולכן אם נחליט ללכת על שם שני אשמח לדעת מה מהם נחשב חזק יותר ומבורך יותר\r\nאם בכלל. \r\n\r\nשוב תודה על המענה",
      "answer": "בשמחה.\r\nלענ\"ד כעת ע\"פ נתוני השאלה, השילוב של השם עם יוסף יותר מתאים.\r\n\r\nמזל טוב ורוב נחת,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-11-02T09:21:25Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:32:37.479Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה.140376.html"
    },
    {
      "id": "140381",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140381",
      "title": "פרסום דעת תורה קריטריונים להחלפת שבויים במחבלים",
      "question": "בעת הזאת הציבור עסוק בשאלת מחיר שחרור החטופים, ומאוד חסר לי שלא נשמעת כמעט דעת תורה בענין.\r\nמצאתי שבטבת תשע ביוזמת מכון משפטי ארץ פורסמו \"קריטריונים להחלפת שבויים במחבלים - עמדת רבני הציונות הדתית\".\r\n\r\nואני מאוד מתפלא שזקני הדור לא חוזרים ומפרסמים מסמך דומה.\r\n1 האם הם חושבים שאין ערך לפרסום דעתם? או שהפרסום רק יזיק?\r\n2 איך עוצרים את הסחף התקשורתי שגורם לחשיבה לטווח קצר ופרטי?",
      "answer": "שלום.\r\nא. שאלת השבויים, לא פונים לשאול רבנים. אם היה רצון אצל מקבלי ההחלטות והיו שואלים, היו הרבנים מייעצים.\r\nב. אדרבא, אם בידך מאמר, פרסם אותו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-11-06T00:45:43Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:33:38.062Z",
      "filename": "2025-12-פרסום-דעת-תורה-קריטריונים-להחלפת-שבויים-במחבלים.140381.html"
    },
    {
      "id": "140383",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140383",
      "title": "מדוע התורה צריכה לצין שהקב\"ה קיים את הבטחתו",
      "question": "בבראשית כא א כתוב \"ו-ה פקד את שרה כאשר אמר ויעש ה' לשרה כאשר דיבר\". מדוע מוזכר פסוק זה, האם יש ספק בכך שהקב\"ה מקים את הבטחתו? וביחוד שהבטיח הן לשרה והן לאברהם את הבן?",
      "answer": "שלום\r\nהאברבנאל שואל את שאלתך\r\n\"השאלה הא׳: בהכפל וה׳ פקד את שרה כאשר אמר ויעש ה׳ לשרה כאשר דבר ורש״י פירש פקד את שרה על ההריון ויעש ה׳ לשרה על הליד׳ ואינו נכון כי אחר שיעד׳ בידוע שתלד. והרמב״ן כתב שפקד ענינו זכר ושהוא לשון נהוג בעקרות כמ״ש ויזכור אלהים את רחל. ולחנה ויזכרה ה׳. וגם זה אינו נכון כי שרה לא הית׳ נשכחת לשיצטרך לומר בה שזכרה כי הנה המלאך יעד׳ שתלד והגביל בה המועד שתלד בה ולא היה אם כן בה שכחה\".\r\nומסביר את הפסוק בדרך הבאה:\r\n\"וה׳ פקד את שרה וגו'...בעבור שאמר למעלה כי עצור עצר ה׳ בעד כל רחם לבית אבימלך על דבר שרה אשת אברהם. סמך אליו וה׳ פקד את שרה ר״ל לאויביה עצר ה׳ ולה שהיתה עקרה פקד אותה לשתלד. ואז״ל שהמתפלל בעד חברו נענה ראשונה לעצמו וכן היה אברהם בעבור שהתפלל על אבימלך פקד ה׳ את שרה אשתו. ולשון פקידה הוא באמת ביקור והשגחה כמו פקוד פקדתי אתכם ואת העשוי לכם במצרים. כי מפני שהיו חושבים שהוא ית׳ לא היה משגיח בהם אמר להם כן... וה׳ פקד את שרה שהשגיח בענינה ומה שיעד לה ולפי שיש פקידה לטובה ופקידה לרעה כמו שאמר וביום פקדי ופקדתי הוצרך לפרש כאן שפקידת שרה היתה כשעשה ה׳ לה כאשר דבר כשנתן לה הבן אשר יעדה בו ולזה לא זכר שפקד את אברהם לפי שהקבול וההריון הוא באשה...\"\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-07T22:00:13Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:34:02.301Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-התורה-צריכה-לצין-שהקב-ה-קיים-את-הבטחתו.140383.html"
    },
    {
      "id": "140385",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140385",
      "title": "בירור יהדות",
      "question": "שאלה אני בן 22 בן לאמא יהודיה מברית המועצות ואבא נוצרי לא עשו לי ברית מילה האם אני נחשב ליהודי על פי ההלכה יכול ללמוד תורה להפלל להניח תפילין?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nמי שמאימו שלו יהודיה הוא יהודי וחייב בכל המצוות. וצריך לדאוג לברית מילה.\r\nבעזרת ה' הצלחה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-10-31T06:14:37Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:34:26.521Z",
      "filename": "2025-12-בירור-יהדות.140385.html"
    },
    {
      "id": "140386",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140386",
      "title": "דמותו של הקב\"ה",
      "question": "שלום, ידוע שאסור לדמיין כיצד הקב\"ה נראה שהרי אין לו צורה וגוף, ובכל זאת זה קשה שלא לדמיין חורה כלשהי כשמתפללים או סתם כך.\r\nהאם יש לרב עצה איך לא לחשוב על צורתו של הקב\"ה?\r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "אפשר לחשוב על אותיות השם הקדוש שהן מלאות אור שמקרין על כל הסביבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-02-19T17:07:16Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:34:38.648Z",
      "filename": "2025-12-דמותו-של-הקב-ה.140386.html"
    },
    {
      "id": "140399",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140399",
      "title": "האם הגמרא דנה במקרים לא מצויים?",
      "question": "האם הגמרא עוסקת רק במקרים מצויים, או גם בשאלות תיאורטיות? נראה לי שהרבה פעמים הגמרא מפלפלת במשהו שלעולם לא יקרה. \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהגמרא עוסקת גם בשאלות לא מצויות. גם מקרה לא שכיח קורה באחוז מסוים בתוך חברה וחשוב לדעת מה עושים כאשר קורה מקרה כזה. \r\nמעבר לכך, גם שאלות שנראים מאד רחוקים מהמציאות הם חלק מתורת ה'. מצינו בגמרא דיון על יצור שפניו אדם וגופו תייש (נידה כג:), ובירור הלכתי על גוזל שרגלו אחת בתוך חמישים אמה מהשובך, ורגל אחת מחוץ לחמישים אמה מהשובך, אם הוא שייך למוצאו וכו (בבא בתרא כג:).\r\nהתורה אינה רק הוראות שימוש מה לעשות מחר. לימוד תורה לשמה היא דבקות בקדוש ברוך. אנחנו אוהבים את ה', ושמחים בתורתו, ורוצים לדעת מה התורה אומרת במקרה כזה ובמקרה אחר אף שאינו שכיח שיקרה.\r\nדבר נוסף, הרבה פעמים כאשר הגמרא או הפוסקים לדורותיהם דנים במקרה לא שכיח, הרי שהשאלה היא עקרונית ובאה ללמד איזה גדר חדש, והבנה יסודית בדין. מתוך בירור ההלכה בשאלות רחוקות כאלו וגדרי ההלכה ניתן גם ללמוד הלכות מאד מעשיות בענינים שביום יום. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבבבא בתרא (כג:) הסתפק רבי ירמיה מה דינו של שובך שרגלו אחת בתוך חמישים אמה ורגלו אחת בחוץ. מסופר שם בגמרא שבעקבות שאלה זאת הוציאו את רבי ירמיה מבית המדרש. רש\"י שם פירש שהוציאוהו כי הטריח עליהם. בתוספות שם (ד\"ה 'ועל דא אפקוהו') כתבו שאין לפרש שהוציאוהו משום ששאל שאלה לא שכיחה שהרי המשנה עצמה עוסקת במקרים כאלו. ע\"ש שהתוספות הסבירו הסבר אחר מדוע הוציאו מבית המדרש.\r\nכתב רבינו בחיי בספר חובת הלבבות (בהקדמה) שהדרך הנכונה היא כפי שעשו חכמינו הקדמונים שהיו לומדים את יסודות ההלכה, ולא היו מפלפלים במקרים לא שכיחים. זאת משום שרצו להשקיע מזמנם היקר לעסוק בחובת הלבבות של אהבת ה' יראת ה' וכו. עיין גם דברים דומים קצת בהקדמה למסילת ישרים, ובהדגשה במסילת ישרים – סדר הויכוח. \r\nה'חתם סופר' (פר' בחקותי עה\"פ אם בחקותי תלכו ד\"ה א\"י) חלק על דברי חובת הלבבות, וכתב שמוכח מהש\"ס לא כדבריו, שהרי רוב הדיונים בש\"ס אינם שכיחים. \r\nוז\"ל: \"...לאפוקי ממה שכתב חובת הלבבות ז\"ל והזהיר מהיות כל עסקנו בידיעת הדינים הנכרים ושאלות הזרות, כגון דיני גטין וכדומה, אלא יהי' כל עסקנו בעיוניות, ולכשיבוא שאלה כזו לידינו נעיין בה. והנה במחילת כבוד החסיד ההוא, לא זה הדרך סלולה אשר חפץ ה', ואשר כבשוהו רבותינו ז\"ל, וקבעו בש\"ס: 'איבעיא להו, רגלו אחת בתוך נ' אמה ורגלו אחת חוץ לנ' אמה מהו (ב\"ב כג, ב) ו'גופו תיש ופניו אדם' מהו, וכי האי גוונא רוב שקלא וטריא שבש\"ס\". \r\nועיין עין איה ברכות (ג, לט) דברים דומים. עיין גם ים של שלמה (בבא קמא לט).\r\nבאורות התורה (ט, יג) מובא פשרה בין דברי חובת הלבבות לדברי החתם סופר. מבואר שם שלימוד פנימיות התורה וחובת הלבבות עוזרת גם לפסוק בחלק הנגלה של התורה, מתוך חיבור עמוק ליסודות התורה. אולם יש לחלק בין 'המעיינים הרוחניים', כלומר שמסוגלים להעמיק בפנימיות התורה ומתאימים לכך, לבין אנשים שאינם כאלה. וכן יש לחלק בין תלמידי חכמים בתחילת הדרך שצריכים יותר לעסוק בפלפולי הלכות לבין תלמידי חכמים זקנים שכבר מילאו כריסם בש\"ס ופוסקים ע\"ש.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-05T20:55:43Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:36:33.514Z",
      "filename": "2025-12-האם-הגמרא-דנה-במקרים-לא-מצויים.140399.html"
    },
    {
      "id": "140400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140400",
      "title": "האם יש ענין לחגוג חזרה של שבוי?",
      "question": "האם יש ענין הלכתי או הקשר דתי לחגיגות בשובו של שבוי? האם לכאורה, השמחה היא לא אישית של השבוי ושל משפחתו והאם עם ישראל צריך להצטרף לחגיגה מעבר לשמחה הפרטית בלב כל אחד? האם העובדה ששורש השבי הוא ברצף של טעויות ושגיאות (שאינם בהכרח קשורים לשבוי) והמצב לכאורה חזר רק לקדמותו? ועוד שאנשים אחרים שלמו בחיהם על השבת השבוי לא מעיבה על כך? ויתרה, האם החגיגה צריכה להיות על השבת כל שבוי ללא תלות במצבו הנפשי והגופני או רק בהשבת כלל או רוב השבויים במהרה לביתם?",
      "answer": "שלום.\r\nמי שמרגיש הודיה לקב\"ה, יכול לחגוג ולהודות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-01-18T16:51:14Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:36:45.634Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-ענין-לחגוג-חזרה-של-שבוי.140400.html"
    },
    {
      "id": "140415",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140415",
      "title": "וממנה יוושע. כיצד מהמלחמה ומהצרה יוצאת הישועה",
      "question": "שלום הרב\r\nמצב המלחמה 'חרבות ברזל' מלחיץ אותי. אני מנסה להתחזק באמונה אך זה קשה. \r\nשמעתי בשם הגאון מוילנא ש'ממנה יוושע'. הצרה עצמה הופכת את הכל לטובה . איך זה יכול להיות שהצרה והמלחמה ייהפכו לטובה הרי מלחמה זה דבר נורא?\r\nאשמח אם הרב יוכל להסביר לי את הדברים . זה בטח יחזק אותי ואת האמונה שלי\r\nתודה רבה \r\nבתפילה לישועות ונחמות ולגאולה שלמה ברחמים לכל ישראל בעז''ה",
      "answer": "שלום לשואל היקר\r\n\r\nכלל חשוב באמונה שאלת. אנסה בסע''ד לבאר זאת בדוגמאות ומתוך דברי רבותינו ז''ל.\r\n\r\nהרב הלל משקלוב תלמיד הגר''א כתב בספר 'קול התור':\r\n\r\n \"יש לדעת מראש כי בעקבות משיח מכל צרה יוצאת ישועה, והישועה באה מתוך צרה, על פי הפסוק 'עת צרה היא ליעקב וממנה יושע'. עקבות משיחא באות בהפרעות ומכשולים מצד שרו של עשו וגם על ידי ארמילוס שר הערב רב, אבל בסופו נופל ביד שרו של יוסף. ולכן חלילה לנו לסגת אחור במשהו אם יהיה ח\"ו איזה קושי, איזה מכשלה, בדרך עבודתנו, ולהיות בטוחים כי דוקא ממנה יושע, ומן המצר נגיע למרחביה\".\r\n\r\nנלע''ד שהלימוד הוא מהמילה המיותרת 'וממנה'. היה לכתוב 'עת צרה היא ליעקב ויוושע'. למה לכתוב 'וממנה'. ברור שיוושע מהצרה אלא ממה? על הצרה הפס' מדבר???\r\nאלא שלא רק ינצל מהצרה אלא גוף הצרה יסייע לעצם הבעיה.\r\nשני חידושים בדבר לכאורה – גוף הצרה יהווה ישועה. הישועה תהיה באותו עניין של הצרה.\r\n\r\n\r\nלכאורה מקור הדברים הוא מהמדרש :\r\n\r\nשמות רבה (וילנא) פרשה נ סימן ג (פרשת ויקהל)\r\nויעש בצלאל, הה\"ד (ירמיה ל) כי אעלה ארוכה לך, אין מדותיו של הקדוש ברוך הוא כמדת בשר ודם מדת ב\"ו =בשר ודם= שהוא מכה באיזמל ומרפא ברטייה אבל הקדוש ברוך הוא במה שהוא מכה הוא מרפא שנאמר (שמות טו) ויבאו מרתה ולא יכלו לשתות מים ממרה למה כי מרים הם, א\"ר לוי הדור היה מר במעשיו, (שם /שמות ט\"ו/) ויצעק אל ה' ויורהו ה' עץ, ומה היה יש אומרים זית וי\"א ערבה ויש אומרים הרדופני היה וי\"א עיקרי תאנים ועיקרי רמונים היה ונטלו והשליכו למים מיד וימתקו המים, הוי (ירמיה ל) וממכותיך ארפאך...\r\n\r\nכלומר - הצרה היתה מרירות המים. ה' ע''י מרירות [של העץ] גרם להמתקה. הצרה עצמה [מרירות] נהפכה לישועה באותו עניין [המתיקה את המים]. \r\n'וממכותך ארפאך' – מתוך המכה תצמח הרפואה. \r\n\r\n\r\nרעיון זה נלמד אצל אבי האומה בעת שנתנסה ללכת ממולדתו אל הלא נודע:\r\n\r\nבפרשת לך לך . בראשית פרק יב פסוק א - ב \r\n(א) וַיֹּ&#1444;אמֶר יְקֹוָק&#1433; אֶל־אַבְרָ&#1428;ם לֶךְ־לְךָ&#1435; מֵאַרְצְךָ&#1445; וּמִמּֽוֹלַדְתְּךָ&#1430; וּמִבֵּ&#1443;ית אָבִ&#1425;יךָ אֶל־הָאָ&#1430;רֶץ אֲשֶׁ&#1445;ר אַרְאֶֽךָּ:\r\n(ב) וְאֶֽעֶשְׂךָ&#1433; לְג&#1443;וֹי גָּד&#1428;וֹל וַאֲבָ&#1443;רֶכְךָ&#1428; וַאֲגַדְּלָ&#1430;ה שְׁמֶ&#1425;ךָ וֶהְיֵ&#1430;ה בְּרָכָֽה:\r\n\r\nרש\"י שם\r\n(א) לך לך - להנאתך ולטובתך, ושם אעשך לגוי גדול, וכאן אי אתה זוכה לבנים. ועוד שאודיע טבעך בעולם:\r\n(ב) ואעשך לגוי גדול - לפי שהדרך גורמת לשלשה דברים ממעטת פריה ורביה, וממעטת את הממון, וממעטת את השם, לכך הוזקק לשלש ברכות הללו שהבטיחו על הבנים, ועל הממון, ועל השם. (וזהו ואגדלה שמך, הריני מוסיף אות על שמך, שעד עכשיו שמך אברם מכאן ואילך אברהם, ואברהם עולה רמ\"ח כנגד איבריו של אדם):\r\nואברכך - בממון:\r\n\r\nכלומר – אברהם [שמעשה אבות סימן לבנים] התנסה בנסיונות. \r\nאחת מהם זה ללכת אל הלא נודע. \r\nטלטולי דרך מסכנים ג' דברים . ממעטת פריה ורביה  - א''א להביא ילדים לעולם בעת שעסוקים בטלטול הדרכים. \r\nממעטת ממון [נלקחים נכסים ע''י שודדים. לא קונה לפי מבצעים ולא שומר דברים שמחירם צפוי לעלות. בדרך דברים יותר נהרסים]\r\nוממעטת שם [חשמלאי מוסמך כאן אינו מוכר במקום זר]. \r\n\r\nאך 'וממנה יוושע'\r\nלא רק שאברהם לא נפגע בשלש הנקו' הללו אלא דווקא הטלטול גרם להצלחתו בג' תחומים אלו. \r\nכנגד מיעוט פריה ורביה – 'ואעשך לגוי גדול'. יוולד ממנו עם רב. \r\nכנגד מיעוט ממון – 'ואברכך'. אומר רש''י – בממון. אברהם אח''כ היה עשיר. \r\nכנגד מיעוט השם – 'ואגדלך שמך'. אומר רש''י שאודיע טבעך בעולם. אדרבה, יכירו אותך מעתה יותר טוב. \r\n\r\nכלומר – ההבטחה לאברהם איננה רק שיסתדר אלא שגם יצא מחוזק יותר ודווקא בג' נקודות אלו. \r\n\r\nלכן 'לך לך' להנאתך. אתה תרוויח מהנסיון הזה. כפי שראינו הרווח יהיה באותו עניין שכביכול היית נפסד ממנו.\r\n\r\n\r\nנביא לכך בעז''ה מספר דוגמאות מההיסטוריה היהודית:\r\n\r\n\r\nדוגמא א - גזרת פרעה להשליך כל תינוק שנולד היום כדי להשמיד את המושיע של ישראל\r\n\r\nננסה להיכנס לראשו של יהודי בתקופה ההיא המשועבד לעבדות קשה הוא אבותיו ואבות אבותיו. \r\nיום אחד הוא שומע ממקורות נאמנים שהיום יוולד המושיע של ישראל. קרן אור ותקווה מתחילים לנבוט בלבו העייף. \r\nפתאום, אחר מספר רגעים, הוא שומע כרוז ממלך פרעה 'ויצו פרעה לכל עמו כל הבן הילוד היאורה תשליכוהו' \r\nפרעה ציווה להטביע אף את תינוקי עמו כדי לא לתת שום סיכוי להמצאות של מושיע ישראל [במיוחד לאור דברי אצטגניניו שיש למושיע חזות מצרית]\r\nיהודי ריאלי היה נופל לייאוש. עד שסוף סוף נולד היום המושיע, פרעה לא נותן לו שום הזדמנות. הורג את כל התינוקות אף המצריים. \r\n\r\nאך המאמין יודע שה' חקק את 'וממנה ייוושע' . הכיצד?\r\nגזירה זו גרמה שמשה הונח בתיבה [כי לא יכלה יותר להצפינו] והתגלגל לבת פרעה שגידלה אותו בארמון המלכות. שם משה ראה גינוני מלכות. למד ממלך של מעצמת העל דאז כיצד מנהיגים אומה. \r\nא''כ יוצא שהגזירה להשמיד את המנהיג ע''י זריקת התינוקות ליאור, לא רק שלא השמידתו אלא היא עצמה שכללה אותו לעשותו מנהיג ומושיע טוב יותר!!!\r\n\r\n\r\nדוגמא ב - מטרת פרעה בשעבוד עם ישראל להמעיט את מספר ישראל \r\n\r\nדברים רבה (ליברמן) פרשת דברים\r\nכך חשבתן למעטן, חייכם וכאשר יענו אותו. מה אמרתם פן ירבה, חייכם, כן ירבה וכן יפרוץ\r\n\r\nכלומר – גזרת השעבוד היתה כדי למעט את מספר בני ישראל 'פן ירבה' אך ה' בחסדיו גרם שגוף השעבוד דווקא ריבה אותם.\r\n\r\n\r\nדוגמא ג – סירוב פרעה לשלח את ישראל מהווה כפירה גדולה בפהרסיה\r\n\r\nהסירוב לשלח הוא צרה של כפירה ['מי ה' אשר אשמע בקולו'] וריחוק רוחני של עמ''י [הגיעו ל- מט שערי טומאה]. בכלל זה חיזוק לכפירה בעולם [שלטון למלך שטוען 'לי יאורי ואני עשיתיני'. עשה עצמו אלוה].\r\nאך ממנה יוושע. הצרה הזו גרמה לבית ספר לאמונה בצורה הכי גבוהה שיש. \r\nכיוון שהתעקש להמשיך לשעבד, קיבל עוד מכה ועוד מכה דבר שפרסם את דבר האמונה בה' בעולם . \r\nגם כשהמשיך לסרב עם שליחת עם ישראל ורדף אחריהם בים , זה עצמו גרם למצרים לטבוע וממילא להגדיל את כבוד ה' בעולם [ראתה שפחה על הים מה שלא ראה יחזקאל בן בוזי]\r\n(ע''פ דברי דוד הוד באתר חברותא)\r\n\r\n\r\nדוגמא ד – הים מסגיר את ישראל ליד משעבדיהם. מחזיר אותם לעבדות.\r\n\r\nהצרה עצמה הועילה באותו ענין.\r\n\r\nהים לכאורה מהווה צרה להשיבם למשעבדיהם. \r\nה' סיבב שהים עצמו היה הגורם להוציא את השעבוד מלבותיהם של ישראל. הם ראו שם את מצרים 'מת על שפת הים'. המצרים עתה לא רק לקו [כמו שהיה בכל מכות מצרים] אלא מתו לעיני העבדים. זה גרם להוצאת פחד העבדות ולכן היו פנויים דווקא עכשיו ורק מעכשיו להכניס במקום זה את יראת ה'. 'ויאמינו בה' ובמשה עבדו'.\r\n\r\n\r\nדוגמא ה – בלעם רוצה ויש לו יכולת לקלל. \r\n\r\nה' סיבב שבלעם עצמו לא רק שלא קלל אלא הוא עצמו היה המברך של ישראל. \r\nהצרה עצמה היא ישועה ובאותו עניין. עניין של ברכות לעמ''י. \r\n\r\n\r\nדוגמא ו – חנוכה – גזרת שמד על הרוח היהודית\r\n\r\nהצרה היתה ברצון היוונים להשמיד את הרוח. \r\nהיו אמנם אנשים פרטיים שהתייוונו. הם גם לא היו מעט לצערנו. אך במבט של האומה, בוצע 'וממנה יוושע'. \r\nגזירת היוונים לא רק שלא גרמה לרוח היהודית שתושמד מאומתנו ח''ו אלא זכינו מתוכה לתוספת רוח .\r\nקבלנו עוד מצווה רוחנית של הדלקת נרות חנוכה [יחד עם אמירת הלל]\r\nזו אחת המצוות שעד היום גם רחוקים מאוד מקיימים אותה [הרבה הופעות שתכנם רחוק מקרבת ה' פותחות בהדלקת נר חנוכה ובברכה]\r\nאותם רחוקים מקיימים אותה הרבה מעבר לשורת הדין. מקיימים במהדורת המהדרין מן המהדרין שלה [לא נר אחד אלא מוסיף והולך]\r\n\r\nאמירת 'הלל' היא הודאה שהכל מה' ית' ויש לנו חלק באלוקי ישראל [בניגוד לכתבו על קרן השור דברים הפוכים]\r\n\r\n\r\nדוגמא ז – פורים – גזרת המן – להשמיד את היהודים\r\n\r\nמטרת אותו צורר בגזרתו היתה להשמיד להרוג ולאבד. \r\nה' סיבב ל'וממנה יוושע'. גזירת המן לא רק שלא איבדה יהודים . ונהפוך הוא - הרגו בשונאיהם 75000 לבד מתלית המן ובניו וסיבוב שני של ניקוי שונאנו ביום שלמחרת. \r\n\r\n\r\nדוגמא ח – פורים – גזרת המשתה – לחגוג את אי בנית המקדש\r\n\r\n\r\nמגילה דף יא עמוד ב\r\nבימים ההם כשבת המלך, וכתיב בתריה בשנת שלוש למלכו. אמר רבא: מאי כשבת - לאחר שנתיישבה דעתו. אמר: בלשצר חשב וטעה, אנא חשיבנא ולא טעינא. מאי היא? דכתיב כי לפי מלאת לבבל שבעים שנה אפקד אתכם, וכתיב למלאות לחרבות ירושלים שבעים שנה. חשוב ארבעין וחמש דנבוכדנצר, ועשרים ותלת דאויל מרודך, ותרתי דידיה - הא שבעים, אפיק מאני דבי מקדשא ואשתמש בהו.\r\n\r\nרש\"י שם\r\nכשבת המלך - משמע: בתחילת מלכותו, והדר כתיב בשנת שלש.\r\nכשנתיישבה דעתו - שמתחלה היה דואג שיצאו ישראל מתחת ידו, כשיגמרו שבעים שנה לגלות בבל, ועכשיו נתיישבה [דעתו].\r\n... אפיק מאני דבית המקדש - בשנת שלישית למלכותו.\r\n\r\nכלומר – אחשרוש עשה משתה כדי לחגוג את אי שיבת ישראל לארצו וממילא את אי בנית המקדש. [לכן עשה אותו לפני חשבון של 70 שנה לשיטתו ולכן גם השתמש בכלי המקדש]. \r\nאך 'וממנה יושע'. הצרה עצמה – המשתה – לא רק שלא הנציחה לנצח את חרפת החורבן אלא היא גרמה לישועה בעניין שיבת ישראל לארצו ולבנית המקדש. \r\n\r\nהכיצד? \r\n\r\nרד\"ק חגי פרק א פסוק א\r\nבשנת שתים לדריוש המלך, הוא דריוש בן אחשורוש - ואמרו כי בן אסתר היה והוא צוה לבנות הבית אחר שבטלו הבנין צרי יהודה מתחלת מלכות אחשורוש...\r\n\r\nבעקבות המשתה נהרגה ושתי והוחלפה באסתר. בנם של אסתר ואחשוורוש [דריוש השני] הורה על חידוש המקדש. [שבגינו החלו לשוב לארצם]. (ע''פ הרב מאיר גולדמינץ). \r\n\r\n\r\nדוגמא ט – פורים – גזרת הריגת ושתי – לעלות את כח עמלק\r\n\r\nהמן הציע להרוג את ושתי כדי שבתו תנשא לאחשוורוש. הצעה זו מסוכנת כי היא תתן כח עצום בידי עמלק. \r\n\r\nאך הצרה עצמה הפכה לישועה באותו עניין. \r\n\r\nהצרה [הצעת המן] אמנם הרגה את ושתי [עד כאן מצויין. כן יאבדו כל אויבך ה'] אך לא רוממה את עמלק. להפך, ההצעה גרמה שאסתר מונתה במקומה , דבר שרומם את כח היהודים [נתנה את בית המן למרדכי]. \r\n\r\nלכן שותים עד דלא ידע. בכך אנו מבטאים שאנו לא יודעים מי הועיל יותר – גזרת המן או השתדלות מרדכי הצדיק. הכל בידי ה' באופן שגם מהרע צומחת הישועה [ע''פ הרב מאיר גולדמינץ].\r\n\r\n\r\n\r\nדוגמא י – השואה הארורה – להשמיד להרוג ולאבד את כולם ח''ו\r\n\r\nגזרת השואה אמנם השמידה המון יהודי וזה כואב לנו נורא, אך במבט כללי על האומה היהודית אפשר גם כאן לראות את 'וממנה יוושע'. \r\n\r\nלא רק שהצרה לא השמידה גוף האומה היהודית אלא היא חיזקה את גוף האומה ברמה שלא היתה עד עתה.\r\n\r\nהכיצד?\r\n\r\nהעולם הבין ובא לידי ביטוי בהסכמת האו''ם לאפשר לנו להקים מדינה . וגם העם היהודי הבין [בעקבות השואה] שחייבים לנצל את ההזדמנות הזו [ולא לפספס אותה כפי שפוספסה ועידת סן רמו]\r\nהחלטה זו בעצם ביטלה את גזירת 3 השבועות של 'לא יעלו בחומה'.\r\n\r\nסיבת הביטול לפי האבני נזר (יו''ד תנד) היא שברגע שיש הסכמת האומות, אז אין פה יותר 'בחזקה'. \r\nלפי הגר''מ אליהו זצ''ל (מאמר מרדכי ג,ו) הסיבה היא שהגויים לא מילאו את השבועה השלישית שלא לשעבדנו יותר מדי [אלא חלקם הרגו בנו בשואה וכדו' והחלק השני לא מיחה] וממילא בטלות גם השבועות כלפינו שמונעות מאיתנו לעלות בחומה. \r\n\r\nבין כך ובין כך ביטול שלושת השבועות סלל את הדרך להקמת המדינה דבר שחיזק את גוף האומה [א''א יותר להתעלל ביהודים כפי שעשו כל שנות הגלות]. \r\n\r\nא''כ הצרה של השואה שעניינה היה להשמיד את גוף האומה היהודית, לא רק שלא השמיד את הגוף של כלל האומה אלא מתוך צרת השואה נסללה הדרך להקמת המדינה שמעתה מגנה על כל גוף יהודי פרטי וכללי מפני פרעות אנטשמיות [הן ע''י פעילות דפלומטית והן ע''י מבצעים צבאיים כמבצע אנטבה וכדומה]. \r\n\r\n\r\nדוגמא יא – מלחמת העצמאות – צרה משולשת - להשמיד להרוג ולאבד , לבטל את הקמת המדינה היהודית ונפילת העיר העתיקה.\r\n\r\n\r\n[ע''פ חגי בן ארצי 'מגלת התקומה והעצמאות' עמוד 73] שלב הראשון של המלחמה החל מיד אחר החלטת האו''ם בכט בנובמבר למניינם [טז כסליו] שאז פרצה מלחמה עם ערביי ישראל. החלטת האו''ם היתה לאפשר הקמת מדינה ליהודים בערך על חצי משטחי א''י המערבית כאשר ירושלים נשארת בשליטת האו''ם  [שם עמוד 75] . זו תכנית החלוקה של האו''ם אשר הסכימו אליה בלית ברירה ראשי הישוב היהודי.\r\nהערבים דחו הצעה זו ופתחו במלחמה [שם עמוד 78]. \r\nלכאורה צרה איומה של מלחמה כשיד ישראל על התחתונה [פליטי שואה, מדינה בהקמה, יש אמברגו – חרם על ישראל שהשתתפו בו גם אמריקה שלא לספק לישראל שנלחמת על חייה שום נשק – שם עמוד 80] \r\n[שם עמוד 137] שלב א של מלחמת עצמאות היא מטז כסליו [כט בנובמבר למניינם] עם החלטת האו''ם מול ערביי ישראל\r\nשלב ב – היא מאחר הכרזת המדינה למשך כעשרה חודשים מול חמש מדינות ערביות [לבנון, סוריה, עירק, ירדן מצריים].\r\nמלחמה נגד כל סיכוי. היו הרבה הרוגים ופצועים [תיאור בעמוד 137 – 138]\r\n\r\nלכאורה צרה משולשת – \r\nא.\tמלחמה נגד כל סיכוי – גררה הרבה הרוגים וממילא המעיטה את מספר היהודים בארץ לעומת ההמון הערבי כאן שהיה כאן. \r\nב.\tסיכון גדול לסגירת המדינה [חשש סביר שגם מה שהאו''ם הציע לא יקבלו בפועל אם יפסידו במלחמה כפי שהריאליות מראה].\r\nג.\tמפלת העיר העתיקה בידי הערבים.\r\n\r\nאך ממנה יוושע . הכיצד ?\r\n\r\nא. לגבי המאזן היהודי מול הערבי, קרה בדיוק להפך. המלחמה הפילה אימה על הערבים והם עזבו בהמוניהם. כך גם ראשיהם הורו להם לעזוב בינתיים. בזכות הגירה זו , מניין הערבים בגדה המערבית במקום להוות מעל חצי אוכלוסיה. הם היוו כעשרה אחוז מהאוכלסיה בארץ – [שם עמוד 138,פז,פח].\r\n\r\nב. לגבי סגירת המדינה - לא רק שהמלחמה לא ביטלה את קיום המדינה אלא היא גרמה להתרחבותה.\r\nהמלחמה שחררה לנו שטחים נוספים והמדינה הוגדלה ב50 אחוז יותר [שם 138,פה]\r\n\r\nיותר מזה , ביציאת הערבים למלחמה הם הכריזו שמבטלים את תכנית החלוקה. פניהם לתוצאות המלחמה.\r\nבזכות זה יכלו גם ראשי המדינה לבטל את הסכמתם לתכנית החלוקה ולחזור להצהרת בלפור ולועדה של חבר העמים [שהחליטה ע''פ הצהרת בלפור] בשנת 1922 למניינם שכל ארץ ישראל המערבית שייכת לעם היהודי ורק לו.\r\n\r\nג. לגבי מפלת העיר העתיקה. אמנם לא הצלחנו לכבוש את העיר העתיקה והיא היתה בידי ירדן 19 שנים אך זה גופא ההצלחה של ירושלים. בלעדי המלחמה – הסכמנו בלית ברירה לתכנית החלוקה שאומרת שירושלים תהיה בשליטת האו''ם בלבד . המלחמה ,נפילת העיר העתיקה בידי ירדן ושתיקת האו''ם והעולם בעצם נתנה לגיטימציה לגובר לקחת לעצמו. ממילא כשה' זיכה אותנו בששת הימים לכבוש את העיר העתיקה וגבר ישראל, לא יכלו האו''ם לומר מאומה שכן שתקו עד עתה ונתנו את הכח למתגבר. [זכור לי שכתב כך חגי בן ארצי. לא מוצא את המיקום המדוייק].\r\n\r\n\r\nדוגמא יב – ששת הימים – להשמיד להרוג ולאבד את כולם ח''ו ולסגור את המדינה.\r\n\r\nהיתה בדיחה שחורה שהאחרון יכבה את האור בלוד. היתה הרגשה שהמדינה נעלמת. \r\n'וממנה יוושע'. לא רק שלא נעלמה המדינה אלא המלחמה הגדילה אותה פי שלושה [חגי בן ארצי – מגילת ששת הימים עמוד 87]. \r\nשליטה גדולה זו נתנה את הכח להגן יותר מפני ערביי האזור וממלא לחזק את הגוף היהודי [הפך מהרצון להשמיד אותנו]\r\n\r\nכלומר – צרת המלחמה הושיעה הן בגודל המדינה והן בשמירה על הגוף היהודי. \r\n\r\n\r\n\r\nדוגמא יג – מלחמת יוה''כ – להשמיד להרוג ולאבד את כולם ח''ו ולסגור את מדינת היהודים. \r\n\r\n(ע''פ משמיע ישועה עמוד 365)\r\nכבשנו שטחים בששת הימים והם נשארו שוממים. החוק הישראלי לא הוחל על מרחבי הארץ ולא נעשו פעולות ליישבם חוץ מהקמת כפר עציון ע''י ילדי הקיבוץ והקמת ההתיישבות בחברון . \r\nמלחמת יוה''כ דווקא בשל היותה לא משהו [ובכ''ז ה' ברחמיו עזר לנו לנצח], גרמה לאוירת מבוכה ותסכול שהיא גרמה לגופים שונים לפעול מתוך רצון לשנות ולתקן. אחת מהתנועות היתה גוש אמונים שבשונה משאר התנועות, פעלה למשך תקופה ארוכה והיוותה גורם משמעותי מאוד בהוויה הישראלית.\r\nקמה התנועה בטו בשבט תשלד בביתו של הרב חיים דרוקמן. \r\nמטרתה העליונה היתה התיישבות בכל רחבי א''י. \r\nבעקבות פעילות גוש אמונים שראשיה היו מתלמידי מרכז, החל הציבור לגלות עניין בישיבת מרכז. \r\nא''כ לא רק שהמלחמה לא החלישה את אחיזתנו בארץ מול הערבים, אלא גרמה להתחזקות אחיזה זו. \r\nהמלחמה [ודווקא בשל היותה לא משהו] גרמה להתיישבות בהתנחלויות השונות. אותה התיישבות מנעה במשך כל השנים את נסיונות הנסיגות שהיו חלילה מובילות למדינה ערבית. \r\n\r\n [א. אם לא היו תושבים שם, מזמן היו מוסרים את המקום כמו שקרה בגבול לבנון ,עזה ויריחו. \r\nב. המקום הוא בית גידול לת''ח ולאנשי אמנה אוהבי הארץ ומוכנים למסירות נפש עליה. כך התפתחה קבוצה גדולה של אנשים כאלו וממילא הדבר משפיע על מקבלי ההחלטות למעלה ועל עיצוב דעת הקהל]. \r\n\r\n\r\nדוגמא יד – עקירת היהודים מגוש קטיף – פגיעה בשליטתנו בארץ ובציבור נאמני תורה והארץ. \r\n\r\nצרה שפוגעת בשליטתנו בארץ ישראל ובציבור נאמני הארץ. \r\n'וממנה יוושע'. במבט הכללי לאורך הזמן , דווקא צרה זו נתנה רוח אחרת לאנשי האמונה אוהבי א''י להבין ולרצות להנהיג את המדינה. הנהגת המדינה בידי אנשי אמונה היונקים מהתורה הקדושה את אהבת לא''י ואת תפיסת מלחמת באויב היא תחזקת את שליטתנו בא''י. \r\n\r\n\r\nדוגמא טו – חטיפת שלושת הנערים – חוסר ביטחון לגור בארצנו\r\n\r\nהצרה עצמה בשנת התשע''ד גרמה למבצע צבאי בעזה שגילה מנהרות ותכניות זדוניות לתקיפת ישובים יהודיים ולביצוע מגה פיגוע. \r\n\r\nא''כ הגזרה של חטיפת יהודים וערעור ביטחונם האישי, גרם לחיזוק הביטחון ע''י סיכול נסיון פיגוע קשה. \r\n\r\n\r\nדוגמא טז – אותו האיש – להשמיד את הרוח היהודית\r\n\r\n\r\nהצרה עצמה גרמה לישועה באותו עניין \r\n\r\nהכיצד?\r\n\r\nרמב\"ם הלכות מלכים פרק יא ,ד\r\n'אף ישוע הנצרי שדמה שיהיה משיח ונהרג בבית דין, כבר נתנבא בו דניאל שנאמר ובני פריצי עמך ינשאו להעמיד חזון ונכשלו. וכי יש מכשול גדול מזה. שכל הנביאים דברו שהמשיח גואל ישראל ומושיעם ומקבץ נדחיהם ומחזק מצותן. וזה גרם לאבד ישראל בחרב ולפזר שאריתם ולהשפילם ולהחליף התורה ולהטעות רוב העולם לעבוד אלוה מבלעדי ה'. אבל מחשבות בורא עולם אין כח באדם להשיגם כי לא דרכינו דרכיו ולא מחשבותינו מחשבותיו. וכל הדברים האלו של ישוע הנצרי ושל זה הישמעאלי שעמד אחריו אינן אלא לישר דרך למלך המשיח ולתקן את העולם כולו לעבוד את ה' ביחד. שנ' כי אז אהפוך אל עמים שפה ברורה לקרוא כולם בשם ה' ולעבדו שכם אחד. כיצד. כבר נתמלא העולם כולו מדברי המשיח ומדברי התורה ומדברי המצוות ופשטו דברים אלו באיים רחוקים ובעמים רבים ערלי לב והם נושאים ונותנים בדברים אלו ובמצוות התורה אלו אומרים מצוות אלו אמת היו וכבר בטלו בזמן הזה ולא היו נוהגות לדורות ואלו אומרים דברים נסתרות יש בהם ואינן כפשוטן וכבר בא משיח וגלה נסתריהם. וכשיעמוד המלך המשיח באמת ויצליח וירום וינשא מיד הם כולן חוזרין ויודעים ששקר נחלו אבותיהם ושנביאיהם ואבותיהם הטעום'.\r\n\r\nכלומר בעיניים שטחיות, ישו והנצרות הרסו את עמ''י ואת תורת ישראל. לצערנו רבים נהרגו גשמית ורוחנית מהם , אך לטווח הארוך, ה' הופך את גוף הצרה שלא רק שלא ישמידו את הגוף והרוח היהודית, אלא להפך, הם יגרמו 'לישר דרך למלך המשיח'. הם גרמו לכל העולם להתאחד סביב עניינים של משיח ומצוות. אמנם הם אומרים זאת בצורה שקרית, אך את הבסיס לעניין משיח ומצוות הם הנחילו וזה יסייע לרוח יהודית וממלא לחיזוק גם גוף האומה היהודית.  \r\n\r\n\r\nדוגמא יז – כפירה בזמן תנועת ההשכלה – ביטול הגות אמונית תורנית\r\n\r\nצרה זו של כפירה הובילה אכן לעזיבת הדת. אך במבט של אורך זמן, דווקא כפירה זו גרמה לעומק של אמונה. \r\nאנשי אמונה היו צריכים להתמודד עם השאלות שהציבו הכופרים. אותם גדולים חיפשו בספרי רבותינו והנגישו את הרעיונות בצורה מונגשת ועמוקה יותר. את האמונה העמוקה והגדולה הנחילו לעמך ישראל עד שיתקיים 'וממנה יוושע'. מתוך צרת הכפירה ועזיבת האמונה, נוצרה אפשרות ללימוד אמונה עמוקה יותר. \r\n\r\n\r\nהבאת ישועה לעולם נקראת הצמחה\r\n\r\nאומרים בתפילה 'מצמיח קרן ישועה'. מדוע דווקא עניין הצמחה? הזרע נרקב באדמה. ריקבון עניינו כילוי הדבר. נוצר רושם שהדבר נמוג מאתנו אך בעצם מתוך מציאות זו נוצר דבר בריא ושלם .\r\nיתרה מזו. נוצר דבר המכיל זרעים שאפשר בעזרתם להמשיך את החיות של הצמח בזריעות נוספות.\r\nכלומר-מגוף הרע, הריקבון ,לא רק שלא נרקבים ומפסיקים את החיים אלא אדרבה מוסיפים חיים בחיות הצמח הזה ,בחיות צמחים נוספים שיגדלו מהזרעים שלו ומחיות אנשים ובעלי חיים שהתקיימו מכח אכילה זו.\r\n\r\nכך ממש ראינו בתהליך הגאולה.  יש קשיים שנראה עניינם לכלות דברים טובים אך באמת מהצרה עצמה יווצרו דברים שלמים וטובים\r\n\r\n\r\nהעושה תשובה מאהבה, הזדונות נהפכים לו לזכויות\r\n\r\nאותו עיקרון. צרת הריחוק מה' ית' ע''י עבירות בזדון, לפעמים גורמים לאדם לחוש ממש את החיסרון וממילא לשון לה' מאהבה. \r\n\r\nא''כ הריחוק עצמו [הזדונות] גרמו לו להתקרבות. לפיכך הם עצמם נחשבים לו לזכויות. \r\n\r\n\r\nברכת 'ותחזינה עינינו בשובך לציון ברחמים' \r\n\r\nהיה צריך לכתוב 'תשוב לציון ברחמים'. מה העניין של ראיית העניים שלנו?\r\nאם הכוונה להתפלל שהדברים יקרו מהר [עוד בחיינו] אז אפשר להוסיף 'במהרה'?\r\n\r\nאלא כי ראינו שהישועה צומחת מהצרה. כלומר צריך זכות לראות את הצרה עצמה משמשת כישועה. לכן התפילה 'ותחזינה עיננו' היינו שנזכה למבט הזה שעיננו רואות את שובך לציון ברחמים . זה יכול לקרות אך לא לקבל מאיתנו את הפירוש הנכון. \r\n\r\n\r\nהברכות בלשון הווה\r\nבתפילת שמונה עשרה אומרים בלשון הווה 'גואל ישראל' [לא 'יגאל']. 'רופא כל חולי עמו ישראל' [לא 'ירפא']. \r\n'מקבץ נדחי עמו ישראל' [כך אמרו עוד לפני קיבוץ הגלויות של יום העצמאות ולא אמרו בלשון עתיד 'יקבץ']\r\n'בונה ירושלים' 'מצמיח קרן ישועה' [ולא 'יצמיח'] 'המחזיר שכינתו לציון' [ולא 'יחזיר']\r\nלכאורה כרגע יש מקרים של עליות וירידות. הגאולה תתבצע בעתיד אז לשון עתיד הולם לכאורה יותר?\r\nהטעם אולי כי הוא תמיד מקדם את הגאולה והרפואה גם ברגעים שנראים צרות ומשברים. הם יהיו הבסיס לישועה להגיע. ממנה ומתוכה יוושע. \r\n\r\n\r\nסדר מבולבל – 'ה' מלך ה' מלך ה' ימלוך לעולם ועד'\r\nלכאורה מדוע מתחילים מהווה ואח''כ מהעבר?\r\nמיישב 'הארת התפילה' [מובא בסידור 'כוונת הלב'] שכאשר נשכיל בהווה שהכל היה במידת הרחמים [י, ק, ו, ק] ומלכותו היתה ברחמים, נבין שגם בעבר בעצם הכל היה במידה הזו רק שלא שמנו לב. \r\nאמנם היו בעבר מאורעות שפרשנו אותם כצרה [ואכן הם היוו צרה גדולה] אך במבט כללי נוכל לראותם אותם גם כרחמים כי מתוכה נוצרה הישועה. \r\n\r\n\r\nקדיש 'יהא שמה רבא מברך ... לעילא מן כל ... נחמתא דאמירן בעלמא ...'\r\n\r\nמה הכונה שלעתיד לבא תתגלה שכינת ה' מעל כל הנחמות? אני מבין שתתגלה באופן ברור וחזק כך שנודה לו בשירה שלא היתה כמותה ['שירה חדשה שבחו גאולים...'] אך מה הכוונה שתהיה נחמה מעל כל הנחמות ?\r\nאולי הכוונה שכיום הנחמה היא 'המקום ינחם אתכם..' 'מן השמים תנוחמו'. אין כ''כ מה לומר. ה' יעזור. \r\nאך לעתיד לבא יובן כיצד כל המאורעות היו חסד שמתוכם נולדה הישועה. זה מנחם. הצרה לא סתם היתה מכה. הצרה היתה תחילת המקפצה. \r\n\r\nלכן ה' מכונה 'בעל הנחמות' כי הוא המנחם האמתי. \r\n\r\nכך לשונו הזהב של שפת אמת בראשית פרשת ויצא שנה תרנח \r\n\r\n'במדרש נטל הקדוש ברוך הוא שיחתן של אבות ועשאן מפתח לגאולתן של בנים אתה אמרת והי' ה' לי לאלקים חייך כל טובות וברכות ונחמות שאני נותן לבניך בלשון הזה והי' ביום ההוא יצאו מים חיים. והיה ביום ההוא יוסיף שנית ידו כו'. דכתיב תתן אמת ליעקב אמת כולל מראשית עד אחרית אותיות אמ\"ת. ואיתא כי אות ו' נקרא אות אמת והוא מדת יעקב בריח התיכון והקב\"ה אחד האמת שבחר באבות ובנ\"י כל המתנות שנתן להם אינו במקרה רק הם מתחלת העולם ועד סופו. ואות ו' מהפך התיבה מעתיד לעבר ומעבר לעתיד יהי לשון עתיד ויהי לשון עבר. הי' לשון עבר והי' לשון עתיד. לרמוז כי אות ו' שהיא כח התורה מחבר היה הוה ויהיה. ולכן כשיתקיימו ההבטחות אז יתברר למפרע כי הכל הי' לטובה. ולכן נקרא הקדוש ברוך הוא בעל הנחמות כי הנחמות של בני אדם א\"י לתקן כל הצער העבר. אבל הנחמה שיהי' מהקב\"ה יהי' מהופך כל הצער לטובה. והגם כי אין אנו מבינים איך יהי' מתהפך מה שעבר לפי שאנחנו בתוך הטבע והזמן. אבל לעתיד נראה ונבין זה ההיפוך לטובה. ולכן אמר יעקב אע\"ה והי' ה' לי לאלקים פרש\"י שיחול שמו עלי מתחלה ועד סוף. כי זה הי' בחי' יעקב אמת. והאמין כי יחול אלקותו עליו ויהי' למפרע הכל מתוקן וזה מפתח של גאולה מה שזוכין לעורר הארה מעין עוה\"ב כי מאחר שכל ההנהגה יתברר אח\"כ. ממילא יכולין למצוא בחי' אמת בכל מקום ובכל זמן:\r\n\r\n\r\nגדולי התנאים מסובים אצל ר''ע בבני ברק\r\n\r\nכתוב בהגדה שגדולי תנאים [ר' אליעזר ור' יהושע ור' אלעזר בן עזריה ור''מ] היו מסובים בבני ברק אצל ר''ע.\r\nוקשה כיצד ר' אליעזר בן הורקנוס שהוא רבו של ר''ע, בא מהגליל לחוג את פסח עם תלמידו ר''ע. היה מהראוי לעשות הפוך, שהתלמיד ר''ע יבוא לר''א רבו?\r\nשמעתי מהרב קוק של רחובות כי היו אחרי החורבן. קשה מאוד לחוג את הגאולה לאחר חורבן . (זכורני שבימי גירוש גוש קטיף היה קשה לחוג את יום העצמאות למרות שאין כלל מה להשוות). ר''ע שראה שועלים יוצאים מחרבות המקדש וצחק כי ראה את הטוב בתוך הרע גופא, הוא יכל לחוג את פסח בשמחה למרות אוירת החורבן ולכן באו לחוג עמו. \r\nהיכולת לראות מתוך החרבן והצרה את הישועה ולצחוק היתה כ''כ מופנמת אצלו עד שלא הבין מדוע יש תנאים שבוכים כשרואים שועל יוצא מחרבות המקדש...\r\n\r\n\r\nהמשיח נולד בתשעה באב \r\nמשמעות הולדת מוביל הישועה בתוך יום החרבן הגדול היא שהנחמה צומחת מהחורבן . \r\n\r\n\r\nיש צורך במאמץ מלמטה כדי להגיע להפך את הצרה להיות תחילת הישועה\r\n\r\nבדוגמאות הנ''ל ראינו שמתוך הצרה באה הישועה באותו עניין אך בכולם קדם לכך קצת מסירות נפש אפילו מיחידים בלבד .\r\nבגאולת מצרים נדרשו לשחוט את אלוהי מצרים ולשים דמו על המשקוף .\r\nבחנוכה היתה מסירות נפש של החשמונאים . היא הועילה למרות שהם היו מעט אנשים. \r\nבפורים היתה מסירות נפש של אסתר . גם כאן הספיק מסירות נפש של יחיד [ומאמץ אנשי שושן שהתענו בשבילה שלושה ימים]. \r\nאת קריעת ים סוף הקדים מעשה המאמץ של נחשון בן עמינדב. \r\nביום העצמאות היינו עדים למסירות נפש של הלוחמים. \r\nלגילוי המנהרות אחר שלושת הנערים החטופים קדמה אחדות גדולה ותפילה ענקית [חשבו אולי הם בחיים]. \r\n\r\n\r\nהמאמץ הראשוני הוא קשה. אח''כ יש סעתא דשמיא אף במאמץ קטן יותר ואפילו ללא בקשה כפי שרואים אצל אסתר [בתחילה צמה היא ויהודי שושן ובסוף המלך עצמו פנה אליה אם רוצה עוד משהו]\r\n\r\n\r\nהנהגה זו , של ישועה הצומחת מתוך הצרה, נכונה גם אצל הפרט\r\nעיין בשמירת הלשון ח''ב פ''יא עמוד רבי – ריג שמאריך בדוגמאות מיהודה , נעמי ויוסף . \r\n\r\n\r\nסיכום הדברים \r\nיש להסתכל על הקשיים כאתגר שבא להצמיח ובאותו עניין של הקושי. וממנה יוושע. זו ההנהגה הן בחיים הפרטים והן בלאומיים\r\nאמנם יש לעשות צעד ראשוני של מאמץ כלפי שמיא. כמובן להתפלל שיהיה ברחמים ובקלות. \r\n\r\nב''ה במלחמה זו יש הרבה מאמץ מצד העם הנפלא שלנו. מאמץ שהתבטא הן בבין אדם לחברו [פינוקים מהעורף למען הלוחמים. מסירות נפש מצד הלוחמים למען כלל ישראל. אחדות ועוד] והן בבין אדם למקום [התחזקויות סביב ציצית, צניעות, אהבת ישראל, תפילה, תורה אמונה ועוד]. \r\n\r\nמתפללים שה' יקבל זאת ברחמים גדולים ובחסדים עצומים לעמו ישראל ויחזיר את כל השבויים לחיק משפחותיהם בריאים ושלמים, יסייע בזיהוי הנעדרים, ירפא כל חולי ופצועי ישראל בגוף ובנפש, ינחם את המשפחות האבלות, ישיב את כל חיילנו לשלום ,יריב את רבנו ויגאלנו גאולה שלמה (לא רק עוד שלב בגאולה) למען שמו באהבה ,בקלות ובמהירות. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2023-11-01T18:37:12Z",
        "upvotes": 296
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:55:33.741Z",
      "filename": "2025-12-וממנה-יוושע-כיצד-מהמלחמה-ומהצרה-יוצאת-הישועה.140415.html"
    },
    {
      "id": "140419",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140419",
      "title": "מעשר כספים למי שיש לו חובות",
      "question": "היי חבר טוב שלי יש לו חובות מהימורים הוא ואשתו עובדים אבל עדין יש להם חובות האם אני יכולה להפריש להם סכום מעשר כצדקה? ",
      "answer": "מבחינת צדקה כן, רק צריך לוודא שהוא לא ממשיך בזה, אולי לתת להם אפשרות לקנות אוכל בסופר ולא מזומן,\r\nבדרך כלל אנשים שנופלים בהימורים צריכים ללכת לטיפול גמילה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-11-04T18:47:54Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:56:15.071Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-למי-שיש-לו-חובות.140419.html"
    },
    {
      "id": "140420",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140420",
      "title": "מעשהו של רב עמרם במלחמתו ביצר",
      "question": "במסכת קידושין דף פא מובא הסיפור של רב עמרם שתקף אותו יצרו ולפני שחטא צעק שיש שריפה ובאו חכמים ולכן לא המשיך את עליתו ולחטוא. השאלה היא אם ידע רב עמרם שיש להפסיק את החטא מדוע לא עצר את עצמו מללכת ולא היה צורך להזעיק את החכמים (שיתכן וביטל את תורתם). האם לא היתה דרך אחרת להשתלט על היצר ולהפסיק את החטא כשהוא מודע לכך (והוא אדם גדול) מבלי הצורך לקרוא לחכמים?",
      "answer": "שלום\r\nמסיפור זה ניתן ללמוד:\r\n1. כאשר יצרו של אדם ''מתגבר עליו'' הוא מסוגל לעשות דברים ש''בזמן רגיל'' אין לו סיכוי לבצעם.\r\n2. כל אדם, אפילו גדול בתורה ובמעשים טובים, אינו ''חסין'' בפני מצבים כאלו של ''התגברות היצר''.\r\n3. חייב אדם להכיר בעובדות אלו, ולנסות למצוא ''דרכי מילוט יצירתיים'' כדי לא להיכנס למצבים בעיתים שכאלו.\r\n4. עדיף לעשות מעשים אשר לכאורה ''מביישים'' אותנו בפני חברינו, ולוא רק כדי להילחם ו\"להתגבר\" על אותם יצרים.\r\n5. אין דבר העומד בפני הרצון - צריך רק להפנים את כל התובנות הללו, \"לרצות\" להילחם, ו''השמים הם הגבול''.\r\n(כתב רפי זברגר, באתר פורטל הדף היומי)\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-12T22:27:31Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:56:27.201Z",
      "filename": "2025-12-מעשהו-של-רב-עמרם-במלחמתו-ביצר.140420.html"
    },
    {
      "id": "140436",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140436",
      "title": "הנחת תפילין בלי לכוון",
      "question": "שמעתי שאם מניחים תפילין בלי לכוון לקיים מצוות הנחת תפילין, לא יוצאים ידי חובה.\r\nאם שכחתי לכוון, האם צריך להניח שוב? או שהברכה נחשבת בדיעבד שכיוונתי?",
      "answer": "להלכה מצוות צריכות כוונה (שולחן ערוך אורח חיים ס, ד). מי שלא כיוון צריך לחזור ולקיים את המצווה (משנה ברורה ס\"ק ח).\r\nהכוונה המינימלית שצריך היא לקיים את המצווה. לצורך כוונה זו, הברכה מראה שהתכוונת לקיים את המצווה ולכן יצאת ידי חובה (עיין חיי אדם כלל סח, ט).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-12-17T15:48:09Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:58:37.335Z",
      "filename": "2025-12-הנחת-תפילין-בלי-לכוון.140436.html"
    },
    {
      "id": "140437",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140437",
      "title": "גילוח על אפס בזקן וגילוח במכונה הפוכה",
      "question": "שלום לכבוד הרב \r\n1. האם מותר להתגלח עם מכונת תספורת  בלי מתאם כלומר שיצא כמה שיותר קצר(לא בחלקים של הפאות)\r\n2. ראיתי בכמה מקומות באינטרנט שאסור להתגלח עם מכונת תספורת שהיא הפוכה גם בחלקים שהם לא הפאות, האם הדבר נכון?\r\n האם יש משהו שצריך לשים להיזהר ממנו שקשור לשני השאלות אשמח לדעת \r\nשבת שלום ומבורך  ",
      "answer": "1. מותר.\r\n2. מותר,\r\nאין איסור שימוש במכונת תספורת בצורות השונות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-11-17T10:57:09Z",
        "upvotes": 327
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:58:49.800Z",
      "filename": "2025-12-גילוח-על-אפס-בזקן-וגילוח-במכונה-הפוכה.140437.html"
    },
    {
      "id": "140444",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140444",
      "title": "מעשר על ירקות ופירות",
      "question": "שלום לכבוד הרב!\r\nהשכנה שלי הביאה לי שקית עם מלפפונים שקנתה באיזה משק כלשהו \r\nבנוסף הביאה שקית עם שלושה תפוזים.\r\nמה אני צריכה לעשות עם הפירות האלה?\r\nששאלתי אותה אם אותו משק עשו מעשרות היא לא ידעה לענות לי.\r\nמה לעשות עם זה? האם לעשות מעשר? \r\nוכיצד?\r\nאודה לתשובתך \r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nיש לעשות מעשרות בלא ברכה. \r\nכיצד מעשרים כדאי ללמוד באתר של מכון התורה והארץ \r\n\r\nחודש טוב ומבורך\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-11-13T18:02:56Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:59:46.291Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-על-ירקות-ופירות.140444.html"
    },
    {
      "id": "140445",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140445",
      "title": "צער על אירועים שחווה האדם",
      "question": "האם מותר לאדם להצטער על אירועים לכאורה לא טובים שעובר, הרי הכל זה רצון ה', ואם לא היה רוצה שיקרה לאדם כך לא היה קורה לו. ויתרה יתכן שבכל רע טמון טוב ורק האדם לא רואה זאת. אם כן, האם אדם שמקבלת את הגישה האמונית הזאת, חיב בכל זאת להתאבל או לבכות או להזדהות עם הזולת על צערם וכמובן, על צער עצמו?",
      "answer": "לאדם יש בחירה חופשית, ואם בבחירתו הוא עושה רע - הרי שבוודאי זה לא בסדר.  הוא בחר רע. \r\n\r\nלכל מאורע יש תכלית שמימית, אך פעמים רבות שאינה רלוונטית לעולמנו הטבעי.  \r\nלכן מברכים דיין האמת על דבר רע, הגם שבעומק עניינו הוא אולי טוב.  \r\nהוא הדין במקביל, על דבר טוב מברכים שהחיינו, הגם שאולי יצא ממנו דבר רע. \r\nברכות תוקנו לפי תחושות האדם - לא לפי עומק מהלכי הבורא. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-11-06T22:41:04Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:59:58.547Z",
      "filename": "2025-12-צער-על-אירועים-שחווה-האדם.140445.html"
    },
    {
      "id": "140446",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140446",
      "title": "הפרדה בין הזוגיות ההורים לביני",
      "question": "שלום לרבנים\r\nאשמח לשאול, אנחנו עלינו לארץ לפני 5 שנים ברוך, השם ועם זאת לא כל כך פשוט מבחינת פרנסה ואנחנו גרים בדירה שהיא חדר בתוך חדר (חדר ההורים מקושר עם החדר שלי ושל אחותי, ואנחנו כבר יחסית גדולות באיזור 20 ו15.) אני ממש מתביישת וקשה לי עם זה, מצד שני זה היכולת של המשפחה שלנו כרגע וגם זה השיקול שיש להם , לא מצאנו מקום יותר טוב ובמחיר סביר בעיר שלנו ואנחנו רוצים להישאר בעיר וזה השיקול של ההורים שלי. מאד קשה לי ואני מתביישת כי באמת זו סיטואציה מאד מורכבת ולא כ\"כ נורמלית. אין להם פרטיות בכלל וזה ממש כואב לי. בנוסף גם מגיעות לי כל מיני מחשבות על הזוגיות שלהם, לפעמים לנסות להתערב כי אנחנו רואות שהם לא בקשר הכי טוב וזה ממש כואב. חסר הפרטיות וגם בכללי לא תמיד ההורים מהווים דוגמה לזוגיות ואתה רוצה כבר לבנות בית בדרך שאתה מאמין... אבל גם אני ממש רואה את יד השם שברוך השם מצאנו את הדירה הזו כשהגענו לארץ וכל זה והיא לא יקרה מידי והיא באיזור ממש טוב אבל מצד שני איזה מחיר נפשי אנחנו משלמים!!! כבר כמה שנים אנחנו גרים ככה וממש קשה לי . אבי לא מצליח למצוא עבודה טובה ולכן הוא מתקשה לפרנס אז גם קשה לעבור דירה ככה...במצב הזה,  אז כרגע זה מה שיש. אבל מרגישה לפעמים שאצל הדוסים אין מצב שיהיו מצבים כאלה, ברור שישימו את הזוגיות לערך ראשון ולא היו מוכנים לגור בתנאים כאלה. גם בגלל שהבית קטן אנחנו מרגישות את היחס של ההורים ביניהם ושמות לב כשהם רבים קצת ולא רוצים לדבר אחד עם השני והכי כואב שהחדר שלהם לא נפרד והם לידנו זה כמו מחנה ממש וזה פשוט לא אידאלי בעליל, אני מתביישת להביא חברות לפעמים . כואב כואב לי לראות בית במצב הזה כשאתה כבר רוצה להקים את הבית שלך מתוך קדושה וטהרה, זוגיות טובה ותומכת ואני פשוט יודעת שאם חלילה יהיו לי כל מיני אתגרים עם בעלי אני לא אוותר על זה ואני אלך לטיפול זוגי!! כואב כשזה לא בעדיפות הראשונה של ההורים והם לפעמים מוכנים לסחוב מלא זמן ככה שהם פחות באהבה.. והמרחב הטכני מאד מקשה, וגם כשהם בטוב אני מרגישה שזה פשוט חבל שאנחנו גרים ככה כי שוב אין להם פרטיות והכל כל כך חשוף...זו זעקה ממני וכבר התפללתי על זה הרבה וזה ממש קשה לי!!! מה אני יכולה לעשות? עד כמה להתערב בזוגיות ההורים? עד כמה לנסות לגרום לאמא לדוגמה ללכת לטיפול? אני פשוט ממש חושבת שזה יכול לעזור. לפעמים יש מלא מצבים שאתה נקלע ואין איך לצאת מפה, אם לא יהיה נס בפרנסה לא רואה את עצמו יוצאים מפה כל כך מהר. אשמח לתשובה מנחמת, אם אפשר גם לא שני משפטים כי זה באמת מצב מורכב ,ובלי לשפוט גם..., ויש משהו שאני יכולה לעשות חוץ מלהתפלל? אני ממש מפחדת שהמצב הטכני שאנחנו גרים יפרק את ביתנו חס וחלילה. תודה רבה!.",
      "answer": "שלום\r\nאת מתארת מציאות מורכבת ומלאה בערכים ואידיאלים\r\nהמסירות של הורייך בעליה לארץ, ברצון לגור במקום טוב על אף הדירה הלא נוחה, הם בודאי מוותרים על הפרטיות שלהם (כפי שציינת) כדי להמשיך לגור המקום טוב ולך ולאחותך תהיה סביבה טובה ומתאימה לחינוך שהם רוצים להנחיל לכם.\r\nאכן, קשה לראות שהקשר בין ההורים איננו מושלם, ובמיוחד לבחורה בגילך שעומדת להקים בית בקרוב. אם יש לך קשר טוב וקרוב עם ההורים או עם אחד מהם תוכלי לעלות את נושא הזוגיות ובנין הבית לא מתוך אמירה של ביקורת עליהם אלא מתוך רצון ללמוד \"תוכלו לתת לי טיפים להקמת בית שמח ומלא בקדושה\", בשעה שאדם מוציא מהכוח אל הפועל רעיונות ועצות בתחום מסויים הוא נעשה גם כן מחוייב אליהם וכך תרוויחי בכפליים, תלמדי מהורייך היקרים ותעלי להם למודעות את חשיבות הנושא.\r\nציינת שהבעיה היא חוסר עבודה קבועה של אביך. אולי בזה את יכולה לעזור, לברר / לנסות למצוא / לדבר עם מכרים כדי שימצא מקום קבוע ומסודר.\r\nבהצלחה רבה!\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-07T22:11:15Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:00:10.817Z",
      "filename": "2025-12-הפרדה-בין-הזוגיות-ההורים-לביני.140446.html"
    },
    {
      "id": "140447",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140447",
      "title": "הצנעת מזוזה בחו\"ל מפני אנטישמיות",
      "question": "כבוד הרב, \r\nאנחנו מתגוררים בארצות הברית ב20 שנה האחרונות. עקב המלחמה בישראל והאנטישמיות שפושה בכל מדינות העולם, \r\nהאם ניתן להצניע את המזוזה ע\"י תליית עציץ מלאכותי שיצניע את המזוזה?\r\nאציין שלא חסרים גורמים עוינים בסביבת מגוריי.\r\n\r\nבתודה מראש.",
      "answer": "שלום.\r\nא. אפשר להצניע.\r\nב. כדאי להסיק מסקנות, אולי לעזוב את הגולה ולבוא לארץ ישראל! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-11-06T01:02:33Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:00:22.928Z",
      "filename": "2025-12-הצנעת-מזוזה-בחו-ל-מפני-אנטישמיות.140447.html"
    },
    {
      "id": "140449",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140449",
      "title": "קריאת שמע שעל המיטה ליושן ביום",
      "question": "אני הולכת לישון בשעה מאוחרת, לאחר עלות השחר. הבנתי שמותר לקרוא שמע שעל המיטה רק לפני עלות השחר, אבל מאוד חשוב לי לקרוא קריאת שמע בשביל להיות קרובה לאבא שבשמיים. יש תפילה שאני יכולה להגיד לאחר עלות השחר? \r\nאם אומר לפני עלות השחר רק את תפילת שמע ישראל במקום את כל הנוסח של שמע על המיטה זה יהיה בסדר?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאשרייך על הרצון להיות מחוברת לקדוש ברוך הוא!\r\nמכיוון שאת הולכת לישון לאחר עלות השחר אין לך מצוה לקרות קריאת שמע שעל המיטה. אולם אם את רוצה את יכולה לקרוא פסוקי קריאת שמע, ויש בזה מעלה של קבלת עול מלכות שמים. בכלל כדאי לדעת (בלי קשר לקריאת שמע שעל המיטה) שלמרות שנשים פטורות מקריאת שמע בכל יום, טוב לנשים לקבל עול מלכות שמים באמירת קריאת שמע בכל יום, לפחות באמירת פסוק ראשון (עי' שולחן ערוך ורמ\"א סימן ע סעיף א).\r\nאציין שהתפילה שהפוסקים המליצו למי שיושן ביום לומר הוא: \"ויהי נעם וגו ישב בסתר וגו\". טעם הדבר הוא משום שמירה ממזיקים (עי' רמ\"א רלא א, משנה ברורה רלא ס\"ק ג, רלט ח).\r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-07T12:31:41Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:00:47.273Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-שמע-שעל-המיטה-ליושן-ביום.140449.html"
    },
    {
      "id": "140452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140452",
      "title": "הכנת תערובת של תבלינים בשבת",
      "question": "שלום!\r\nאם יש לי תבלינים טחונים מוכנים, כגון: זנגוויל, קינמון, ציפורן, הל\r\nהאם מותר בשבת להכין מהם תערובת של תבלינים (חוואיג, לקפה).\r\nואם כן, האם מותר למדוד את הכמויות ע\"י כפיות, או באומד.\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין בעיה לערבב תבלינים בשבת. יש לשים לב שלא להכניס לסיר הרותח ולעבור בכך על איסור בישול של התבלינים. אמנם אפשר לשים את התבלינים בתוך המרק בקערה. \r\nאף על פי שאסור למדוד עם כלי מדידה בשבת, מותר להכניס לתערובת מספר מסוים של כפיות. כמו כן מותר למדוד את התבלינים באומד (כאשר אין מדייקים במדידה אלא מוסיפים או גורעים מעט) אפילו עם כלי המיוחד למדידה. \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמותר לבשל תבלינים בכלי שני שתבלינים אינם מקלי הבישול כמבואר בשו\"ע (שיח, ט ומ\"ב ס\"ק סה). והגרש\"ז (שש\"כ א, הע קעד) נקט שהתבלינים המצויים בינינו שדקים מאד אסור לתתם גם בכלי שני. ויש שחלקו על דבריו (ראה אגרות משה או\"ח ח\"ד, עד, בישול אות יח, דעת הגרי\"ש אלישיב שבות יצחק בישול פרק כד, אות ג, ארחות שבת פ\"א הע' צז). \r\nלמעשה ניתן להקל להכניס לקערת מרק משום שהעבירו אתהמרק במצקת והמרק נחשב כלי שלישי, לפחות לעניין זה (ראה שש\"כ פ\"א, הע' רי).\r\n\r\nלגבי מדידה בכפית ובאומד ראה רמ\"א (שכג, א).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-06T18:45:52Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:01:23.539Z",
      "filename": "2025-12-הכנת-תערובת-של-תבלינים-בשבת.140452.html"
    },
    {
      "id": "140454",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140454",
      "title": "קורס מד\"א ממעשר כספים",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם מותר לשלם על קורס מד\"א מכספי מעשר? המטרה היא לא לצורך עבודה עתידית, אלא לצורך התנדבות בארגון בע\"ה?",
      "answer": "שלום.\r\nכספי מעשר, לעניים, או לצרכים רבים, כמו ישיבה או בית כנסת.\r\nקורס מד\"א לא בקריטריון. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-11-06T00:59:33Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:01:47.811Z",
      "filename": "2025-12-קורס-מד-א-ממעשר-כספים.140454.html"
    },
    {
      "id": "140455",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140455",
      "title": "זמן קביעת מזוזה, ברכת הבית על בית מזוזה",
      "question": "שלום רב,\r\nנכנסים בשעה טובה לבית חדש. האם לקבוע את המזוזה לכניסה לבית אחרי כל המעבר כאשר אנחנו ישנים בדירה?\r\nוהאם מזוזה עם כיתוב של ברכת הבית עליה בנוסף לאות ש׳ היא תקנית?\r\nתודה רבה ובשורות טובות לעם ישראל",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. זמן קביעת מזוזה הוא כאשר נכנסים לדור בדירה תיכף ומיד (משנה ברורה סימן יט ס\"ק ד). ואפשר גם לקבוע את המזוזה ולברך עליה כאשר מכניסים חלק מהרהיטים והמיטות וכדומה,  (הגר\"ח קנייבסקי בדעת המשנה ברורה, וכן דעת החזון איש כמובא בספר מזוזות ביתך סי' רפו ס\"ק עח, ושער הציון שם ס\"ק קס, וכן פסק הגרע\"י בהליכות עולם ח\"ח עמ' ריח,). \r\n\r\n2. אין איסור שיהיה כיתוב של ברכת הבית על בית המזוזה נוסף לאות ש'. אולם אמר לי הגר\"א נבנצל שליט\"א שזה לא מתאים. עדיף שיהיה רק אות ש'.   \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\n1. המשנה ברורה כאמור כתב שזמן קביעת המזוזה הוא כאשר נכנסים לדור בדירה תיכף ומיד. הגרח\"ק הבין שהמשנה ברורה יסכים שאם כבר הניחו חפצים בבית סימן שתיכף ומיד נכנסים לדור, ואפשר כבר לברך. עיין גם קונטרס הזכרונות לגרח\"ק (ו ד). \r\n2. לשונו של הגר\"א נבנצל: \"זה לא יפה\". שאלתי את הרב מדוע. והשיב (בערך כך): \"מדוע להוסיף על מה שהתורה אומרת?\". עכ\"ד. הרי שאין לשנות מצורת המצוות ועדיף שלא להוסיף כיתוב כלשהו לבית המזוזה חוץ מהאות ש.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-06T18:44:45Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:01:59.900Z",
      "filename": "2025-12-זמן-קביעת-מזוזה-ברכת-הבית-על-בית-מזוזה.140455.html"
    },
    {
      "id": "140470",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140470",
      "title": "חוטי ציצית שנתלו בפסול",
      "question": "תלו חוטי ציצית על חולצת T ורק אחר כך חתכו את הצדדים, האם צריך להסיר את כול הגדילים או מספיק אחד?",
      "answer": "הדין שצריך לחבר את חוטי הציצית רק שהבגד יש בו ארבע כנפות ולא אחרי, נחשב תעשה ולא מן העשוי, ולכן צריך להתיר את ארבעת הגדילים ולתלותם לאחר שחתכו את צידי הבגד, ותליית החוטים בכשרות הבגד.\r\n(שולחן ערוך י,ה. וסימן טו, ג. ובמשנה ברורה שם)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-11-05T20:27:44Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:03:50.751Z",
      "filename": "2025-12-חוטי-ציצית-שנתלו-בפסול.140470.html"
    },
    {
      "id": "140471",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140471",
      "title": "איסור ייחוד עם דוד וסבתא",
      "question": "אני בת 16 ורוצה לישון בבית של סבתא שלי שהיא אלמנה ודוד שלי שהוא גרוש ישן שם האם זה מותר לי?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהסבתא שלך שהיא האמא של הדוד שלך נחשבת 'שומרת', ולכן מותר לך להיות שם ביום עם סבתא שלך והדוד. אולם בלילה זה בעיה כי צריך שני שומרים (נטעי גבריאל כא, ט). \r\nלכן אם את רוצה לישון בבית עם סבתא שלך אפשר לבקש מאחד השכנים לבוא לביקור ללא תיאום מראש מפעם לפעם וכך לא יהיה איסור ייחוד (נטעי גבריאל י, טו).\r\nלחילופין יש אפשרות לישון שם אם את והדוד תהיו בחדרים נעולים בלילה (והמפתח יהיה אצל מי שנעול בחדר ולא תהיה אפשרות לשני לפתוח). ניתן גם להקל אם לפחות אחד מכם (את או הדוד) ינעול את דלתו בלילה (ראה מ\"ב רלט, שער הציון יז, נטעי גבריאל ל, ב). \r\n \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-06T16:50:11Z",
        "upvotes": 204
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:04:02.964Z",
      "filename": "2025-12-איסור-ייחוד-עם-דוד-וסבתא.140471.html"
    },
    {
      "id": "140472",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140472",
      "title": "זה נחשב גזל או פגיעה בפרנסה",
      "question": "כבוד הרב שלום, בעבודה שלי מחפשים עובדים ויש לי חבר שרוצה לעבוד איתי בעבודתי  (יש לו עבודה, אבל העבודה שלי מאפשרת לו להרוויח יותר )אבל אני לא מעוניין שהוא יבוא לעבוד איתי, חבר אמר לי שזה גזל ופגיעה בפרנסה האם זה נכון? האם אני באמת פוגע לו בפרנסה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם המדובר בזה שאתה לא מספר לחבר על כך שיש לך הצעת עבודה בו הוא יכול להרוויח יותר טוב,\r\nנראה שאין בזה איסור גזל וכדו'. כמובן שיש מצוות גמילות חסד להציע לאדם עצה הוגנת שבה הוא יוכל להרוויח.\r\n\r\nהאם אדם חייב לגמול חסד?\r\nהמקור לכך שצריך לגמול חסדים נלמד מהפסוק: \"והלכת בדרכיו\" מה הוא רחום אף אתה רחום. היינו שיש לאדם ללכת במידותיו של הקב\"ה וכמו שהקב\"ה 'עושה חסד לאלפים' אף האדם צריך להדמות לקב\"ה ולהבות בחסד.\r\nאך מצווה זו היא מצווה כללית ולא ניתן לקבוע מסמרות מתי אדם חייב לעשות חסד ומתי לא (אלא אם כן חכמים תקנו על דברים מסוימים תקנה מחייבת) . והדבר משתנה לפי מדרגת האדם ולפי ההפסד והנזק שיגרום לעצמו מחמת החסד שעושה עם חברו.\r\n\r\nלכן עליך לשקול כמה הדבר יפריע לך שהחבר יבוא לעבוד בצדך.\r\nאולי עליך לחשוב מה אתה היית רוצה שיעשה החבר אם הוא היה במקומך, האם היית מצפה שהוא יספר לך על עבודה מוצלחת יותר, או שהיית מבין ומקבל שהוא לא מספר לך משקלוי נוחות שלו.\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-11-06T16:12:15Z",
        "upvotes": 588
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:04:15.200Z",
      "filename": "2025-12-זה-נחשב-גזל-או-פגיעה-בפרנסה.140472.html"
    },
    {
      "id": "140479",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140479",
      "title": "קיום מצוות חינוך בציצית שאדם גדול אינו מברך עליה - המשך",
      "question": "הרב כותב:\r\n\"ניכר שגם במקרים אלו הקלו מחמת צורך מיוחד, כמבואר למעיין, והדרך הפשוטה במצוות חינוך היא לעשות את הדברים באופן הכשר לברכה לגדולים\".\r\n\r\n1 יש לנו כמה ילדים קטנים, ותדירות היקרעות הציציות גבוהה. אמנם כל פעם באופן הלכתי אחר, אבל נדמה שזו סיבה לנטות לקולא.\r\n(אישתי מרגישה שהם מזיעות וחייבות כביסה יומית. יתכן שאנחנו לא מכבסים נכון- אבל לא מצאנו מה הדרך היעילה לעניין).\r\n\r\n2 לא שמענו שמחנכים ילדים לבדיקת ציציות לפני הברכה.\r\nגם לא שמענו שמלמדים אמהות לבדוק ציציות לפני שמלבישות אותן לילדים.\r\nולכל היותר האבא בודק מידי פעם. ונדמה שברוב הבתים לא בודקים, אלא רק כששמים לב שהציצית בעייתית.\r\n\r\n3 בפרט, הבעיה יותר גדולה עם בני 3-6 שמלבישים אותם ציצית  כדי להתרגל בקדושה, אבל הם לא יודעים ליזהר.\r\n\r\n4 גם בגיל חינוך , כל ספק בהלכה שבגדולים הוא ספק דאורייתא, בקטנים הוא ספק דרבנן .(כאשר אין שאלה של ספייה בידיים)\r\n\r\n5 מצאתי בספר חינוך ישראל, הרב הרפנס עמוד קמב,הג\"ר דוד שמידל שליט\"א בשם גדולי ירושלים, המנהג שלא להקפיד בקטנים אם נפסקו ציציותיהם.\r\nושם גם דן, האם הלבשת ציצית פסולה היא איסור או רק ביטול מצווה.\r\n\r\n6 גודל הציצית של ילדים אינו אמה מקדימה ואמה מאחורה, וממילא זו סברא להקל יותר.\r\n\r\n7 מצאתי בשם ספר דעת נוטה לרב קנייבסקי (חלק ב מעמוד שח ואילך), שהקל לילד בכל ציצית שלא פסולה לכל הדיעות",
      "answer": "לשואל שלום וברכה וחנוכה שמח!\r\n\r\n1. יישר כוחך על חידוד הדברים. בעיון נוסף הנני מודה שיש מקום להקל בשעת הצורך לסמוך בילדים על שיטת ר\"י, שגם אם נשאר רק \"כדי עניבה\" מן הגדיל ללא ענף כלל הציצית עדיין כשרה (תיקנתי בהתאם את תשובתי הקודמת).\r\n\r\n2. באופן עקרוני עדיין נראה לענ\"ד שלא ניתן לסמוך בחינוך ילדים על כל דעה שמכשירה, אלא במחלוקת שקולה פחות או יותר, שהיא בגדר ספק גמור ובלתי מוכרע, ובזה יש לומר \"ספקא דרבנן לקולא\", מאחר שחיובם של הילדים הוא מדרבנן. \r\n\r\nב'דעת נוטה' שציינת ראיתי שלא כדבריך: הוא אוסר לקצר את ציציותיו של ילד קטן בן שלוש-ארבע על מנת שלא יגיעו לרצפה (סי' תקצ). אף אסר שאישה תקשור את ציציותיו, אפילו כשרק התפרקו הכריכות והקשרים העליונים (סי' תקצה)! וזו חומרא גדולה מאוד לענ\"ד. רק לגבי חובת הבדיקה האם הציצית תקינה כתב (סי' תקצג) שאין צורך, כי לגבי הקטן יש לסמוך על החזקה (וברור שזה עיקר הדין לסמוך על החזקה, והחומרא לבדוק היא רק משום שקל לבדוק, מה שאין כן בקטנים). וראה שם סי' תרד-תרה, שבקטנים שהגיעו לחינוך יש להקפיד על שיעור החזו\"א אם אפשר, כי לדעתו זהו עיקר הדין.\r\n\r\nמה שהבאת מספר 'חינוך ישראל' בשם גדולי ירושלים שהמנהג שלא להקפיד בקטנים אם נפסקו ציציותיהם, מדובר שם בילדים שלא הגיעו לגיל חינוך. אכן נכתב שם (עמ' קמא) שגם בהגיעו לחינוך ניתן לסמוך על כל דעה שמכשירה, אך לא מצאתי שם מקור וביסוס לדברים.\r\n\r\n3. מה ששינה את דעתי הוא עיון בסוגיה המקומית של ציצית. מלכתחילה סברתי ששיטת ר\"י נחשבת בפוסקים כשיטה צדדית וכמעט יחידאית. אכן, יש מהאחרונים שנקטו שהעיקר לדינא כדעת רש\"י, אם מפני שכך מסתבר שהכרחי שיישאר גדיל ופתיל (מגן גיבורים סו\"ס יב), ואם משום שנהגו העולם כמותו (ברכי יוסף סי' יב סק\"ב). אולם מלשון הב\"י סוף סי' יב משמע שמעיקר הדין הלכה כר\"י. \r\n\r\nיש לשאלה זו ביטוי גם לגבי גדולים, אם נפסקו ציציותיהם בשבת: המגן אברהם (סי' יב סק\"ז) והמשנה ברורה (סקי\"ג) פסקו שאסור לצאת עם ציצית כזו לרשות הרבים, מפני שציצית פסולה היא משאוי ולא מלבוש. מה לגבי כרמלית, שאיסורה מדרבנן? בהגהות רעק\"א שם וכן בפמ\"ג (א\"א סק\"ז) כתבו שלכרמלית מותר, וביאר רעק\"א ש\"לגבי דרבנן סמכינן על ר\"י\", וכן משמע במגן אברהם ובמשנה ברורה שהזכירו רק רה\"ר. אמנם בשלמי ציבור (דף כט,ב) חולק ואוסר אף בכרמלית. משמע שלדעת רעק\"א וסיעתו זהו ספק גמור שניתן להקל בו בכל דרבנן, ואם כן הוא הדין לחינוך ילדים (אמנם במגן גיבורים סי' יג סק\"ד התירו בכרמלית מטעם אחר, שמאחר שבלית ברירה אנו מכשירים את החוטים מחמת הספק לעניין הלכות ציצית ממילא אינם משאוי, אבל מלשון רעק\"א הנ\"ל נראה שלא זה טעמו).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-08T15:25:57Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:05:04.836Z",
      "filename": "2025-12-קיום-מצוות-חינוך-בציצית-שאדם-גדול-אינו-מברך-עליה-המשך.140479.html"
    },
    {
      "id": "140481",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140481",
      "title": "הכל כמנהג המדינה ב\"ב ב.",
      "question": "שלום הרב, במסכת ב\"ב בדף ב המשנה אומרת שלעניין בניית כותל הולכים אחר מנהג המדינה, ומצד שני היא מביאה סוגי חומרים לבניית הכותל וגם כותבת שיעור עובי לכל כותל.\r\nהסתירה הזו (הכל כמנהג המדינה לעומת הוראות ושיעורים ברורים) מביא את הראשונים לדון מה נכלל בתוך מנהג המדינה.\r\nהרמב\"ן סבור שמנהג המדינה קובע לגבי סוג הכותל, האם יהיה מגויל או לבנים וכדומה, אבל הוא אינו קובע לעניין עובי הכותל, והיינו שמחוייבים לשיעורי העובי הכתובים במשנה.\r\n\r\nהרשב\"א מסכים לדברי הרמב\"ן אלו אלא שיש בניהם מחלוקת בנוגע למה קובע מהו מנהג המדינה? כותלי הבתים באותה מדינה או שכותלי השותפין הם הקובעים?\r\n\r\nמהרמב\"ן עולה שמנהג המדינה נקבע לפי כתלי הבניינים באותה המדינה, אבל הרשב\"א מקשה על כך שלא הגיוני לומר שכותל שנועד למנוע היזק ראייה נחייב אותו לבנות באותו עובי כמו כותל שנועד להיות כותל של בניין המויעד לתמוך גם בגג הבית שמן הסתם דורש עובי גדול יותר מסתם חומה ולכן הוא חולק על הרמב\"ן.\r\n\r\nרציתי לשאול על קושיית הרשב\"א: הרי לעיל ראינו שהרמב\"ן לא מדבר על עובי הכותל, אלא על סוג הלבנים, אבל עובי הכותל כלל לא נתון למנהג המדינה אלא לשיעורים שנתנה המשנה, ואם כן מה שייכת קושייתו של הרשב\"א?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nא. מה שהבאת בשם הרמב\"ן אינו מדוייק,\r\nגם לפי הרמב\"ן לא בכל מצב הולכים אחר השיעור במשנה, כאשר יש מנהג השותפים במדינה לעשות בעובי מסויים הולכים אחריו. ז\"ל הרמב\"ן: \"בודאי אם היה שם מנהג ידוע לשותפין כגון שהתנו עליו אנשי העיר במעמד כלן, כופין זה את זה לבנות כמנהגם הידוע ואפי' נהגו לבנות גויל רחב ארבע אמות\".\r\n\r\nב. הרשב\"א סובר שרק כותלי השותפים יכולים להוות מנהג מחייב בחלוקת חצר,כיוון שבבנית בית אדם דואג הרבה יותר שישאר קיים לאורך זמן ולכן  משתמש בחומר יותר חזק ובונה כותל עבה יותר.\r\n\r\nג. הרשב\"א והרמב\"ן נחלקו גם האם מנהג המדינה קובע גם בכותל דק יותר מהוצא ודפנא, הרמב\"ן סובר שמועיל בזה מנהג, והרשב\"א חולק ומסכים לדעת ר\"ת בזה.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-01-31T10:34:27Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:05:29.203Z",
      "filename": "2025-12-הכל-כמנהג-המדינה-ב-ב-ב.140481.html"
    },
    {
      "id": "140491",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140491",
      "title": "תפילין שימושא רבה במנחה",
      "question": "בס״ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nשמעתי כי תפילין דשימושא רבא אצבעיים באצבעיים הן, אך גם שמעתי כי האריז״ל היה מניח הן תפילין דשימושא רבה והן תפילין דראב״ד ביחד בתפילת מנחה\r\n\r\nאם מקום המותר להניח התפילין בראש ובזרוע הוא אצבעיים באצבעיים, כדאיתא בשו״ע, כיצד האר״י היה מניח שתי תפילות הללו בהדי הדדי? ",
      "answer": "שלום וברכה לשואל היקר.\r\nרבנו האריז\"ל לא הניח בתפילת מנחה גם שימושא רבה וגם ראב\"ד ביחד.\r\nבשער הכוונות (דרוש ו' דף י ע\"ד) כתוב שמנהג האר\"י הוא להניח בשחרית תפילין של רש\"י ור\"ת יחד, ובמנחה של שמושא רבה בלבד.\r\nוכתב מהרח\"ו שרבו היה אומר שתפילין של שמושא רבה \"עולים במקום ב' הסברות... וזהו טעם היותם אצבעיים כנגד או\"א\".\r\n\r\nברכת ה' עליך, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-11-13T15:22:37Z",
        "upvotes": 148
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:06:34.020Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-שימושא-רבה-במנחה.140491.html"
    },
    {
      "id": "140496",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140496",
      "title": "הברכה על החלות לחולה צליאק",
      "question": "שלום הרב, אני נשוי עם ילדים ברוך השם, והצליאק התפרץ אצלי בהפתעה לפני זמן קצר. עד כה רגיל לברך על החלות ולחלק למשפחה. מה עליי לעשות כעת? ",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה ורפואה שלמה במהרה!\r\n\r\nלגביך, סדר העדיפות הוא:  א. אם אפשרי מבחינה רפואית לאכול כמות קטנטונת של לחם - לאכול לחם רגיל בגודל של זית רגיל שלנו, ולברך \"המוציא\" וברכת המזון כרגיל.   ב. אם מבחינה רפואית גם זה לא ניתן - לאכול לחם משבולת שועל, שאין בו גלוטן, ולברך \"המוציא\" וברכת המזון כרגיל.  ג. אם אין לך לחם כזה, או שאתה ממש לא אוהב אותו, עליך לאכול מאכלים אחרים שאתה רגיל אליהם ומשביעים, כמו פריכיות אורז, ולברך את הברכה המתאימה להם.\r\n\r\nלגבי המשפחה, אם אתה אוכל לחם רגיל או משיבולת שועל ומברך \"המוציא\" - אתה יכול להוציא ידי חובה את המשפחה, אפילו אם הם אוכלים לחם אחר. אם אינך אוכל לחם - אי אפשר להוציא אותם ידי חובה בברכתך על דבר אחר, וצריך שמישהו אחר יברך (אשתך, או מישהו שבר/בת מצווה).\r\n\r\nאם זה נראה לכם מתאים, אפשר שאחרי הברכה אתה תבצע את הלחם שלהם ותחלק להם, למרות שאינך אוכל ממנו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-11-13T12:21:31Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:07:20.701Z",
      "filename": "2025-12-הברכה-על-החלות-לחולה-צליאק.140496.html"
    },
    {
      "id": "140497",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140497",
      "title": "הדבקת חוטי הציצית לבגד הציצית",
      "question": "שלום עליכם כבוד הרב מחילה אם מותר להדביק את חוטי הציצית שיש במקום מחובר לטלית כדי שלא יקרע?",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nאין להדביק את חוטי הציצית לבגד משום שכאשר מדביקים את חוטי הציצית לבגד נעשים חוטי הציצית כחלק מהבגד, ואזי אין כאן ציציות (ראה דעת נוטה ח\"ב, תשובה שעד). מה שאפשר לעשות אם אתה חושש שהחוטים יקרעו זה לקשור את קצות חוטי הציצית (שו\"ע יא, יד, רמ\"א יא ג, מ\"ב ס\"ק יח).\r\nפתרון נוסף שמעתי מהרב ברוך ספיר, שיש גופיות ציצית שעשו בכנף כעין כיס להכניס בו את הציציות. אולי זה נועד לכביסה, אבל נראה שזה בסדר גם בזמן הלבישה במקום להכניס מתחת למכנסיים. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nקשירת קצות החוטים עדיפה על פני הדבקת קצות החוטים עם דבק שקוף [ראה בשו\"ת שבט הלוי (ח\"י, סי' ח), דעת נוטה (ח\"ב תשובה תה)]. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-17T10:44:47Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-29T15:07:32.865Z",
      "filename": "2025-12-הדבקת-חוטי-הציצית-לבגד-הציצית.140497.html"
    },
    {
      "id": "140501",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140501",
      "title": "קולונוסקופיה ביום ראשון",
      "question": "שלום,\r\nנקבעה לי בדיקת קולונוסקופיה ביום ראשון. בשל התזונה המחוייבת בסמוך לימי הבדיקה, מסתבר שביום שבת אצטרך לאכול רק פיתה אחת ולשתות מיצים. (בשישי בערב התזונה יותר מאפשרת וזה בסדר).\r\n\r\nהרופאה הזו נמצאת רק בימי ראשון.\r\nהשאלה שלי היא האם אני צריכה להחליף את מועד הבדיקה (ובעקבות כך את הרופאה) כדי לא לפגוע בכבוד השבת.\r\nמצד שני, אני מעדיפה שרופאה תעשה את הבדיקה הזו ולא רופא.\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\nמאחל לך ראשית שבע\"ה הבדיקה תעבור בשלום ובבריאות.\r\nאין בעיה עם זה ואם את מעדיפה לעשות את הבדיקה עם הרופאה הנזכרת ,מותר ואפשר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-11-13T19:43:47Z",
        "upvotes": 120
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:07:18.506Z",
      "filename": "2025-12-קולונוסקופיה-ביום-ראשון.140501.html"
    },
    {
      "id": "140502",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140502",
      "title": "הרב שלום רב,",
      "question": "אני צלם במקצוע,\r\nמחפש לעתים בארטרים ושיתופי פעולה עם אנשי מקצוע אחרים.\r\nקבעתי עם מטפלת במים שעושה גם טיפולים אנרגטיים וגם מתקשרת.\r\nקבענו שהיא תעשה לי פגישת תקשור טלפונית ופרונטלית ובנוסף טיפול במים כמו הידרותרפיה ואני בתמורה אגיע לצלם את אחד הסדנאות שלה.\r\nביצענו את השיחות טלפון ואמרה במהלכה שנצטרך להיפגש לטיפול האנרגטי והשלמת המפגש טלפונית, אמרה שהיא צריכה לראות אותי.\r\nבמשך יותר משלושה שבועות ניסית ליצר עמה קשר בשביל להשלים את המפגש, לעתים לא הייתה עונה ולעתים הייתה עונה שאלה כרגע אילוצי מלחמה.\r\nפנתה אליי אחרי כמעט חודש ואמרה שהיא קבעה סדנה לעוד שבועיים והייתה רוצה שאבוא ואצלם.\r\nאני בתגובתי לא כל כך הבנתי וכתבתי לה שזה סותר ואם יש מלחמה לדבריה מדוע היא קובעת סדנא? ושלא נראה שהיא רוצה להיפגש עמי אז מדוע בכלל שאגיע לצלם?\r\nבסופו של יום הגענו לאי הסכמה ואיננה רוצה את הבארטר ושהיא דורשת כסף עבור השיחה הטלפונית,\r\nהשאלה היא כזו,\r\nאם מלכתחילה סגרנו על בארטר, לא עסקה כספית אלא מקצועית, והיא לא קיימה את מה שהיא הבטיחה. האם מחובתי עליי לשלם על טיפול זה? או על חלקו?\r\nתודה על תשומת הלב.",
      "answer": "באופן עקרוני אין אפשרות להשיב ללא שמיעת שני הצדדים.\r\nאציב רק כמה עקרונות ומחשבות\r\nלכאורה יש לדון כאן האם השיתוף המקצועי בנתינת שירות אחד לשני הוא תנאי של ההתקשרות או צורת תשלום\r\nאם אני מבין נכון את עומק השאלה שלך כאן עומדת התהיה ופתרונה.\r\nהאם היתה התניה בינכם של שיתוף מקצועי (בארטר) ובמידה והשיתוף לא התקיים הרי ש\"נתפרקה החבילה\" או לחילופין יש כאן שכירות של נותן שירות מקצועי והתשלום שניתן לו (בהסכמתו) הוא השירות המקצועי שלך ובמידה והתשלום הוא לא על ידי השירות המקצועי דורש הצד השני תשלום באופן אחר.\r\nכפי שאמרתי בתחילה - דבר זה ניתן לבירור רק בשמיעת שני הצדדים\r\nבמידה ושני הצדדים חולקים באמת בהבנת מהות ההתקשרות ישנם כללי הלכה רבים שמורים איך לדון בזה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-01-08T11:03:08Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:07:30.666Z",
      "filename": "2025-12-הרב-שלום-רב.140502.html"
    },
    {
      "id": "140503",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140503",
      "title": "לחם שיובש בתנור",
      "question": "שלום רב,\r\n\r\nלחם שנחתך לחתיכות קטנות ויובש בתנור אפיה, האם ברכתו עדיין המוציא או אפשר לברך מזונות?",
      "answer": "ברכתו נשארת המוציא לחם מן הארץ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-11-13T21:05:56Z",
        "upvotes": 665
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:07:42.857Z",
      "filename": "2025-12-לחם-שיובש-בתנור.140503.html"
    },
    {
      "id": "140505",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140505",
      "title": "צניעות",
      "question": "שלום הרב, מה אפשר לעשות אם יש רוח והחצאית עפה? ",
      "answer": "שלום\r\nיש להשתדל להחזיק את החצאית שהיא לא תתרומם. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-11-13T14:21:55Z",
        "upvotes": 128
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:08:00.291Z",
      "filename": "2025-12-צניעות.140505.html"
    },
    {
      "id": "140510",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140510",
      "title": "תאריך אזכרה",
      "question": "אבא נפטר ב כ\"ג בכסלו התשפ\"ג שנת 2022\r\nמתי אנחנו אמורים לעשות אזכרה שנה?\r\nאני שואל בגלל שיש שנה מעוברת האם זה קשור?\r\nהאם האזכרה תהיה ב 13 חודשים ולא ב 12 החודשים?",
      "answer": "לשואל היקר,\r\nיש לעשות את האזכרה בכ\"ג בכסלו שנת תשפ\"ד שזה יום השנה מהפטירה. (אין זה קשור לכך ששנת תשפ\"ד היא שנה מעוברת). וכן בכל שנה יום פקודת השנה (יאר צייט) יהיה בכ\"ג כסלו. \r\nחשוב להדגיש שמנהגי האבלות נמנים מיום הקבורה שאז החלה האבלות. לכן אם המנוח ע\"ה נקבר ביום שנפטר בכ\"ג כסלו, הרי שסיום שנת האבלות יהיה בכ\"ב כסלו תשפ\"ד בבוקר. ואם הוא נקבר למחרת הפטירה בכ\"ד כסלו הרי שסיום האבלות יהיה ביום כ\"ג כסלו בבוקר (משנה ברורה תקסח ס\"ק מד). \r\nבשורות טובות!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבמקרה שנתאחרה הקבורה כמה ימים יש מחלוקת בין הפוסקים אם לקבוע את יום המיתה (יאר צייט) בשנה הראשונה לפי יום המיתה או לפי יום הקבורה. אבל בשאר השנים לכל הדעות היאר צייט הוא ביום המיתה (מ\"ב שם). \r\nביביע אומר (ח\"ה יו\"ד לב) כתב שיותר נכון לעשות היאר צייט ביום המיתה גם בשנה הראשונה. ומכל מקום הנוהגים לעשותו בשנה ראשונה ביום הקבורה יש להם על מה שיסמוכו. \r\n \r\nיש מבני ספרד שנוהגים לעשות אזכרה גם בתשלום י\"א חודש וגם בתשלום י\"ב חודש. אולם העיקר זה לאחר י\"ב חודש, ומה שנהגו לאחר י\"א חודש הוא מנהג בעלמא, ואם יש איזה קושי ניתן להסתפק בעריכת לימוד וכדומה (ילקוט יוסף מ, ג. ובחזון עובדיה ח\"ג עמ' רו כתב שעורכים אזכרה לאחר י\"ב חודש ולא הזכיר כלל את המנהג לעשות לאחר י\"א חודש).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-15T16:03:50Z",
        "upvotes": 139
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:09:00.704Z",
      "filename": "2025-12-תאריך-אזכרה.140510.html"
    },
    {
      "id": "140512",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140512",
      "title": "בן של גיורת",
      "question": "אישה שהתגיירה כשעלתה לארץ התחתנה עם יהודי והביאו בן.. לאחר שנולד הפסיקו לשמור מצוות. האם הבן נחשב יהודי? מה דין נישואים איתו? והאם צריך לעבור גיור? ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום רב \r\nאם הגיור של האמא היה כדין הילד יהודי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-11-13T05:21:22Z",
        "upvotes": 598
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:09:24.938Z",
      "filename": "2025-12-בן-של-גיורת.140512.html"
    },
    {
      "id": "140519",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140519",
      "title": "תרועה בחצוצרות בעת צרה",
      "question": "האם גם בימינו יש חיוב להריע בעת צרה (מלחמה וכדו')? אם כן, מהו גדר החיוב ומדוע לא נוהגים כך למעשה?.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nשאלה גדולה שאלת וכבר הקשה כן המגן אברהם מדוע איננו תוקעים בעת צרה בזמן הזה. הלא מדאורייתא מצוה לתקוע? ונשאר המגן אברהם בצריך עיון.\r\nהמשנה ברורה (תקעו א) הביא מהאחרונים כמה תירוצים לשאלה זאת:\r\nא. רק בארץ ישראל יש מצוה מדאורייתא לתקוע כפי שנאמר בפסוק \"וכי תבואו מלחמה בארצכם וגו'\".\r\nב. אפשר שאף בארץ ישראל דוקא כשהיה תחת רשותינו.\r\nג. אפשר עוד שדוקא כשהגזרה הוא על רוב ישראל אז מצות עשה לתקוע [פמ\"ג].\r\n\r\nלפי זה בימינו יש לכאורה מקום לחדש את התקיעות בשעת מלחמה וצרה, שהרי זכינו וברוך ה' ארץ ישראל תחת רשותנו, ויש לפעמים מקרים של צרה ומלחמה הנוגעת לרוב ישראל (ואולי גם לכל ישראל), כמו בימים אלו במלחמה המכונה 'חרבות ברזל'.\r\nאכן היו גדולים בדור הזה ובדור הקודם שאכן רצו לחדש תקיעות כגון אלו, וראו בזה קיום מצות עשה. כך סברו בין השאר כמה מרבני הבד\"ץ העדה החרדית (עיין קובץ המעין תמוז תש\"ל, תשובות והנהגות ח\"א קנז). \r\n\r\nלמעשה דעת רוב גדולי ישראל שאין חיוב מכמה סיבות.\r\nנציין כמה הסברים:\r\nאין מצות תקיעה אלא בזמן בית המקדש (ערוך השולחן תקעו, ד).\r\nהמצוה היא לתקוע דוקא בחצוצרות (ריטב\"א). ואין אפשרות לעשות חצוצרות היום ולתקוע כי צריך דווקא חצוצרות של בית המקדש (אגרות משה או\"ח ח\"א סי' קסט). ואין אפשרות לעשות חצוצרות ולייחד אותם לבית המקדש לכשייבנה במהרה בימינו משום שאין מקדישים בזמן הזה מפני שחוששים לתקלה (קובץ תשובות ח\"ב סימן לג). ועוד שלא ברור לנו אופן עשייתם של החצוצרות, ואם הכנהים שיתקעו בהם מיוחסים (ציץ אליעזר ח\"י סי' טז).\r\nמטעמים אלו ואחרים גדולי הדור גם בארץ ישראל לא נהגו לתקוע בכינוסי תפילה בעתות צרה (ראה ציץ אליעזר שם שחשש שיש בתקיעה בחצוצורות הוצאת לעז על גדולי ישראל שלא תקעו בחצוצרות בעתות צרה). האריך בכל זה הרב צבי רייזמן שליט\"א (רץ כצבי, תקיעה בעת צרה בזמן הזה).\r\n\r\nאמנם לפעמים אנו רואים שתוקעים באסיפות של שעת צרה רח\"ל בכותל המערבי ועוד, אבל אין בזה חיוב.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-14T17:26:07Z",
        "upvotes": 250
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:10:35.432Z",
      "filename": "2025-12-תרועה-בחצוצרות-בעת-צרה.140519.html"
    },
    {
      "id": "140520",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140520",
      "title": "הסיבה לבחירת מיקום הקבורה של מערת המכפלה על ידי אברהם",
      "question": "מדוע התעקש אברהם לקנות מבני חת את מערת המכפלה ולקבור שם את שרה? הרי לא מצינו שהקב\"ה הורה לו ששם יקבור את שרה. האם לא היה מספיק מקומות אחרים שהיה מן הסתם יותר קל לאברהם לקבור את שרה ואולי בחינם? האם העובדה שנדרש משא ומתן עם אנשים פשוטים כבני חת ועוד לשלם כסף רב לא היתה מבחינת אברהם אינדיקציה לכך שצריך אולי למצוא מקום אחר לא פחות מכובד וללא התנגדויות ואולי היה בעתיד הופך מקום זה למערת המכפלה באופן ששאר האבות היו נקברים גם שם בעקבות שרה?",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב הרב במתן התשובה אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nבפרקי דרבי אליעזר (פרק ל\"ו) מובא:\r\n'רבי יהודה אומר: שלשה אבות כרתו ברית עם עמי הארץ, ואלו הם: אברהם יצחק ויעקב. אברהם כרת ברית עם עמי הארץ, כשנגלו עליו המלאכים היה סבור שהם אורחי הארץ, ורץ לקראתם ורצה לעשות להם סעודה גדולה, ואמר לשרה לעשות להם סעודה גדולה, ובאותה שעה ראתה דם נדה לפיכך לא הגיש להם מן העוגות. ורץ להביא בן בקר, וברח מלפניו בן הבקר ונכנס למערת המכפלה, ונכנס אברהם אחריו ומצא שם אדם הראשון ועזרו שוכבים על המטות וישינים, ונירות דולקות עליהן, וריח טוב עליהם כריח ניחוח. לפיכך חמד המערה לאחוזת קבר, אמ' לבני יבוס לקנות מהם את מערת המכפלה במכר טוב בזהב ובכתב לאחוזת קבר עולם' וכו' (פרקי דר\"א, לו). \r\nחז\"ל באו לומר  שאברהם הרגיש את המעלה של המערה והבין שיש לה תוכן פנימי וקדוש ועל כן רצה להיקבר בה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-02-16T14:23:39Z",
        "upvotes": 213
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:10:47.507Z",
      "filename": "2025-12-הסיבה-לבחירת-מיקום-הקבורה-של-מערת-המכפלה-על-ידי-אברהם.140520.html"
    },
    {
      "id": "140523",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140523",
      "title": "צפייה במשחקי כדורגל לא על ידי ערוץ טלוויזיה",
      "question": "שלום.\r\nאני צופה במשחקי כדורגל לא על ידי טלוויזיה-לא על ידי ערוץ שמשדר את המשחק בתשלום, אלא באינטרנט בחינם, על ידי אתר אינטרנט שנותן שידורי משחקים.\r\nהאתר הזה הוא לא אתר רשמי.\r\nהשאלה שלי היא האם מה שאני עושה נחשב גניבה?\r\nאני חושב שאולי לא:\r\nמאחר ואני לא גונב כלום, אני סתם מצאתי את זה וזה לא קשור אלי איך זה הגיע אלי, אני סתם מישהו שחיפש את זה באינטרנט, וזה מה שהוא (אני) מצא.\r\n\r\nמה גם, שמבחינה *חוקית* זה בסדר מה שאני עושה, זאת אומר שלבעלי הערוץ טלוויזיה שמשדר את זה אין בעיה איתי. אני לא כל כך יודע, אבל נראה לי שהולכים לפי חוקי המדינה (נראה לי, אין לי ידע בנושא...) \r\n\r\nכמו כן, האתר כותב שאם יש מישהו שזכויות השידור הם שלו, שישלח להם מייל והם יסירו את השידור, וכנראה לא שלחו להם מייל כזה. מה שאומר שאולי לבעלים של הערוץ שמשדר אין בעיה גם עם האתר עצמו שמשדר.\r\n\r\nבנוסף, ערוץ השידור לא מפסיד מזה שאני צופה בזה, פשוט לי יש יותר הנאה (זה כמו שאי אפשר לגנוב אש, כי זה לא גורע ממישהו אחר)..\r\n\r\nמה גם שאולי זה בסדר מצד זה שהאתר נותן לי את זה כאילו אני \"חבר\" שלו- כלומר, כמו שמותר שאם מישהו מבקר אותך בבית הוא יכול לצפות איתך בזה כך זה המקרה גם כאן.\r\n\r\nעוד משהו, זה שאני גם מתחת גיל 20, ושמעתי שעד גיל 20 אין נענשים בשמים על עברות. אני יודע שזה לא ראוי לסמוך על זה בשביל לעשות חלילה עבירות, וכל מה שכתבתי עד פה זה בשביל שאני לא אעשה חלילה עברה, אבל אם זה לא מספיק אולי אפשר לצרף את זה בשביל שזה יהיה מותר.. אני מבין שזה ממש לא טוב ונכון..\r\n\r\nאני רק רוצה לציין שאני יודע שזה לא הכי טוב לראות משחקי כדורגל בכלל, ועדיף ללמוד תורה וכדו, אבל לצערי אני לא במדרגה הזאת.. אני מרגיש שצפייה בכדורגל דווקא מחברת אותי לה, ולא להפך.. אז אם זה מותר דרך איך שאני עושה את זה, אני אשמח שתגיד\\ו לי, כי זה מאוד ישמח אותי..\r\n\r\nאני יודע שמה שכתבתי את זה בצורה די מסורבלת, ואני מתנצל אם חווית\\ם קושי בלהבין את זה.\r\n\r\n\r\nנ.ב אני רוצה להודות לכם על האתר המדהים הזה שנותן לי מענה לכל מיני שאלות שיש לי בצורה ממש מהירה, טובה ומובנת, זה לא מובן מאליו. אני לא מנסה להתחנף או משהו, אני באמת רוצה להוקיר לכם טובה...",
      "answer": "שלום \r\nמדבריך נראה שהדבר אינו אסור בדיני ממונות \r\n( ואני לא נכנס לעניין הערכי בנושא ניצול זמן..)\r\nעל מנת להעמיק ולהרחיב למעשה בדבר ממליץ לקרא את המאמר של ידידי הרב ניר אביב בנושא \r\nעכשיו באתר ישיבה:הלכות מעשיות בנושא זכויות יוצרים בעידן האינטרנט | הרב ניר אביב | בית המדרש https://www.yeshiva.org.il/midrash/16250",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-12-19T12:09:06Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:11:09.808Z",
      "filename": "2025-12-צפייה-במשחקי-כדורגל-לא-על-ידי-ערוץ-טלוויזיה.140523.html"
    },
    {
      "id": "140524",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140524",
      "title": "בהמשך לתשובה",
      "question": "ראיתי בתשובה הנ\"ל שהרב כתב בשם המקובלים.\r\nאשמח לדעת את המקור.\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום\r\nשמעתי כך מהר מרדכי אליהו זצ\"ל. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-11-13T14:23:35Z",
        "upvotes": 633
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:11:22.197Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לתשובה.140524.html"
    },
    {
      "id": "140530",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140530",
      "title": "כיבוד אב ערבי במלחמה (’חרבות ברזל’)",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nיש לי סוגייה שאני לא מצליחה לענות עליה עם עצמי אשמח אם תאכל לעזור לי.\r\nאבא שלי לא יהודי (ערבי מוסלמי). אמא שלי יהודייה כך שאני יהודייה למזלי :) המצב בארץ ישראל נורא רגיש. הדעה שלו שהם שם בעזה מסכנים.\r\n\r\nדעתי שונה לחלוטין משלו. עם ישראל היחיד שצריך להיות בארץ הקודש. \r\nאני לא רוצה להגיע עם אבא שלי לריבים ומחלוקות מצד אחד מצד שני אני בעד שכל ערבי שלא אוהב את ישראל ימות.\r\nמה אני צריכה לעשות? לדבר איתו כאילו הכל כרגיל ולא לדבר על המצב? \r\nלהסכים איתו על מה שהוא אומר למרות שזאת לא דעתי? \r\nלנתק קשר?.\r\n\r\nתודה רבה מראש!",
      "answer": "שלום.\r\nאין לך חובה לכבד אותו.\r\nעדיף שלא תעלו נושאים אלה לדיון. ואם זה עולה, פשוט לשתוק!\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-11-13T06:46:32Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:12:06.706Z",
      "filename": "2025-12-כיבוד-אב-ערבי-במלחמה-חרבות-ברזל.140530.html"
    },
    {
      "id": "140542",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140542",
      "title": "נדר שנדרתי עבור בעלי בצבא",
      "question": "שלום רב, \r\nבעת יציאתו של בעלי שיחיה למילואים למלחמה ביום שבת הנורא לפני חודש פחדתי על חייו ועודני מפחדת מאוד. על כן בשעת פחד ביום שבת ההיא נדרתי בליבי שבאם הקדוש ברוך הוא יחזיר אליי הביתה את בעלי בסוף המלחמה בריא ושלם אני אתרום סכום כסף מסוים. בעת הנדר הבטחתי סכום כסף לא קטן, שכן כעת אינני עובדת וסכום כזה יכול להוות קושי בכלכלת הבית שלנו. אבל אני כן מתכוונת לתרום את כל הסכום שנדרתי לגביו , רציתי לשאול אם אתרום את הסכום הזה אבל בחלקים שפרושים לכמה חודשים זה עדיין ייחשב כמילוי הנדר כהלכה? והאם זה משנה לאן אתרום - לבית כנסת או לחילופין עמותה כמו יד שרה. תודה רבה על המענה.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nניתן לפרוש את התרומה בתשלומים, זו דרך מקובלת כיום במשא ומתן וכל שכן בתרומות.\r\nאם היתה לך כוונה כללית לתרומה, טוב לתת לעמותות חסד וללמודי תורה הזקוקים לכך.\r\nאם המצב דחוק ויש קושי בקיום הנדר, כדאי להתייעץ שוב עם רב לבחון אפשרות של התרת הנדר. \r\nאני מניח שגם הבעל שותף בהוצאות הבית, ולכן צריך להתייעץ איתו על כך.\r\n\r\nתבורכו על המסירות המופלאה עבור הכלל,\r\nבע\"ה בעלך יחזור לחיים טובים ולשלום.\r\nהעיקר להתחזק בשמחה ואמונה, \r\n\r\nבשורות טובות !\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=119235\" target=\"_new\">למקורות אם נדר צדקה במחשבה מחייב</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-11-17T14:12:59Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:13:21.438Z",
      "filename": "2025-12-נדר-שנדרתי-עבור-בעלי-בצבא.140542.html"
    },
    {
      "id": "140543",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140543",
      "title": "מעשר כספים לרמאי - האם יצא ידי חובה?",
      "question": "שלום הרב.\r\nנתתי כסף שייעדתי לצדקה (מעשר) לאישה בתחנת רכבת שביקשה כסף.\r\nאחרי שנתתי חשבתי על הסיטואציה שהייתה והגיוני מאוד שהיא שיקרה כדי לקבל כסף.\r\nרציתי לשאול אם אני חושבת בסבירות גבוהה שהיא שיקרה, \r\nלתת בנוסף שוב את הסכום מעשר שנתתי לה? מחשש שזה לא ייחשב מעשר כי הכסף לא בטוח הלך לצדקה..\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאת לא חייבת לחזור ולתת את אותו סכום. סוף סוף התכוונת לתת צדקה ולא ידעת שהיא רמאית (ועדיין את לא יודעת זאת בוודאות). אבל להבא לא כדאי לתת לאנשים מפוקפקים סכום משמעותי. אפשר לתת להם עשר אגורות או חצי שקל.\r\n\r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\nמובא בגמרא בבבא בתרא (טז:): \"דרש רבה מאי דכתיב (ירמיהו יח, כג ( ויהיו מוכשלים לפניך בעת אפך עשה בהם. אמר ירמיה לפני הקדוש ברוך הוא רבונו של עולם [אפילו] בשעה שכופין את יצרן ומבקשין לעשות צדקה לפניך הכשילם בבני אדם שאינן מהוגנין כדי שלא יקבלו עליהן שכר\".\r\n\r\nכתב היד רמ\"ה (שם, אות קכ) שמגמרא זאת ניתן ללמוד שמי שנותן צדקה לבני אדם שאינם הגונים לא קיים מצות צדקה. אולם הרמ\"ה עצמו ביאר במקום אחר (מובא בנימוקי יוסף סוף פרק ראשון בבבא קמא) שזה רק כאשר יודע שהם אנשים שאינם מהוגנים. אולם כאשר אינו יודע זאת מקבל שכר ויש לתת להם. וכפי שרבי יהודה הנשיא אמר \"יכנסו הכל\" ע\"ש. \r\nובגליוני הש\"ס (בבא קמא טז:) כתב שדעת הנימוקי יוסף שמקיימים מצות צדקה גם במי שאינו הגון, ע\"ש. \r\nועיין מה שכתב בזה החיד\"א (ראש דוד, פרשת קדושים) שנחלקו האמוראים אם קיים מצות צדקה כאשר נותן צדקה לעני שאינו הגון.\r\n\r\nמסתבר שכשם שדנו בזה הפוסקים הנ\"ל לגבי מצות צדקה, הוא הדין לגבי מעשר כספים. ובמעשר כספים נראה שיש להקל יותר משום שלהלכה אנו נוקטים שמעשר כספים הוא מכח מנהג ולא חובה מעיקר הדין (מנחת אשר דברים, לב, ה). וראוי לקבל מעשר כספים בלי נדר (כפי שכתב בספר אהבת חסד) בין השאר בשביל שבכל הספקות בסגנון כזה יהיה אפשר להקל.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-15T16:05:24Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:13:33.596Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-לרמאי-האם-יצא-ידי-חובה.140543.html"
    },
    {
      "id": "140544",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140544",
      "title": "האם מותר להשתין מעומד?",
      "question": "שלום לכבוד הרב!\r\nבמג\"א או\"ח ס\"ג ס\"ד (סק\"ד) מובא בשם הספרי שאין לפנות בעמידה, לכאורה משמע שאף לקטנים אין לפנות בעמידה, וכך משמע מלשון מרן שם ס\"ז שכתב המטיל מים מן הצופים ולפנים לא \"ישב\" כו', משמע שאף בקטנים בעי ישיבה, ולכאורה לא ראינו או שמענו מי שנוהג כן..?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין שום בעיה להשתין מעומד.\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכוונת המגן אברהם לגדולים. \r\nהשולחן ערוך (ס\"ז) דיבר על ישיבה משום שלא ראוי להשתין בעמידה כפי שכתב בהמשך הסימן (סעיף יג): \"לא ישתין מעומד, מפני ניצוצות הניתזין על רגליו, אם לא שיעמוד במקום גבוה, או שישתין לתוך עפר תחוח (פירוש, קרקע שאינה בתולה, אלא כגון של ארץ חרושה)\".\r\nובפסקי תשובות (אות ז) הביא שנראה שכל זה בזמניהם שהיו הולכים ללא מכנסיים ע\"ש. \r\nבכל מקרה החשש של השולחן ערוך נוגע רק למקרה שמשתין על קרקע ולא כפי שמצוי בזמנינו בשירותים. \r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-15T16:04:37Z",
        "upvotes": 598
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:13:45.752Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להשתין-מעומד.140544.html"
    },
    {
      "id": "140553",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140553",
      "title": "שידוכים",
      "question": "שאלה קצת מצחיקה כבוד הרב \r\nבעקבות סיפור של קרוב משפחה אני שואל את שאלה האם כאשר יוצאים לפגישת שידוכים והולכים ביחד עם הבחורה ובחורה פתאום מועדת והולכת להיפול האם מותר לתפוס אותה שלא תיפול או שאסור בגלל שמירת נגיעה? תודה רבה כבוד הרב ",
      "answer": "שלום.\r\nנגיעה של חיבה אסורה.\r\nבמסכת סוטה יש תיאור של  \"חסיד שוטה\", שאשה טובעת בנהר, והוא אומר: זה לא נאה להצילה.\r\nא\"כ, ודאי מותר ומצווה להצילה מנפילה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-11-15T00:38:13Z",
        "upvotes": 243
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:14:38.219Z",
      "filename": "2025-12-שידוכים.140553.html"
    },
    {
      "id": "140554",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140554",
      "title": "האם נחשב נחשב נדר",
      "question": "שלום,\r\nאם אדם אומר אולי אעשה דבר מצווה,\r\nהאם נחשב הדבר לנדר? כיוון שלא התחייב אמר אולי\r\nאבל בכל זאת הוציא המילים מפיו\r\nהאם זה הופך להיות משהו שחובה לקיימו?",
      "answer": "כיון שאמרת אולי זה לא נחשב לנדר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:25:38Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:14:50.308Z",
      "filename": "2025-12-האם-נחשב-נחשב-נדר.140554.html"
    },
    {
      "id": "140569",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140569",
      "title": "מרחק הציצית מכנף הבגד",
      "question": "שלום וברכה לרב.\r\nהצלחנו להשיג תרומה לכמות עצומה של אלפי ציציות עבור חיילים, כיון שהביקוש רב, אמנם בכמה מאות ציציות שמנו לב שהחורים שנעשו בכנפות מעט גבוה מהרגיל חלק כ 7 ס\"מ, וחלקן כ – 7.5 ס\"מ ומעלה. \r\n\r\nהאם ניתן לחלק ציציות כאלה או שהן פסולות?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית כל תבורכו על הרצון הטוב לזכות את החיילים במצוה כה חשובה, השקולה כנגד כל המצוות והמקיים אותה זוכה לקבל פני השכינה ועוד כהנה וכהנה כפי שהאריכו רבותינו ז\"ל.  \r\n\r\nהנה בנידון השאלה, כשהמרחק בין שולי הכנף לחור הינו יותר מ7 ס\"מ, הציצית פסולה, ולכן צריך לעשות חור חדש בסיום 4 ס\"מ משפת הבגד (תחילת 5 ס\"מ), ושם לתלות את הפתילים, כדי למנוע איסור של הליכה עם ד' כנפות ללא ציצית, ברכה לבטלה וכו'. \r\n\r\nחשוב להוסיף, שאין ספק שהנתינה העצומה של עם ישראל בארץ ובחו\"ל, בכל התחומים, מוסיפה אהבה ושלום, אולם כיון שחלק מהגדול מהתרומות מגיע ללא פיקוח וכשרות, צריך לבחון כל דבר בפני עצמו בצורה מדוקדקת.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתוב בתורה (במדבר ט\"ו פס' ל\"ח): \"ועשו להם ציצית על כנפי בגדיהם\", כלומר שצריך להטיל את הפתילים, במקום הנקרא \"כנף הבגד\". למעלה מן הכנף אינו נקרא כנף אלא \"בגד\", ולמטה   מן הכנף נקרא \"קרן\". \r\n\r\nוכתב מרן השו\"ע (סי' י\"א סע' ט'): \"יעשה נקב באורך הטלית, לא למעלה מג' אצבעות (היינו גודלין), מפני שאינו נקרא כנף, ולא למטה מכשיעור שיש מקשר גודל עד סוף הציפורן\". והוסיף הרמ\"א: \"ומודדין זה ביושר, ולא באלכסון מן הקרן\".\r\n\r\nוע' בב\"י (שם), שכתב להתיר לעשות את הנקב בסיום ג' אצבעות מצומצמות, אולם כתב המ\"ב (סי' י\"א ס\" ק מ\"א) בשם המג\"א, שאם עשה את הנקב למעלה מג' אצבעות, אע\"פ שנתקפלו הכנפות והוא למטה מג', פסול אפילו בדיעבד, ולכן יש לזהר שהנקב יתחיל תוך ג' אצבעות.\r\n\r\nויש למדוד משפת הבגד באורך וברחוב בתוך ג' אצבעות של אדם בינוני, ולמעלה ממלא קשר גודל, היינו פרק שבאצבע האגודל, מתחילת הציפורן במקום השווה לבשר האצבע, עד סוף הפרק הראשון. וע' חזו\"א (או\"ח קונ' השיעורים סי' ל\"ט סעי' ז'), וספר מדות ושיעורי תורה (פרק ה' והערה 81 ואות יב) שהאריך בזה. \r\n\r\nושיעור שלוש אצבעות, יוצא בין חמישה לששה ס\"מ, ושיעור מלא קשר גודל יוצא כארבעה ס\"מ. והטוב ביותר כדי לצאת כל הדעות, לעשות את הנקב בסיום ארבעה ס\"מ, בתחילת הס\"מ החמישי משפת הבגד, והנקב יהיה כולו תוך הס\"מ החמישי. וראה בהלכה ברורה (ח\"א עמ' רנ\"ג-רנ\"ז), שבדיעבד אם עשה את הנקב אחרי 3.5 ס\"מ, הטלית כשרה לברכה, וכן אם עשה את הנקב לאחר 5 ס\"מ תוך 6 ס\"מ.\r\n\r\nוראה במאמר מרדכי שאינו דיעבד גם בתוך השיעורים הנ\"ל (ימות החול פרק ז' סע' פ\"ז), וז\"ל: \"שיעור של שלוש אצבעות נמדדים באצבעות אמה, קמיצה וזרת. ושיעור קשר גודל נמדד בפרק העליון של הבוהן היינו אותו שיש בו ציפורן. דהיינו שיהיה לא פחות מ-3.5 ס\"מ ולא יותר מ-6 ס\"מ משפת הבגד\". \r\n\r\nלסיכום: נכון לכתחילה לעשות את הנקב בין 4-5 ס\"מ, ואם עשה את הנקב בין 3.5-6 ס\"מ, הטלית כשרה לברכה כאמור.  \r\n\r\nברכה והצלחה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-11-12T05:14:49Z",
        "upvotes": 242
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:16:34.494Z",
      "filename": "2025-12-מרחק-הציצית-מכנף-הבגד.140569.html"
    },
    {
      "id": "140570",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140570",
      "title": "זכויות יוצרים והעברת סיכום הרצאה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nיש לי מינוי שנתי (בעלות כספית) לאתר כלשהוא שמלמד מקצוע. אני מסכם את המרצה פחות או יותר מילה במילה (ומוסיף כל מיני הערות משלי לסיכום). לאחרונה פנו אלי אנשים בקבוצה שפתח המרצה (בעל האתר) ובקשו סיכום לאחר שהצעתי זאת לבנאדם אחד. לאחר ההצעה תהיתי אם אולי הדבר פסול, הרי שאני לא יכול להיות בטוח שהם משלמים על המינוי ואולי זה גזל? אשמח לתשובתך. תודה.",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nלא כל כך הבנתי את השאלה. אתה אומר שאלו שפנו אליך הם אנשים מהקבוצה שהמרצה פתח. אם כך, יש להניח שהם אכן שילמו על המנוי, הלא כן? \r\n\r\nאם אכן בין המקבלים יש גם כאלה שלא עשו מנוי, נראה לענ\"ד שהשיקול המרכזי הוא: האם התמלול עלול לפגוע ברווחיות של האתר? אם בהרצאה עצמה אין אמצעי עזר נוספים, והסיכום שווה בערכו לתמלול מלא של ההרצאה, ולהערכתך ייתכן שאנשים יעדיפו שלא לעשות מנוי אלא להסתפק במה שאתה כתבת - זו באמת בעיה, מפני שהעברת הסיכום עלולה לפגוע ברווחיות של האתר, וזו הפרה של זכויותיו על יצירתו. במקרה כזה מסתבר שיש לבקש את רשותו של המרצה לפני העברת הסיכום לאנשים שלא עשו מנוי. ואם לא כל כך סביר שהפצת הסיכום שלך תפגע ברווחיות של האתר - מותר להעביר. כמובן, חובה לציין באופן ברור שזהו סיכום הרצאתו של פלוני ולא יצירה שלך.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-11-16T07:12:26Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:16:46.755Z",
      "filename": "2025-12-זכויות-יוצרים-והעברת-סיכום-הרצאה.140570.html"
    },
    {
      "id": "140572",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140572",
      "title": "חשיבות דרגת הסנדק והאם אבי התינוק יכול להיות סנדק",
      "question": "האם יש חשיבות לדרגת הצדיקות הנתפסת של הסנדק? כגון אם יש סבא שהוא יהודי שומר מצוות ויש רב, האם עדיף לתת לרב להיות סנדק? והאם אב הנימול יכול לשמש כסנדק? האם זה מקובל? האם יש ציון במקורות המקשר בין רמתו ודרגתו הרוחנית של הסנדק להמשך דרכו של הרך הנימול? האם קים קשר רוחני בין השנים?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nבכמה מקורות הוזכר שיש עדיפות לסנדק תלמיד חכם וצדיק. הרמ\"א (יו\"ד סי' רסד ס\"א) כותב ש\"יש לאדם לחזור ולהדר אחר מוהל ובעל ברית היותר טוב וצדיק\". \"בעל ברית\" הוא הסנדק. ומקורו וטעמו באור זרוע (הל' מילה סי' קז): \"וצריך לחפש אחר יהודי טוב לעשותו בעל ברית כדי שיבא אליהו ז\"ל וישב על הקטידרא אצלו בשעת המילה... וצריך נמי לחפש אחר המוהל יהודי טוב כדאמרינן במדרש חזית המול ימול יבא טהור ויטפל עם הטהור\" (מלשונו אפשר להבין שהכוונה רק ל\"יהודי כשר\", אבל הרמ\"א כתב \"היותר טוב וצדיק\"). וב'לבוש' (סי' רסד ס\"א) כתב שגם יש לכך השפעה על עתידו של התינוק: \"ויש לאדם להדר ולחזור אחר מוהל ובעל ברית היותר טוב וצדיק, שיכוונו במילתו כוונה מובחרת ומעולה, ויגרום שגם הולד יהיה כמותם\".\r\n\r\nהאם זה עדיף מסבא? יש אומרים שכן (ראה שו\"ת תשובות והנהגות ח\"ה סי' רצב בשם החזו\"א), ויש חולקים, שהקרוב קודם (ראה 'אוצר הברית' עמ' קצח, שציין למחלוקת בזה). \r\n\r\nעל פי מה שקיבלתי מרבותיי, כאשר יש סבא שבאופן טבעי מצפה להיות הסנדק הוא קודם. ייתכן שבקהילות מסוימות הדבר מובן מאליו שיש קדימות לאדמו\"ר, למשל, ואז הסבא מלכתחילה אינו מצפה לזכות בכיבוד זה, אבל בדרך כלל הסבא עלול להיפגע, ומצוות כיבוד אב מדאורייתא גוברת על השיקולים האחרים. ראה דברים בכיוון זה ב'חשוקי חמד' (לג\"ר יצחק זילברשטיין שליט\"א) לגבי מקרה אחר: \"שהמעלה של סנדק צדיק אינו דינא דגמרא, ואילו המעלה של חסד היא מצוה מהתורה, וכיון שיש כאן יהודי שנמצא בצער גדול, ואם יתנו לו סנדקאות יהיה בדבר חסד גדול מאוד, נראה שמעלה זו גוברת על המעלה של סנדק צדיק\". ועוד כתב (פסחים צו ע\"א): \"שאלה: אברהם מחלל שבת בפרהסיא, ובנו יצחק חזר בתשובה ונולד לו בן. הברית צריכה להתקיים ביום השבת, ויצחק הסביר לאביו אברהם שלא יוכל להזמינו, כדי לא לגרום לו לחלל שבת בנסיעה לברית. האבא אמר לבנו שאם היה מכבד אותו בסנדקאות, היה בא לבן בערב שבת ושובת כדין כל אותו שבת. האמת היא שיצחק התכונן להזמין את גדול הדור להיות סנדק לבנו... שואל כעת יצחק מה לעשות: להזמין את גדול הדור, או את אביו מחלל השבת בפרהסיא? תשובה: שאלתי שאלה זו את מורי חמי מרן הגרי\"ש אלישיב שליט\"א והשיב לי: פשוט שיעדיף את אביו כדי למונעו (ואפילו פעם אחת) מעוון סקילה. יש להוסיף שמסתמא התינוק לא יפסיד מאומה מכך, כי זכות זו תועיל גם לו והשבת תועיל לו\".\r\n\r\nלגבי האב הנימול, הוא יכול להיות סנדק, ויש אומרים שיש בזה עדיפות (שו\"ת דברי מלכיאל ח\"ד סי' פו). בכל אופן, לפי ידיעתי זה לא כל כך מקובל, וזה עלול להיתפס כיוהרה, שהאדם מכבד את עצמו. אמנם \"מצווה בו יותר מבשלוחו\", אבל כאשר ניכר שהאדם מעניק את המצווה לאחרים לא מתוך עצלות וזלזול במצווה אלא מתוך כבוד למצווה ולזולתו - אין בזה חיסרון, ו\"הכל תלוי בכוונת הלב\" (מאירי סוכה לח ע\"א).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-11-16T07:04:25Z",
        "upvotes": 3127
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:17:10.957Z",
      "filename": "2025-12-חשיבות-דרגת-הסנדק-והאם-אבי-התינוק-יכול-להיות-סנדק.140572.html"
    },
    {
      "id": "140573",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140573",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T14:17:23.097Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.140573.html"
    },
    {
      "id": "140574",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140574",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T14:17:35.223Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.140574.html"
    },
    {
      "id": "140575",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140575",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T14:17:47.322Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.140575.html"
    },
    {
      "id": "140576",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140576",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T14:17:59.444Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.140576.html"
    },
    {
      "id": "140577",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140577",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T14:18:11.535Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.140577.html"
    },
    {
      "id": "140578",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140578",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T14:18:23.605Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.140578.html"
    },
    {
      "id": "140579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140579",
      "title": "ברכה ראשונה על אוכל לאחר ברכה אחרונה",
      "question": "כבוד הרב שלום,\r\nאם בירכתי \"בורא נפשות\" לאחר האוכל, על דעת להמשיך ולאכול, האם אני חוזרת לברך שוב את הברכות הראשונות מחדש באותו מקום? האם אני עושה את אותו הדבר לגבי ברכת מזונות?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם ברכת בורא נפשות או כל ברכה אחרונה על דעת להמשיך ולאכול, הרי שהברכה אחרונה היא סילוק מהאכילה ושתיה הקודמת ואם תרצי לאכול או לשתות עוד עלייך לברך אחר כך מחדש.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמי שבירך ברכה אחרונה בטעות (שבירך ברכה אחרונה כי שכח ונתעלם ממנו שיש לו עוד מאכלים לברך, או שבירך מחמת שיגרה וכמתעסק בעלמא ללא כוונה כלל, וכגון ששמע אחר מברך ובירך אחריו ללא כוונה כלל או שטעה בדין וחשב שצריך לברך ברכה אחרונה אף על פי שבדעתו לאכול או לשתות עוד), \r\nנחלקו הפוסקים אם צריך לברך שוב ברכה ראשונה על אוכל נוסף שאוכל (עי' ביאור הלכה קצ, ב, ד\"ה 'יברך' שנשאר בצ\"ע. עי' יחוה דעת ח\"ו סי' יא, וזאת הברכה עמ' 191 שספק ברכות להקל, וע\"ע פסקי תשובות קעט, 26 שיברך, אך כתב שראוי לצאת מהספק ולעשות הפסק, או שאחר יוציא אותו ידי חובה). \r\n\r\nאבל אם לא טעה אלא בירך בכוונה ברכה אחרונה על דעת להמשיך ולאכול או לשתות חייב לברך על מאכל נוסף שאוכל או שותה (עי' הערת איש מצליח על הביאור הלכה הנ\"ל בסוף הספר שביאר ברחבה את הדין הזה, ושכך דעתו האחרונה של הגר\"ע יוסף זצ\"ל בשו\"ת חזון עובדיה ח\"א סי' יח. וכן פסק בספר וזאת הברכה בירור הלכה סי' לז, ב).  \r\nכל טוב!   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-11-20T13:59:14Z",
        "upvotes": 630
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:18:36.029Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-ראשונה-על-אוכל-לאחר-ברכה-אחרונה.140579.html"
    },
    {
      "id": "140584",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140584",
      "title": "אמירת שם ה’ ככתבו בלב",
      "question": "אני כל הזמן אומר את שם ה' בלב עם ניקוד האם זה בסדר אני מנסה שלא זה ממש קשה לי איך לא לחשוב על זה והאם אני עובר על חטא?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאין כל חטא במחשבה בלב שבה אתה קורא את שם ה' כפי שהוא נכתב. כך כתב בשו\"ת דברי חיים (ח\"ב סי' קל), שהאיסור להגות את השם באותיותיו נאמר רק בדיבור ולא במחשבה, ואפילו מי שסובר ש\"הרהור כדיבור דמי\" מודה שלעניין זה ההרהור אינו כדיבור. \r\n\r\nחוץ מזה, יש לדעת שהניקוד שמודפס בשם ה' אינו צורת הניקוד של שם הוי'ה. הניקוד שמודפס מותאם לצורת הקריאה של שם אדנות, או לפעמים של של אלוקים (ראה למשל בתהלים פרק סח פסוק כא וכן שם פרק סט פסוק ז, ובשני מקומות אלה אכן קוראים את המילה \"אלוקים\" ולא בשם אדנות). וכתב החתם סופר (שו\"ת חת\"ס ח\"ה סי' קצב): \"אין לנו שום ניקוד מקובל בקריאת הוי' ית\"ש, כי מה שמצאנוהו פעמים בניקוד אדני ופעמים בניקוד אלקים הוא לפי המקובל מחז\"ל שאינו נהגה באותיותיו, אבל הנקודות השייכים לאותיותיו - אין אתנו יודע, ואפילו במקדש לא היו יודעים לקרותו בנקודותיה כי אם המקובלים איש מפי איש\".\r\n\r\nוכן כתב הגר\"א (או\"ח סי' ה): \"ניקוד השם לפי קריאתו כמו בכל הקריין שבתורה... ולכן כששני שמות סמוכין פעמים ניקודו בניקוד אלהים, אבל השם בעצמו - ניקודו נעלם, כמו כל כתבין שבתורה, וניקודו הוא סוד שם המפורש. וגם אם בא לחשוב פירוש כתיבתו - אין פירושו כן, אלא נמצא קיים\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-11-19T13:52:51Z",
        "upvotes": 316
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:19:29.589Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-שם-ה-ככתבו-בלב.140584.html"
    },
    {
      "id": "140589",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140589",
      "title": "אזכרה",
      "question": "הי שאלה אבא שלי נפטר בח' בתשרי שבת נקבר במוצאי שבת בשעה 24:00 מתי יוצא ה11 חודש ו12 חודש\r\n\r\n",
      "answer": "11 חודשים מהפטירה ח' אב.\r\n12 חודשים ח' אלול.\r\nמהשמיים תנוחמו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-11-19T18:52:57Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:20:16.116Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה.140589.html"
    },
    {
      "id": "140591",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140591",
      "title": "שינה בבית שישנות בו גם בנות",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nיש לי סבא חורג שמארח אצלו את הבן שלו עם כל הילדות והילדים שלו. הילדות בגילי, אז נשאלת השאלה האם מותר לי לישון איתם באותו הבית אבל בחדר נפרד?\r\n\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבעיקרון אין איסור לגברים ונשים, גם אם אינם קרובי משפחה, לישון באותו בית, כמובן כאשר הם מקפידים על דיני ייחוד ועל שאר גדרי הצניעות. ממילא, במציאות כפי שאתה מתאר הדבר מותר.\r\nמקורות: עיין בדרכי משה אה\"ע נ\"ה, א. הגהת הרמ\"א לשו\"ע אה\"ע נ\"ה, א. שו\"ת אגרות משה יו\"ד א', סימן צ'.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-13T12:06:18Z",
        "upvotes": 357
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:20:40.947Z",
      "filename": "2025-12-שינה-בבית-שישנות-בו-גם-בנות.140591.html"
    },
    {
      "id": "140592",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140592",
      "title": "מעשרות עם קיום כלכלי קשה",
      "question": "אני ממש רוצה לתת מעשרות אך המצב הכלכלי קצת קשה \r\nרציתי לדעת האם ניתן להפריש מעשרות לאחר תשלומים קבועים בסיסים כמו בית חשמל מים \r\nאני  אמא חד הורית עם 4 ילדים שאחד בן 19 מתקיימת משכר מאוד נמוך ועזרות פה ושם של תרומות \r\nאך רציתי לקח על עצמי את המעשרות בלי שיהיה עלי עול \r\nאיך עלי להפריש ?",
      "answer": "שלום\r\nמפרשים מעשר כספים אחרי שמורידים הוצאות סבירות ומקובלות. אם בסוף לא נשאר כסף ועוד מקבלים תרומות מאחרים לא חייבים במעשר כספים. אפשר לתרום דברים אחרים כמו זמן לעזור לאחר או מילה טובה לנזקק לכך. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-11-19T15:26:58Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:20:53.053Z",
      "filename": "2025-12-מעשרות-עם-קיום-כלכלי-קשה.140592.html"
    },
    {
      "id": "140598",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140598",
      "title": "משניות קהתי-לימוד גמרא",
      "question": "שלום\r\nראיתי כמה פעמים שממליצים לפני שמתחילים ללמוד גמרא, ללמוד ש״ס משניות קהתי, \r\nאני מבית דתי ולומד בתיכון דתי כך שעולם התורה לא זר לי אך אני לא למדתי גמרא ברצינות מעולם. מאוד התחברתי למשניות קהתי, אך לימוד ש״ס קהתי יכול לקחת אפילו שנים, ולא חבל להפסיד כל כך הרבה זמן עד שמתחילים גמרא? \r\n(אני לא לומד בחברותה והכוונה היא ללימוד לבד כמובן)\r\nמה הרב ממליץ? \r\nללמוד ישר גמרא עם תרגום מסוים (ניסיתי פעם שטייניץ והיה לי די קשה) \r\nאו ללמוד קודם קהתי? אם כן, אז ללמוד את כל הש״ס לפני שמתחילים לימוד גמרא? תודה.",
      "answer": "שלום\r\nאשריך שיש לך שאיפות ורצונות לגדול ולדעת תורה.\r\nההדרכה ששמעת אכן מועילה, אך אין צורך ללמוד את כל הש\"ס משניות לפני תחילת לימוד הגמרא, די ללמוד את משניות המסכת אותה אתה מעוניין ללמוד, ופעמים שדי אף בלימוד הפרק מתוך המסכת הנלמדת.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-11-19T22:15:11Z",
        "upvotes": 138
      },
      "saved_at": "2025-12-29T14:21:44.473Z",
      "filename": "2025-12-משניות-קהתי-לימוד-גמרא.140598.html"
    },
    {
      "id": "140604",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140604",
      "title": "תשובה ואמונה",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nאני בעזרת ה עוד מעט בן 15 \r\nואני ברוך ה נולדתי דתי ואני בשנה וחצי האחרונות מאז הבר מצווה הייתי חי בשביל להינות הייתי מניח תפילין , ציצית מדי פעם אבל בקושי מברך על האוכל ודברים כאלה..\r\nובחצי שנה האחרונה קיבלתי איזה ייסור שגרם לי ל\"הבזק\" מהקב\"ה שגרם לי להרגיש אותו ולהתחזק.\r\nזה גרם לי להבין שבאתי לעולם בשביל מטרה מסוימת וזה הרגיש כאילו ה ממש איתי\r\nובתחילת הדרך היה לי ממש יראת חטא אחרי כל מה שעשיתי והייתי ממש בוכה לה בכל תפילה ולאחר מכן אהבה וגם קצת יראת רוממות \r\nוהיום אני בין לבין ואני עדיין במלחמות גדולות עם יצר הרע ואני פשוט רוצה שהוא יעלם הוא מפריע לי בדרך, ולמה ה ברא אותו אם הוא רק גורם לי לחטוא ולא לעבוד את ה?\r\nועדיין ברוך ה עכשיו אני לומד הרבה תורה מתפלל מברך ומזכה רבים ברוך ה.\r\nורציתי לדעת 3 דברים\r\n\r\n1) האם ה אוהב אותי בכל מצב ובכל רגע נתון (גם אחרי עבירה)\r\n2) איך אפשר להכיר בדברים הטובים שאני עושה אני כל הזמן מתייחס לדברים הרעים שבי\r\n3) איך אפשר להתגבר על יצר הרע?\r\n\r\nתודה רבה וסליחה על האריכות.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nשמחתי מאוד לקבל את שאלותיך המקסימות, וברצוני לבקש את סליחתך על העיכוב שלי בכתיבת התשובה. משום מה הייתה לי תקלה, ורק עכשיו אני רואה את שאלתך, ומשתדל לענות כמה שיותר מהר.\r\nזכית שה' יתברך אוהב אותך כל כך, שהוא יתברך לא מוכן לוותר עליך. לכן הוא יתברך שלח לך מסר מיוחד, ממש התעוררות משמים כדי להחזיר אותך אל המסלול, אל עבודת ה'.\r\nבעולם הזה יש לנו בחירה חופשית, האם לחיות חיים של עבודת ה' ושל התעלות ובניה רוחנית, או ח\"ו חיים בלא קשר עם אבינו שבשמים. הבחירה החופשית היא יסוד חשוב באמונה שלנו בה' יתברך ובדרך הנהגת ה' בעולם. ובכל זאת, למרות הבחירה החופשית, ה' יתברך מידי פעם שולח לנו רמזים, קולות שבאים לעורר אותנו, לדחוף אותנו קדימה מהמקום שהגענו אליו.\r\nרמזים אלו פועלים בדרך כלל על ידי שהם משפיעים עלינו התעוררות רגשית משמעותית שדוחפת אותנו להתקדם, לפעול, להידחף קדימה.\r\nהחסרון של הקולות והדחפים האלו הוא, שהם דברים חיצוניים לנו, שפועלים על הרגש שלנו.\r\nבסופו של דבר, ה' יתברך רוצה שאנו נעשה את הדברים מתוך כוחות פנימיים שלנו, ולא מדברים חיצוניים לנו, ולכן כח זה, אחר זמן לא ארוך, בדרך כלל נעלם. גם הרגש שמתעורר על ידי הדחפים האלו לאט לאט מתעמעם. זו תכונתו של הרגש, שמצד אחד באותו הרגע הוא פועל בעצמה, ומצד שני הוא לא יציב, ולאחר זמן לא ארוך הוא מעין נעלם. בהעלמות שלו הוא מפנה מקום לבניין הפנימי של האדם.\r\nכך הוא טבע רוב בני האדם, שכאשר יש כח חיצוני שדוחף, נח לאדם לחיות איתו, והוא לא משקיע בבניין הכח הפנימי.\r\nלכן, עכשיו, כשאתה מרגיש שמתחיל להיות איזון, חשוב מאוד להשקיע בבניין הכח הפנימי והעבודה היסודית שתוביל אותך להמשך הדרך שלך.\r\nוכעת, תחילה אענה בעזרת ה' על שאלותיך, אחת לאחת, ולאחר מיכן ברצוני לכתוב לך משהו כללי יותר.\r\n1. ה' יתברך הוא אבא שלך וכפי שאנו אומרים בתפילות רבות כמו לדוגמא \"אבינו מלכנו\". וכתב על כך הבעל שם טוב הקדוש, שה' יתברך לא רק אוהב אותנו כמו אבא, אלא שהדבר כמו הורים שבמשך שנים לא היו להם ילדים, ולעת זקנתם נולד להם בן יחיד, שהאהבה מלאה את כל הלב, גדלה והתעצמה מתוך התשוקה העצומה של שנים לילד. כך גם ה' יתברך אוהב אותך. היסוד לכך שהקשר עם ה' יתברך של אב לבן, הוא קשר שמתרומם מעל המעשים שלך, כי אבא נשאר אבא גם אם הילד שלו לא מתנהג יפה, ואפילו אם הבן פוגע באביו, הוא נשאר אבא, ורק מחכה שהבן יחזור אליו. כך החטא מאוד כואב, אבל לעולם לא סוגר את הדלת ולא מבטל את אהבת ה' אליך ואת הגעגועים אליך. לכן תמיד שערי תשובה פתוחים, תמיד ה' יתברך מחכה שנחזור.\r\n2. אכן יקירי, התרבות המערבית היום מרגילה את האדם להיות ביקורתי כלפי עצמו, וזהו נזק רב מאוד. כבר כתב רבי נחמן מברסלב שאדם צריך לדון את עצמו לכף זכות. וכאשר אדם דן את עצמו לכף זכות אז הוא מקדם את עצמו להיות יותר טוב. היום יודעים שביקורת עצמית בדרך כלל פחות מקדמת את האדם, אם בכלל, ואילו הסתכלות חיובית ועידוד מקדמים הרבה יותר. לכן, תרשום לך כל מעשה טוב שאתה עושה, ותסתכל על זה כל יום. תרשום במשהו זמין לך, כמו פנקס שיהיה לך וכך לאט לאט הוא יתמלא ויתן לך כוחות הלאה. וכמו כן, מאוד מומלץ להרבות בכל יום בהודאה לה' יתברך על כל הטוב שהוא יתברך עושה עימנו. הדבר מאוד מחזק.\r\n3.זו עבודת חיים, שכל החיים בוחנים דרכים. אסור להיבהל מכך, אלא לדעת שזו משימה לכל החיים, שהיא באמת מקדמת אותנו ובונה אותנו. כמו בחדר כושר, שהמשקולת היא התנגדות שבונה את השריר. ממש כך גם האתגרים בונים אותנו.\r\nוכעת למשהו הכללי.\r\nהבניין היסודית של האדם הוא לימוד תורה, והשקעה מסודרת בלימוד תורה בונה אותנו. לכן אם תרצה אשמח לכוון אותך למקום שתוכל להתחזק בו בלימוד התורה.\r\nדבר נוסף, האדם הוא יצור חברתי, והעבודה המשותפת מקדמת ועוזרת מאוד. לכן שתהיה עם עוד מישהו שביחד תתקדמו. שנים ביחד זה הרבה יותר מייצב את העבודה של האדם ואת ההתקדמות שלו. ואם אפשר אז גם מסגרת מסודרת שמאוד עוזרת. אשמח לעזור לך למצוא מסגרת שתעזור לך.\r\nתרגיש חופשי לפנות אלי ואשמח לעזור בכל מה שאוכל.\r\nבברכת הצלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-12-11T08:42:59Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:30:52.865Z",
      "filename": "2025-12-תשובה-ואמונה.140604.html"
    },
    {
      "id": "140608",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140608",
      "title": "הסיבה לגמגום משה",
      "question": "יש את המדרש הידוע על זה משה והגחלים שבגלל זה הוא גימגם ובנוגע לזה - הכל סבבה \r\n\r\nאבל שמעתי בעבר שהסיבה שזה קרה שהוא נכווה מהגחלים זה בגלל שמתי שרצו שהמצריות יניקו את משה הוא לא הסכים אבל נכנסה לו טיפת חלב והוא היה צריך \"להכשיר\" את הפה שלו\r\n\r\nיש לזה מקור? כי כשאני ניסיתי למצוא לא ממש מצאתי... ",
      "answer": "שלום\r\nממה שאני חיפשתי וממה שאני מכיר - לא ידוע לי על מדרש או מקור שמציע את הדברים שנכתבו בשאלה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-10T23:00:35Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:31:34.220Z",
      "filename": "2025-12-הסיבה-לגמגום-משה.140608.html"
    },
    {
      "id": "140611",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140611",
      "title": "האם מותר לקלל?",
      "question": "שלום הרב,אני בן 14 ורוב החברים שלי מקללים\r\nאני לא מתכוון לקללות כמו תמות, שיהיה לך רע וכאלה אלא בן זו** שר** וכאלה, אני אישית מעולם לא קיללתי כי ראיתי בזה דבר פסול,אבל יש לי ויכוחים רבים עם חברים שלי ואין לי תשובה אליהם.\r\nאשמח שתענה ותסביר לי האם ניבול פה כזה הוא מותר או לא ומה הטעמים לכך\r\nתודה!",
      "answer": "חנוכה שמח לך שואל היקר\r\n\r\nאשריך שאתה מרגיש שיש בעיה ופסול בשיח כזה המתובל בניבולי פה\r\nכל הכבוד שאתה רוצה לברר את הדברים על פי אמת המידה היהודית ולא משאיר אותם באויר. \r\nאשרי העם שככה לו שזוכה בבנים יקרים כמוך. \r\n\r\nאכן זיהית נכונה שניבולי פה הם פסולים. \r\n\r\nאף אם הם נאמרים דרך שחוק בין החבר'ה הם אסורים . \r\nכך לשון המסילת ישרים פרק יא\r\n '... ואם לחשך אדם לומר, שמה שאמרו על נבול - פה, אינו אלא כדי לאיים ולהרחיק אדם מן העבירה, ובמי שדמו רותח הדברים אמורים, שמדי דברו בא לידי תאוה, אבל מי שאמרו דרך שחוק בעלמא, לאו מילתא הוא ואין לחוש עליו - אף אתה אמור לו, עד כאן דברי יצר - הרע. כי מקרא מלא שהביאוהו ז\"ל לראיתם (ישעיה ט): על - כן על - בחוריו לא - ישמח ה' וגו' כי כלו חנף ומרע וכל - פה דובר נבלה, הנה לא הזכיר הכתוב הזה לא עבודה - זרה ולא גלוי עריות ולא שפיכת דמים, אלא חנופה ולשון - הרע וניבול - פה, כולם מחטאת הפה בדיבור...'.\r\n\r\nהחשיבה שאין בניבולי פה מאומה נובעת בין השאר מכך שלא רואים השפעה ישירה של הדיבור. \r\nנראה כאילו לא עשה מאומה. רק דיבר. \r\nאך צריך לדעת שהדיבור משפיע.\r\n\r\nא.\tיש בכוחו ליצור פירוד ושנאה. אף אחד לא אוהב כשמילים כאלו מופנות אליו. הרגשנו בתור עם את האוירה השלילית כשנוצרת מאותו מיעוט שמנסה ליצור פירוד ושנאה. \r\n\r\nהחפץ חיים [בתחילת הקדמתו] מבאר שהדיבורים הקשים בזמן בית שני הם גרמו לשנאת חינם שהחריבה את בית המקדש השני\r\n\r\nמטרתנו במיוחד בימים אלו להוסיף אהבה ואחווה כפי שאכן עמנו הדגול רובו ככולו עסוק עתה ובגדול.\r\n\r\n\r\nב.\tגם אם אף אחד לא נעלב מהדברים. \r\nניבולי פה גורמים לאדם להיות רדוד. מרגיל את עצמו להנות מדברים נמוכים. ליהנות מעזות פנים במקום בושה חיובית וצניעות קדושה. אדם כזה נשאב גם בשאר תחומי חייו לרמות כאלו במקום להתרומם ולרומם את העולם אתו. \r\n'בדרך שאדם רוצה לילך מוליכים אותו'. אדם קובע במידה נכרת את מסלול חייו הרוחניים (ובעקבות זה גם במידה נכרת את מסלול חייו בשאר עניינים). \r\n\r\nשערי תשובה לרבינו יונה שער ג אות רכט\r\n'המנבל את פיו כבד עון ונתעב ונאלח, כי עזב והניח הבושה והצניעות שהן המדות הידועות לזרע הקדש, והלך על שבילי עזות פנים שהיא מדת הנבלים הרעים'.\r\n\r\nגם מסילת ישרים בפרק יא מדגיש את ההתדרדרות של האדם המנבל פיו:\r\n'... האמת הוא כדברי רבותינו זכרונם לברכה, שנבול - פה הוא ערותו של הדיבור ממש, ומשום זנות הוא שנאסר ככל - שאר עניני הזנות, חוץ מגופו של מעשה, שאף - על - פי שאין בהם כרת או מיתת בית - דין, אסורים הם איסור עצמם, מלבד היותם גם - כן גורמים ומביאים אל האיסור הראשיי עצמו. וכענין הנזיר שזכרו במדרש שהבאנו למעלה'.\r\n\r\n\r\n\r\nג.\tהדיבור הוא המייחד את האדם משאר בע''ח ולא סתם. כנראה טמון בדיבור פוטנציאל גדול שיכול בעזרתו האדם לממש את יכולותיו.\r\nלא שייך לקחת כח זה ולהשתמש בו במילות גנאי אף אם זה לא היה משפיע כלום.\r\nבניבול פה איננו מנצל את כח פיו ,את סגולת האדם. \r\nהדבר דומה לרופא שקיבל כלים כדי לנתח ולרפא ובמקום זה הוא משתמש בכלים הללו למשחק. חייל שקיבל טנק כדי להילחם ולהגן על מולדתו והוא במקום זה משחק אתו .\r\n\r\nכך כותב חפץ חיים - שמירת הלשון חלק א שער הזכירה פרק ג\r\n'... ידוע הוא שיתרון האדם מכל בעלי החיים הוא במה שהוסיף בו הקדוש ברוך הוא את נפש המדברת, כמו שכתוב ויפח באפיו נשמת חיים ויהי האדם לנפש חיה, ותרגם אונקלוס לרוח ממללא, וזהו רק אם הוא מתקן בכח הדבור אשר נתן לו הקדוש ברוך הוא. לא כן אם הוא משתמש בדיבורו לרע, הוא גרוע יותר מהבהמה אשר על הארץ, כי היא איננה מקלקלת על כל פנים...'.\r\n\r\nיתרון הדיבור הוא וודאי לעם הנבחר. הלה בדברי ניבול הפה מחלל את היתרון שקיבל:\r\nשערי תשובה לרבינו יונה שער ג אות רכט\r\n'... כי חלל את קדש ישראל, שנאמר (דברים ד, ו): \"ואמרו רק עם חכם ונבון הגוי הגדול הזה\", וזה נהג על דרך הסכלים הנמאסים המרוחקים מדרך השכל שכולו יפה אף נעים, ועלה באשם ותעל צחנתם, וכל חכם ונבון שקץ ישקצם ותעב יתעבם...'.\r\n\r\n\r\nד.\tאמנם לדיבור יש השפעה. \r\nכיון שהתורה והתפילה נעשים ע''י הדיבור, אזי אם הדיבור שלו מקולקל, גם השפעת התורה והתפילה תהיה מוגבלת. \r\nבדומה לנגר שמשתמש עם כלים לא מדוייקים. התוצרת לא תצא כמצופה. \r\n\r\nכך מרחיב בדבר בשמירת הלשון בשער הזכירה פ''י.\r\n\r\nכך גם כותב השל\"ה שער האותיות אות שי\"ן - שתיקה\r\nכב. 'עוד ידוע ידע המטמא פיו ולשונו בטומאת הדיבור, מאחת מהנה שהוזכרו, אז כל דברי תורה ותפלותיו כולם נטמאו, ומחוץ למחנה מושבם... כי הוא כמביא דורון חשוב למלך ונותן הדורון בכלי מלא קיא צואה, הנה מתקצף עליו המלך בכפליים. ואמרו רבותינו ז\"ל (דרך ארץ רבה, פ\"ג) (אמר) רבי אליעזר [בן יעקב אומר], אדם נאה ומשובח ומוציא דבר מגונה מפיו למה הוא דומה, לטרקלין נאה וביב של בורסקי קבועה בו, כל העובר ושב אומר כמה נאה טרקלין זה, אלא שביב של בורסקי בתוכו, עד כאן. ואפילו דיבור שאינו של איסור, אלא הוא של בטלה, הוא פוגם בפיו, שלא נברא אלא להיות כלי שרת שבו יניח קדושת התורה והתפלה. ובירושלמי (ברכות פ\"א ה\"ב) אמר רבי לוי [בשם רבי שמעון בן יוחאי], אילו הוינא על טורא דסיני הוה בעינא שני פיות, כי בפה שמדבר דברי תורה אין ראוי לדבר בו דברי חולין המבדיל בין קודש לחול. וזהו פירוש הוידוי 'דברנו דפי', ו'דופי' הוא שתי תיבות, 'דו פי', רצוני לומר שנים ...'.\r\n\r\n\r\nה.\tיש לדעת שלדיבור יש השפעה מצד עצם הדיבור. הוא בעל יכולת שינוי במציאות\r\nהסיבה לכך היא כיון שהדיבור נעשה ע''י יהודי שהוא בעל נשמה גבוהה מאוד .\r\n\r\nאכן מצאנו דיבור קובע מציאות ע''י תפילה ותורה. \r\nלא מזמן קראנו בפרשיות התורה על תפילת האמהות ששינו מציאות של עקרות לילודה. \r\nלאה התפללה על דינה שתיוולד נקבה ולא זכר ואכן שנתה את המציאות. \r\nאנו יודעים שלימוד תורה פועל במציאות. מערכות בכל מיני תחומים נקבעים ע''י דיבור\r\nהתורה שיש בעם ישראל. 'הקול קול יעקב'. \r\n\r\nלא סתם משקיעים בקריאת תהלים, בעצרות תפילה, בהוספת קטעי תפילה בימים הללו \r\nשל מלחמה כ'אבינו מלכנו', 'מי שברך' ופרקי תהלים. \r\n\r\nיש בכח דיבורו של יהודי ליצור מציאות רוחנית כמו הקדש ונדרים. \r\nבדיבורו הוא יכול להקדיש או לנדור ויהיה לכך השלכה של איסורים ועונשים. הכל בעקבות \r\nדיבורו!!! 'אמירתו לגבוה כמסירתו להדיוט דמי' (משנה בקידושין כח(:.'מוצא שפתיך תשמור'. \r\n\r\nכפי כח הדיבור ליצור דברים חיוביים , כך בכוחו ח''ו ליצור דברים שליליים.\r\n\r\n\r\nעל השפעת הדיבור יש מקורות רבים\r\n\r\nנזכיר את נפש החיים  שער א פרק יג\r\nוכן בענין ההתעוררות שלמעלה ע\"י בחי' הדבור אמר עמוס הנביא ע\"ה (סי' ד') כי הנה יוצר הרים ובורא רוח ומגיד לאדם מה שחו כי אמרו בזוהר ... שלשון הגדה שייך על רזא דמילתא הזהיר כאן את האד' מחמת היותו עתה בזה העו' השפל שאינו רואה ומשיג הבנין או ההריסה חס ושלום הנעשה למעלה בהעולמות מכל דבור ודבור שלו. ויכול להעלות על דעתו ח\"ו לומר במה נחשב דבור ושיחה קלה שתפעול שום פעולה וענין בעולם. אבל ידע נאמנה שכל דבור ושיחה קלה שלו לכל אשר יבטא בשפתיו לא אתאביד ואינו הולך לבטלה ח\"ו. ... שככל היוצא מפיו יעשה למעלה ומעורר כח עליון. הן בדבור טוב מוסיף כח בכחות הקדושים כמ\"ש (ישעי' נ\"א) ואשים דברי בפיך גו' לנטוע שמים גו' ובזוהר אמור ק\"ה א' דלית לך מלה ומלה כו' ומאן דאפיק מלה קדישא מפומיה מלה דאורייתא. אתעביד מניה קלא וסליק לעילא ואתערו קדושי מלכא עלאה ומתעטרן ברישי' וכדין אשתכח חדותא לעילא ותתא וע' באורך בפ' ויקהל רי\"ז א' נוראות נפלאות ענין הדיבור של מילין קדישין דאורייתא שכל עלמין נהירין מחדוותא ושמחות וגיל תבאנ' בהיכלין קדישין עלאין ומעטרן להו בעטרין קדישין ועין בפ' קדושים פ\"ה סוף ע\"א. וכן מבואר במקומו' רבות בתיקו' (בתיקונים. תיקוני הזוהר)  ומכל דבור וקול והבל דאו' או דצלותא נבראים כמה מלאכים קדושים. ובהיפך בדבור אשר לא טוב ח\"ו הוא בונה רקיעים ועולמות של שוא לס\"ם ר\"ל וגורם ח\"ו הריסת וחורבן העולמו' סדרי המרכבה הקדושה הנוגעים לשורש הדבור ועי' זוהר צו ל\"א ב' דהא לית לך טב וביש כו' ואוי להם לבריות שרואות ואינן יודעות מה הם רואות כי אין לך דבור שאין לו מקום כי עוף השמים יוליך את הקול וכמה אלפי מארי דגדפי (אלפי בעלי כנפיים = מלאכים) דאחדין לה וסלקין לה למארי דמדין (לבעל הדין. היינו מעלים זאת לקב''ה) ודיינין לה הן לטוב או להיפך ח\"ו כמ\"ש בזוהר לך לך צ\"ב א'. ובפ' קדושים הנ\"ל ולית לך מלה ומלה וכו' וכמה קסטורין מתחברין עמיה דההוא קלא עד דסלקא ואתער אתר דת\"ר כו' וכמה מתערין עלי' דההוא ב\"נ ווי למאן דאפיק מלה בישא בפומי' ע\"ש. וכתיב (קהלת ה') למה יקצוף האלהים על קולך וחבל את מעשי ידיך ואמרו (ערכין) גדול האומר בפיו מן העושה מעשה כו'. ואמרו ז\"ל (סנהד' צ\"ב א') כל המחליף בדבורו כאלו עובד עבודת כוכבים: ז\"ש ומגיד לאדם מה שיחו ר\"ל שבעת עמוד האדם לתת דין וחשבון לפניו ית' אז הוא ית' מגיד לו הסוד רזא דמילתא מה שגרם שחו למעלה בעולמות העליונים. כמש\"ל שלשון הגדה פי' רזא דמלתא:\r\n\r\n\r\nעל הדיבורים השליליים נאמרו דברים חריפים בזוהר (קדושים פה.) – ע''פ תרגום לעברית :\r\n\r\n'... כָּל אוֹתָם הַהֲבָלִים שֶׁיּוֹצְאִים מִפִּיו כָּל אוֹתוֹ הַיּוֹם, כֻּלָּם עוֹלִים לִפְנֵי הַקָּדוֹשׁ בָּרוּךְ הוּא וְעוֹמְדִים לְפָנָיו, אַחַר כָּךְ עוֹלָה נַפְשׁוֹ וְנַפְשׁוֹת בְּנֵי בֵיתוֹ, וְעוֹמְדִים עִם אוֹתָם הַהֲבָלִים שֶׁל פִּיו. וְאָז, אֲפִלּוּ נִגְזַר עַל אוֹתוֹ הָאִישׁ כַּמָּה יָמִים וְכַמָּה טוֹבוֹת, כֻּלָּם נֶעֱקָרִים מִמֶּנּוּ וּמִסְתַּלְּקִים מִמֶּנּו...\r\n\r\nרַבִּי חִיָּיא פָּתַח וְאָמַר פָּסוּק אַחֲרָיו, לֹא תְקַלֵּל חֵרֵשׁ וְלִפְנֵי עִוֵּר וְגוֹ'. פָּסוּק זֶה כְּמַשְׁמָעוֹ, אֲבָל מִפָּרָשָׁה זוֹ כֻּלָּהּ לָמַדְנוּ מִמֶּנָּה דְּבָרִים אֲחֵרִים, וְכֻלָּם תְּלוּיִים זֶה בָּזֶה. בֹּא רְאֵה, מִי שֶׁמְּקַלֵּל אֶת חֲבֵרוֹ, וְהוּא לְפָנָיו, וּמְבַיֵּשׁ אוֹתוֹ, כְּאִלּוּ שָׁפַךְ אֶת דָּמוֹ, וַהֲרֵי בֵּאַרְנוּ. וּפָסוּק זֶה כְּשֶׁאֵין חֲבֵרוֹ עִמּוֹ, וְהוּא קִלֵּל אוֹתוֹ, אוֹתוֹ הַדִּבּוּר עוֹלֶה.\r\nשֶׁאֵין לְךְ דִּבּוּר וְדִבּוּר שֶׁיּוֹצֵא מִפִּיו שֶׁאֵין לוֹ קוֹל. אוֹתוֹ קוֹל עוֹלֶה לְמַעְלָה, וְכַמָּה מַלְאֲכֵי חַבָּלָה מִתְחַבְּרִים לְאוֹתוֹ הַקּוֹל, עַד שֶׁעוֹלֶה וּמֵעִיר אֶת הַתְּהוֹם הַגָּדוֹל, כְּמוֹ שֶׁבֵּאֲרוּהָ, וְכַמָּה הֵם שֶׁמִּתְעוֹרְרִים עַל הָאָדָם. אוֹי לְמִי שֶׁמּוֹצִיא דָּבָר רַע מִפִּיו...'.\r\n\r\n\r\nמובא כנראה בשם הבעל שם טוב שאם יהודי היה יודע את כח ההשפעה שיש לכל מילה ומילה שלו, הוא היה עובד את ה' בשמחה רבה\r\n\r\nכך לשון התולדות יעקב יוסף  פרשת עקב\r\n'... גם בענוה צריך לפעמים מדה בינונית, והוא צורך גבוה מאוד, כמו ששמעתי ממורי (הבעל שם טוב כנראה) שרוב ענותנותו של האדם גורם שנתרחק מעבודת הש\"י, שמצד שפלותו אינו מאמין כי האדם גורם על ידי תפלתו ותורתו שפע אל כל העולמות, וגם המלאכים ניזונין על ידי תורתו ותפלתו, שאלו היה מאמין זה כמה היה עובד ה' בשמחה וביראה מרוב כל, והיה נזהר בכל אות ותנועה ומלה לאומרה כדקא יאות. וגם לתת לב אל מה שאמר שלמה ע\"ה (תהלים סח, יד) אם תשכבון בין שפתים, שהקדוש ברוך הוא שומר ושוקד על שפתי האדם לנושקה כשהוא אומרה בתורה ותפלה בדחילו ורחימו. ואם ישים אליו לבו, בודאי מי זה האיש אשר לא יאחזנו רתת וזיע שהמלך גדול ונורא שומר ושוקד על שפתיים של אדם נבזה חדל אישים...'.\r\n\r\n\r\nעצמת כח הדיבור של יהודי מובאת גם בתפארת שלמה  פרשת ויקרא \r\n'... דיבורו של האדם שאמר הרי זו עולה ונעשית קודש קדשים רק ע\"י דיבורו והבל פיו של האדם עלי' \r\nואף על פי שהבהמה עצמה לא נשתנית והיא כמו שהיתה. אך הדבור שמוציא האדם הוא קודש קדשים והוא שחל על הבהמה והקדישה \r\nא\"כ יראה האדם גודל הקדוש' אשר בו. \r\nומה עוד ק\"ו הדבור של תורה ותפלה לפני הש\"י...'. \r\n\r\n\r\n\r\nלא סתם הגמ' מונה נזקים כבדים לנבלות הפה\r\n\r\nשבת דף לג עמוד א\r\n'בעון נבלות פה צרות רבות, וגזירות קשות מתחדשות, ובחורי שונאי ישראל (לשון סגי נהור. לא רוצים לדבר על ישראל באופן ישיר) מתים, יתומים ואלמנות צועקין ואינן נענין, שנאמר על כן על בחוריו לא ישמח ה' ואת יתמיו (ואלמנתיו) [ואת אלמנותיו] לא ירחם כי כלו חנף ומרע וכל פה דבר נבלה בכל זאת לא שב אפו ועוד ידו נטויה. מאי ועוד ידו נטויה? אמר רבי חנן בר רבא: הכל יודעין כלה למה נכנסה לחופה, אלא כל המנבל פיו אפילו חותמין עליו גזר דין של שבעים שנה לטובה - הופכין עליו לרעה. אמר רבה בר שילא אמר רב חסדא: כל המנבל את פיו - מעמיקין לו גיהנם, שנאמר שוחה עמקה פי זרות. רב נחמן בר יצחק אמר: אף שומע ושותק, שנאמר זעום ה' יפל שם'.\r\n\r\nבעקבות הגמ' הזו השל''ה מגדיר את ניבול הפה בכינוי חריף:\r\nשל\"ה שער האותיות אות שי\"ן - שתיקה\r\nכא. 'אבי אבות טומאת הדיבור, הוא ניבול פה...'\r\n\r\nהמהר''ל מבין שזה חמור יותר מלשון הרע [שחומרתו הרבה מאוד ידועה] שכן לשון הרע בעייתי מצד היותו מזיק לשני. לעומת זאת הניבול פה בעייתי מצד עצמו. עצם היותו מנובל\r\n\r\nכך לשונו של המהר''ל בנתיבות עולם נתיב הצניעות פרק ד\r\n'בפרק במה מדליקין (שבת ל\"ג, א') ... ועתה ראה כי כל הדברים האלו הנזכרים הם דברים קשים, מיתת בחורים וגזירות קשות שהש\"י נוהג אכזריות עם יתומים ואלמנות שמזה תראה כי הכל הוא גזירה רעה וקשה, וכן מה שמהפך הגזירה לרעה והכל ענין אחד...\r\nאם יאמר למה לא יהיה עונש זה ג\"כ למדבר לשון הרע, אם תבין דברי חכמה לא יקשה לך, כי כל לשון הרע הוא מצד שהוא מזיק לאדם ומתחבר הלשון אל המדה הזאת, \r\nאבל נבול פה מתחבר הלשון אל המדה המגונה היא הערוה שהיא קשה בעצמה, ... ונקרא נבול פה מפני שהדבור הוא נבול מבלי שיפעל באחר '.\r\n\r\nהמהר''ל מבאר את חומרת העניין גם לפי הנקודה השלישית שכתבנו לעיל – שאינו משתמש בכח המיוחד של האדם להתקדמות והשלמה:\r\n\r\nנתיבות עולם נתיב הצניעות פרק ד\r\n'...וזה שאמרו בפרק במה מדליקין (שבת ל\"ג, ב') אף על גב שכליות יועצין ולב מבין ולשון מחתך הפה גומר, הרי לך כי הפה הוא השלמת הדבור. ... ומפני שהוא מנבל הדבור אשר הוא השלמת האדם מעמיקין לו גיהנם שהוא הפך ההשלמה והוא העדר האדם ...'.\r\n\r\n\r\nכח השפעת הדיבור ע''פ פנימיות התורה הוא בשל צירוף ה' עם דיבורו:\r\nשבט מוסר פרק מג\r\n'אכתוב מה ששמעתי מרבי ומורי שכל הדברים שאדם מדבר הם כמוסים בלב ומיד כשעולה ברצונו של אדם לדבר מיד נאצלת הדבור מהלב. וזהו בחינת עולם האצילות והוא בחי' יו\"ד של שם הוי\"ה. וכשמגיע הדבור לחזה הוא בחינת עולם הבריאה והוא כנגד ה' שבהוי\"ה. וכשעולה הדבור בגרון הוא בחינת עולם היצירה והוא כנגד ו' של שם הויה וכשמגיע הדבור לפה ומוציא לחוץ הוא בחינת עולם העשיה והוא כנגד ה' אחרונה שבשם הוי\"ה ע\"כ. הרי באדם רמוזים עולמות אצילות בריאה יצירה עשיה ובכל דבור ודבור שמוציא מפיו מהוה שם הוי\"ה. ראה מכאן עד כמה מגיע עונש המנבל פיו ומדבר דברים בטלים שמצרף השם הקדוש באותו דבור הטמא שמוציא מפיו. ונראה דלכן אמרו רז\"ל כל המנבל את פיו מעמיקים לו גיהנם וכו' ניתן לו העונש החמור הזה משום שהוא חמור ממעשה לפי שבכל דבור ודבור של נבלות צירף השם עמו כביכול.'\r\n\r\n\r\nיש למנבל פיו גם עונשים ע''י בי''ד של מטה:\r\nא.\tרמ''א או''ח סימן נג סעיף כה\r\n'וש\"צ המנבל פיו או שמרנן בשירי הנכרים ממחין בידו שלא לעשות כן, ואם אינו שומע מעבירין אותו (כל בו דף קנ\"ה ע\"ד)'\r\nב.\tכנסת הגדולה הגהות בית יוסף חושן משפט סימן תכ\r\n'מצאתי בנימוקי הרמ\"ם ז\"ל ... הקורא לחבירו ממזר או עבד או רשע או נואף או פסול או נבל, לוקה ארבעים. המנבל את פיו לוקה ארבעים. הקורא לאשת חבירו זונה או פרוצה, סופג את הארבעים (ד') מלקיות'. \r\nגם אם כיום אין מלקות, הדבר מלמד על חומרת הדבר.\r\n\r\n\r\nבשל חשיבות העניין באופן כללי ובגין הצורך שאתה מרגיש בקרב חבריך, הייתי מציע לפנות למחנך ולבקש ממנו להעביר שיעור בנושא.\r\n\r\nאתה יכול גם להדפיס את הדברים שנכתבו כאן ולתלות בלוח מודעות הכיתתי [אם אתה חושב שזה שייך ויוביל לדברים טובים לך ולכולם. כדאי שתתייעץ עם המחנך לפני כן]\r\n\r\nבהצלחה רבה רבה צדיק\r\nשירבו כמותך בישראל\r\nבשורות טובות לכל עם ישראל בעז''ה שיחיש את גאולת ישראל ונזכה לדבר דיבורים טובים בבית המקדש יחד עם כל בית ישראל עם כל החטופים עם כל החיילים מתוך בריאות איתנה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2023-12-13T01:38:15Z",
        "upvotes": 1118
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:32:03.810Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לקלל.140611.html"
    },
    {
      "id": "140613",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140613",
      "title": "הרווחת כסף מיוטיוב ע\"י מנויים",
      "question": "שלום. \r\nיש לי ערוץ יוטיוב. כשמגיעים בערוץ יוטיוב ל500 מנויים, אפשר להרוויח כסף מיוטיוב.\r\nחלק מהמנויים שיש לי הם בוודאות נוספו בשבת. \r\nהשאלה שלי היא- אם הגעתי ל500 מנויים ואני בדיוק ב500 מנויים, האם יש בעיה להתחיל להרוויח כסף, כי חלק מהמנויים שלי נוספו בשבת, ואם הם לא היו נוספים לא היה לי אפשרות להרויח?\r\nאו שאולי אני צריך לחכות עד שמספר המנויים שלי יהיה כך שגם בלי המנויים שנוספו בשבת אני אהיה ב500 מנויים?\r\n",
      "answer": "האם אתה יודע כמה מהם נכנסו בשבת? ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-06T19:23:42Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:32:21.286Z",
      "filename": "2025-12-הרווחת-כסף-מיוטיוב-ע-י-מנויים.140613.html"
    },
    {
      "id": "140615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140615",
      "title": "הדלקת נר 40 יום לרחל אימנו",
      "question": "שלום כבוד הרב חודש טוב\r\nברצוני לשאול אני ביום ה-20 להדלקת הנר בעקבות הצו 8 שאני נמצאת בו אני מדליקה את הנר אחרי השקיעה האם זה בסדר ? \r\nפשוט לא מצליחה בשטח להדליק נר בבוקר \r\nהאם להמשיך ככה או להפסיק להדליק ? \r\nתודה רבה וחודש טוב ",
      "answer": "אפשר להמשיך ולהדליק הלוואי שיתקבלו תפילותייך ברצון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:26:24Z",
        "upvotes": 679
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:32:38.460Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נר-40-יום-לרחל-אימנו.140615.html"
    },
    {
      "id": "140619",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140619",
      "title": "רב קונסרבטיבי",
      "question": "שלום כבוד הרב, אם הוזמנתי לחתונה שמעביר אותה רב קונסרבטיבי ונדמה שמועבר כמו הטקס שמעבירים אצלנו ביהדות האורתודוקסית, האם מותר להשתתף? כלומר, אין העברת טבעות הדדית או משהו כזה.... ממש טקס שנראה שגרתי לחלוטין. \r\n\r\nלמיטב הבנתי המחשבה הייתה שפשוט לא לערב את הרבנות וזה מה שעומד מאחורי הצעד (אך אני לא בטוח שזו הסיבה)",
      "answer": "עצם המעשה הוא חמור ביותר!\r\nנישואין ללא רישום ברבנות עלולים להביא חלילה ממזרים לעולם\r\nכי אם הזג ייפרד  ללא גט והאישה תינשא לאחר, כי ללא רישוום לא ייוודע שהיא הייתה נשואה,  הילדים יהיו ממזרים חלילה \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-06T19:34:14Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:10:07.800Z",
      "filename": "2025-12-רב-קונסרבטיבי.140619.html"
    },
    {
      "id": "140621",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140621",
      "title": "ברכת הגומל לחייל היוצא לזמן קצר מהמלחמה",
      "question": "האם חייל היוצא לביתו בתוך ימי המלחמה ממקום סכנה, למספר שעות או מספר ימים צריך לברך הגומל כל פעם, או שצריך לברך פעם אחת בסוף המלחמה?",
      "answer": "נראה שאין לברך אלא בסוף המלחמה, ואם רוצה יכול לומר בלא שם ומלכות. \r\n\r\nיישנם מספר מקורות שדנו בזה:\r\nבשו\"ת לבושי מרדכי (או\"ח תניינא, קסב) הסתפק בשאלה זו וכתב שיברך בלא שם ומלכות, וז\"ל: \r\n\"בנידון זה מי שהיה במערכות הקרב וזכה לחיים ושוב שב למקומו וכו' ושוב עליו לחזור למלחמה, בכל פעם הוי פנים חדשות, והולכי מדברות שדברו בו הגאונים הוא בענין שהוא מהלך ומסע חדא, ופשיטא דאם שוב חוזר למסעו שנית דצריך לברך, דהוא ענין חדש. ולא ידענא לחלק בזה, וכי נימא משום דמיועד לזה הכל כחדא חשיבא, או נימא בכל נסיעה בפני עצמו יחשב, וצל\"ע. ואפשר דיברך בלא שם ומלכות\".\r\n\r\nובשו\"ת שבט הלוי (ט, מה) נשאל לגבי חיילים בשייטת האם יברכו בסוף השירות או כל פעם ששבים לביתם והכריע שיש לברך כששבים לביתם, וז\"ל: \r\n\"אשר שאל כב' בחיילים יראי ה' המפליגים בים באופן קבוע...הנה לבי נוטה יותר דכן מברכים כשבינתיים שבו לביתם לחופשה לכמה וכמה ימים אעפ\"י שלא גמרו שרותם, דזה שכ' המ\"ב דאפילו באו לנמל לכמה ימים דלא יברכו זה דוקא דעת האליה רבה אבל דעת הע\"ת דבזמן ממושך כן יברכו, ומכ\"מ גם להא\"ר דוקא במטרת נסיעה אחת מסוימת אלא דבינתים מפסיקים קצת לעלות ליבשה ע\"מ להמשיך ולגמור הנסיעה מסתבר דעת הא\"ר והפוסקים, אבל בספנים שנים אחרי שנים ושם מקום הלוכם וחיתם וכי ס\"ד שספן לא יברך כל ימיו ושנותיו ברכת הגומל כיון שעדין לא גמר שרותו דשרותו מתחלק לכמה פרטים, משא\"כ נסיעה אחת במטרה אחת\". \r\nויש לדון לפי דבריו כיצד יגדיר עת מלחמה שהיציאה הביתה היא בגדר התרעננות להמשך הלחימה, האם חזרה זו מוגדרת כסיום היציאה הראשונה או כמנוחה באמצע  \r\n\r\nוהרב יהושע בן – מאיר במאמרו בתחומין (א, 356) סובר שאין לרך כלל הגומל בחיל החוזר מהמלחמה כיוון שמחמה היא עניין כללי ועל הציבור מוטל להודות על ניסי המלחמה ולא על הפרט. ובנוסף כותב שגם בלא סברא זו אין לברך כל זמן שהמלחמה לא נגמרה.\r\n\r\nוכן הכריע הרב נפתלי מושקוביץ (כתב עת: מבית לוי ה, קכא – קכח) וכתב שמקרה זה דומה למה שהובא בברכי יוסף (או\"ח ריט שיורי ברכה, א): \"יש מי שכתב דאף אם ברח ואפשר שירדפוהו ויענישוהו אפ\"ה יברך. ולי נראה שלא יברך\". וגם חיילים בעת מלחמה כל רגע יכולים לקרוא להם חזרה ולכן אין יציאתם מוגדרת כיציאה גמורה, ולכן אין לברך בשם ומלכות.\r\n\r\nוכן שאלתי את מורי ורבי הרב זלמן מלמד וגם כן אמר שלא יברך אלא כשיחזור בשלום בסיום המלחמה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-11-15T19:03:49Z",
        "upvotes": 494
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:33:22.895Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הגומל-לחייל-היוצא-לזמן-קצר-מהמלחמה.140621.html"
    },
    {
      "id": "140624",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140624",
      "title": "בדבר קבורת יהודיה שנפטרה ללא משפחה בקנדה",
      "question": "שלום,\r\n\r\nכבר הוחלט לצערי כנהוג בקנדה לרוב לשרוף את הגופה והיא עומדת להישרף מחר.\r\n\r\nאם לא ניתן למנוע את שריפת הגופה שכבר שולמה, מה עושים עם האפר?\r\nקבורה בקנדה היא דבר מאוד יקר, מה אפשר לעשות במצב זה והאם יש שירותי קבורה מסובסדים או חינמיים ליהודים שנקלעו למצב שכזה?\r\n\r\nתודה.",
      "answer": "אם שורפים את הגופה בהסכמתו וברצונו לא צריך להביאו לקבר ישראל,\r\nזהו מעשי חמור שכתבו רבנים ובראשם הרב קוק זצ\"ל \r\n וזו התשובה : שו\"ת דעת כהן קצז\r\nהנני מליט בזה את תשובתי ע\"ד שריפת המתים. וגם היתה אסיפה מרבנים גאוני ארץ הקודש בביתי, והנני שולח בזה את נוסח המחאה בחתימתם בהעתקה נאמנה. \r\nבדבר מה שקמו אנשים, שרוצים להחליף את קבורת המתים בשריפת הגוף, ויש מהם שרוצים אחר כך לקבר את האפר, אם ראוי לחברה קדישא להתעסק בזה. \r\nהנה דבר פשוט הוא, שעיקר מנהג מחודש זה נובע ממקור מושחת מהאנשים שרוצים להמיר דת ותורה. ואפילו אם הקבורה הייתה נהוגה בישראל רק בתור מנהג בעלמא, גם כן היה ראוי לקיים בזה מה שאמרו חז\"ל הזהרו במנהג אבותיכם, ...ופשיטא דגם אם לא היה למנהג זה עיקר בתורה, היינו חייבים להתאמץ בכל המאמצים נגד כל מי שבא לעקור גבולות עולם ולשנות מנהג כל כך עתיק שהוחזק בישראל מימות עולם, והוזכר כמה פעמים בתורה. אלא שבאמת נגד השריפה ודאי לדעת כולם הוא מן התורה, שלא יסולק הגוף רק בדרך קבורה, ....וקל וחומר ששריפה אינה בכלל קבורה. וע\"כ בוודאי כל אלה שרוצים להנהיג שריפה במתים, רוצים לעקור דבר של תורה\r\nופשוט הוא שאין שום מצוה בקבורת האפר של הנשרפין הללו. \r\nאנחנו הרבנים ח\"מ מצאנו לעצמנו חובה קדושה, למחות נגד הפרצה של המתחדשים הרוצים לעקור גבולות עולם וללכת בדרך המינות לבטל מצות קבורת המתים, ולעשות כמקולקלים שבאומות העולם לשרוף את המתים, והננו מודיעים לכל אחב\"י שכל ח\"ק אסורה להתעסק באפר השרופים הנ\"ל, ואסור לקבל את האפר לקבור אותו בקברי ישראל ולא לעשות שום סדר של כבוד המתים באפר השרופים הנ\"ל, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-06T15:38:53Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:33:52.694Z",
      "filename": "2025-12-בדבר-קבורת-יהודיה-שנפטרה-ללא-משפחה-בקנדה.140624.html"
    },
    {
      "id": "140627",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140627",
      "title": "ברכת משנה הבריות על אדם מוטנט",
      "question": "האם יש לברך ברכת משנה הבריות אם הבן אדם עם 3 רגליים או 4 ידיים או דברים כאלה?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן (ראה שולחן ערוך סימן רכה, סעיפים ח-ט).\r\nהכלל הוא שכל שיש באדם מטבע ברייתו שינוי גדול מאד ואיננו רגילים לראות כלל אנשים עם שינוי כזה מברכים משנה הבריות (חיי אדם סג, א). \r\nכמובן שחלילה לברך באופן שהאדם ישמע וייעלב. \r\nכל טוב!.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-06T15:47:59Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:34:29.263Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-משנה-הבריות-על-אדם-מוטנט.140627.html"
    },
    {
      "id": "140629",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140629",
      "title": "אדמת נוכרי בארץ ישראל - המשך",
      "question": "עד ששת הימים הגזילה היתה בכיבוש, אבל מכאן ואילך לכאורה כל התפיסה שלהם ביהודה ושומרון (או בשאר חלקי הארץ שבידי ישראל) אינה גזילה של כיבוש, אלא גזילה של יחידים שכל אחד מהם החליט איפה לנטוע את כרמו באין מפריע, ובמקומות רבים זה נעשה למרות המחאה של המתיישבים. וגם הכוונה לא בהכרח בשביל לתפוס עוד שטח שלנו אלא בשביל הפרנסה שלהם.\r\nאם כן לכאורה אין להם בעלות פרטית על קרקע בשטחי ארץ ישראל, שהרי קרקע אינה נגזלת, והיא תיתכן רק במקרה של קנין?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nמלחמת ששת הימים לצערנו לא שינתה דבר בקניין הפרטי, בייחוד שמדינת ישראל עדיין לא הכירה בשטחים אלו כארץ ישראל אלא מאפשרת ליהודים לגור במקומות שהם אדמות מדינה, אבל הקרקעות של הגויים הרשומים (לטענתה) בטאבו (מעליה) הם נשארו ברשות הגוי. כך שיש איסור של תורה לכבוש ולגזול קרקע של גוי. \r\nברור שבתקופת חרבן הבית השני שרומי כבשה את  ארץ ישראל הם כבשו כבוש מלחמה וממילא יש להם זכויות שהורישו לבאים אחריהם או לכובשים אחריהם, לכן מה שעם ישראל הכריז שזו אדמתו הרי זה של ישראל אבל מקומות שלא הוכרזו כקרקעות ישראל הם נשארו בחזקת הגויים, ולכן למרות שיש שלטון ישראל על שטחי יו\"ש, אין זה דין אלא בקרקעות שהמדינה הגדירה שהם שלה, ואלו הם אדמות מדינה, אבל קרקעות גויים (אם יש להם אסמכתא - וזה קשה מאד למצוא) אבל מכיוון שלרוב הפוסקים גדל עכו\"ם דאורייתא, עיין הל' גזילה פ\"א ה\"ב ובכס\"מ שם, יש להחמיר. \r\nברור שהשאלה שקרקע איננה נגזלת איננה שייכת בכבוש מלחמה שם לומדים ממקורות אחרים שכבוש מלחמה קונה. אמנם היו ראשונים שתלו זאת ביאוש אבל גם יאוש הנובע ממלחמה שונה מיאוש רגיל, שם אין יאוש בקרקע, אבל מלחמה שאני. \r\n\r\nחנוכה של אורה\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-12-10T19:37:19Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:34:46.644Z",
      "filename": "2025-12-אדמת-נוכרי-בארץ-ישראל-המשך.140629.html"
    },
    {
      "id": "140631",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140631",
      "title": "מהי ארץ ישראל השלמה?",
      "question": "בס\"ד שלום לכבוד הרבנים,\r\nעקב כל התקופה שאנו עוברים המלחמה וכו... שמעתי המון את המושג ארץ ישראל השלמה.\r\nובאמת רציתי לדעת מה הגבולות של ארץ ישראל שהקב\"ה הבטיח לנו לעם ישראל? מה הגבולות האם ידוע לנו בכלל?\r\nוהיכן זה מופיע בתנ\"ך? היכן ההוכחה?\r\n(האם זה נכון שארץ ירדן היא חלק מהארץ המובטחת לנו? ושבעצם הם גנבו לנו את חלקת האדמה הזו) \r\nאגב פעם היו שמות שונים לארצות ועמים... סתם לדוגמה מי אלו היבוסי איזו מדינה זו היום? הגרגשי?\r\nמי זו מדינת אשור?\r\nבשורות טובות לכל עם ישראל.\r\nתודה רבה מראש!",
      "answer": "שלום רב \r\nנכתבו ספרים רבים בנושא זה. יש גבולות שנקראות גבולות עולי מצרים. הכוונה לארץ ישראל שישבו בה כשיצאו ממצרים. יש גבולות עולי בבל שזה החלקים שישבו שם גם בימי בית שני. לדעת כולם יש מצווה לחזור ולשלוט בתחום של עולי מצרים. יש גם גבולות רחבים יותר שקוראים להם גבולות ההבטחה. הם גבולות רחבים יותר שכוללים את ארץ ישראל שתהיה מיושבת רק בעתיד עם ביאת המשיח על ידי האומה הישראלית. עבר הירדן המזרחי בחלקו התחתון מנחל ארנון ודרומה נחשב כגבולות ההבטחה. החלק הצפוני הוא נחשב כגבול עולי מצרים. זה כולל גם את הגולן. הגבול הצפוני והדרומי נחלקו הדעות בכך. יש שאמרו בצפון שנחל הליטאני הוא הגבול. אולם יש שהצפינו עד לסוריה. בגבול הדרומי יש שצמצמו לאזור שבין באר שבע למצפה רמון. אולם יש שהרחיבו עד לנילוס. \r\nבנוגע לרצועת עזה היא נחשבת כארץ ישראל. לכן כל כך חשוב לנקות אותה ממחבלים. ארץ ישראל ארץ קדושה וטהורה. אינה יכולה לסבול רשעה וטמאה. טומאת הישמעאלים שלוקחים את עצמם למחוזות של אכזריות ורצח בן כלפי בני עמם ובעיקר כלפינו ודאי לא מתאימה לארץ ישראל. אנו יוצאים למלחמה בעזה בכדי לעזור לארץ ישראל להקיא מתוכה את הטומאה שלא מתאימה לה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-12-14T16:20:02Z",
        "upvotes": 1006
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:35:11.841Z",
      "filename": "2025-12-מהי-ארץ-ישראל-השלמה.140631.html"
    },
    {
      "id": "140633",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140633",
      "title": "חרדי או דתי?",
      "question": "שלום הרב\r\nרציתי לשאול מדוע לא להתלבש עם חולצה לבנה וחליפה כמו החרדים? הרי לכאורה זה הלבוש של בני תורה, מדוע הציבור שלנו נחשב הרבה פחות מהחרדים? ואם דרכנו הצודקת, מדוע החרדים לא חושבים שהדור שלנו זה אתחלתא דגאולה?\r\n(סליחה אם זה היה ארוך פשוט הנושא הזה לאחרונה ממש מטריד אותי.)\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nר' יוחנן אומר: במקומי, שמי.\r\nשלא במקומי, לבושי! כלומר, מי שנמצא במקומו, כמו ארץ ישראל, לא חשוב הלבוש. העיקר שמו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-11T14:35:10Z",
        "upvotes": 195
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:35:36.254Z",
      "filename": "2025-12-חרדי-או-דתי.140633.html"
    },
    {
      "id": "140637",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140637",
      "title": "מסירת בגדים",
      "question": "שלום רב,\r\n רציתי לשאול האם מותר למסור בגדים שנמצאים אצלי בארון למשל מכנסיים, טייצים לאנשים שלובשים את זה למרות שזה לא ברמת הצניעות של חצאיות..\r\n או שעדיף לזרוקם?\r\n \r\n תודה",
      "answer": "מכנסים אפשר לתת אם הם לא הדוקים אבל טייצים לזרוק.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-17T15:27:08Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:36:24.872Z",
      "filename": "2025-12-מסירת-בגדים.140637.html"
    },
    {
      "id": "140638",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140638",
      "title": "האם מותר לנסוע ברכב ’סובארו’?",
      "question": "שלום,\r\nיש לי שאלה, האם מותר לנסוע ברכב ״סובארו״ כשיש על הרכב סמל של כוכבים?\r\nשהבנתי לאסור להשתמש במשהו עם תבליט כוכבים",
      "answer": "שלום.\r\nכיום, הציורים האלה  אינם קשורים לע\"ז, לכן אין בעיה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-11T14:37:40Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:36:37.073Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לנסוע-ברכב-סובארו.140638.html"
    },
    {
      "id": "140641",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140641",
      "title": "כיצד ניתן להסביר תהליך חזרה בתשובה לאחר ארוע קשה",
      "question": "לאחרונה רואים שיש חוזרים בתשובה לאחר הארוע שפקד את מדינת ישראל בשמחת תורה תשפ\"ד. כיצד ניתן להסביר זאת? האם אנשים חוזרים בתשובה רק בעקבות זוועות? הרי ארוע מעין זה יכול לעורר שאלות אחרות והפוכות ביחוד למי שהאמין לפני כן בקב\"ה? מדוע לאחר השואה ככל הנראה לא היה תהליך חזרה בתשובה? האם אותם אנשים שחוזרים בתשובה בעקבות הארוע לא ראו דברים נוראים בשואה שגרמו להם רצון לחזור בתשובה? ויתרה, בעיני השכל האנושי הרי שהארוע הורכב מרצף של מחדלים שאת רובם היו אנשים ומומחים שחזו מראש, אך גורמים שונים ומשונים השתיקו. האם זה לא הלקח העיקרי שיש ללומדו, לנתחו ולעסוק בו? כיצד להתיחס לאנשים ולדיעותיהם? מי הם אלה שצריכים לקבל החלטות ועוד?",
      "answer": "שלום רב\r\nאין ספק שיש לכל אדם בחירה חופשית . אדם צריך לבדוק את מעשיו ואת מחדליו. ודאי שצריך לתקן אותם. אולם לפעמים יש רצף של מקרים שהם נראים כדבר לא הגיוני. כיצד המילירדים שהשקיעו במערכות המודיעין לא עלו על מה שתכננו האויבים. כיצד ארה\"ב עם כל מערכות המודיעין שלה לא עלו על כך. כיצד היה סמיות עין כל כך חריגה. השאלות האלו מעוררות תהה שאצל חלק מהאנשים התשובה נמצאת באמונה. זה נראה כדבר שבא משמים בכדי לעורר אותנו. המלחמה אמורה לשנות את כיוון התנועה שלנו בנושאים רבים. הנושא הכי ישיר זה הדמיונות שניתן להכיל רוע ואכזריות בתוכנו. לא עוזר להקים חומות . הם לא מעילות את הרוע שלא מתאים לארץ ישראל. ההבדל בין מה שארע בשואה למה שארע בימנו שבשואה היה בעיקר תופעה של הסתר פנים וחורבן. חורבן של קהילות שלמות. כדי להתעורר לתשובה מכוח השואה היה צריך מבט אמוני עמוק. אבל בזמננו אנו רואים כיצד הקב\"ה מציל אותנו ממצבים עוד יותר מסובכים שהיינו עלולים להיות בהם. רק נחשוב על כך שהמלחמה בשמחת תורה היתה מתואמת עם הצפון הרע. הפורענות היתה פי כמה וכמה. אם מחבלי החמאס היו מיד פורצים לכיוון מרכזי האוכלוסיה ולא מתעכבים בקיבוצים מצבנו היה הרבה יותר נוראי. אנו רואים כיצד האומה הישראלית קמה בגבורה ועומדת על נפשה. אדם מאמין גם זאת מקשר לא רק לבחירה האנושית אלא לכך שהקב\"ה נוטע בנו רוח גבורה. בקלות עם כל השטף של התבות המערבית היינו יכולים להפגש עם דור שלא מוכן להלחם על נפשו. כל אחד היה דואג לעצמו. זה נס שדור שבגלוי נראה כאילו הוא מנותק מערכים ואידאלים נאזר בגבורה ישראלית ויוצא להלחם.  \r\nהמאמינים מצפים לישוה. הם בטוחים שדווקא מכוח המשבר הנוראי עוד נרוויח ויצא מכך טובה רבה. זאת מבלי להתעלם מהצער והכאב שיש בסילוק נשמות ובפצועים רבים. גם הכאב והצער ידחוף אותנו כלפי מעלה וגם הוא יצמיח אותנו להיות עם מיוחד עוד יותר. [אני כותב זאת מתוך כאב אישי על נפילתו והתעלותו לגנזי מרומים עמיחי הי\"ד במלחמתו בקיבוץ כרם שלום]\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-12-14T16:36:02Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:13:02.566Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-ניתן-להסביר-תהליך-חזרה-בתשובה-לאחר-ארוע-קשה.140641.html"
    },
    {
      "id": "140647",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140647",
      "title": "חנוכת בית (בית בשכירות)",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם אפשר לעשות חנוכת בית עם שלושה גברים?",
      "answer": "אפשר, חנוכת הבית זו סגולה לברכה לבית בדברי תורה, עקרונית לא חייבים מניין.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-07T10:17:24Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:37:36.827Z",
      "filename": "2025-12-חנוכת-בית-בית-בשכירות.140647.html"
    },
    {
      "id": "140651",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140651",
      "title": "זמן חיוב וזמן הפרשת חלה",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nעיסה חייבת בחלה משעת הגילגול אבל ניתן להפריש חלה לפני כן - משעת נתינת מים בקמח.\r\n1.\tמה דין אם מישהו אכל את החלה שהפורשה לפני גילגול העיסה, האם הוא חייב חומש ומיתה בידי שמים?\r\n2.\tהאם ניתן להגיד שהפרשת חלה לפני גילגול, ההפרשה היא על תנאי (למרות שלא מתנים במפורש) ורק אחרי הגילגול החלה שהופרשה לפני כן מקבלת דין חלה מן התורה?",
      "answer": "\r\nשלום וברכה,\r\n1. כן. חלה שהופרשה משעת נתינת המים שם חלה עליה מהתורה וחייבים עליה מיתה וחומש. \r\n2. לא. הפרשת החלה אינה על תנאי, אלא הפרשת חלה משעת נתינת המים היא הפרשה גמורה מהתורה. \r\nאמנם לפני גלגול העיסה, גם ללא הפרשת חלה מותר מהתורה לאכול מהעיסה. מכל מקום הפרשת חלה משעת נתינת המים חלה כנלמד מגזירת הכתוב מהפסוק \"ראשית עריסותיכם\" [עי' ר\"ש על המשנה בחלה (ג, א), ומלאכת שלמה שם. ועי' חידושי רבינו חיים הלוי (ביכורים ח, ו) וע\"ע פירוש אחר של הר\"ש שם שזה אסמכתא].  \r\nלמעשה יש להדגיש שהיום אנו מפרישים רק לאחר גמר הלישה (שולחן ערוך שכז, ג).\r\nכל טוב!  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-08T12:30:30Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:14:42.624Z",
      "filename": "2025-12-זמן-חיוב-וזמן-הפרשת-חלה.140651.html"
    },
    {
      "id": "140654",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140654",
      "title": "האם כתובה היא מוקצה בשבת?",
      "question": "האם מותר לטלטל ולקרוא בכתובה בשבת או שהיא מוקצה?",
      "answer": "בספר משפט הכתובה לרב אליהו בר שלום שליט\"א כתב בשם הרב אלישיב זצ\"ל והרב עובדיה יוסף זצ\"ל שאין הכתובה מוקצה, משום שהיא כספר שאפשר ללמוד ממנו הלכות. אפשר לעיין שם בהרחבה ולראות דעות נוספות בפוסקים. חלק ח עמוד רכד.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-11-19T09:39:07Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:15:12.079Z",
      "filename": "2025-12-האם-כתובה-היא-מוקצה-בשבת.140654.html"
    },
    {
      "id": "140655",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140655",
      "title": "הצלת ישראל מיד צר - המקור בירושלמי",
      "question": "שלום הרב, \r\nהרמב\"ם פוסק שהצלת ישראל מיד צר זו מלחמת מצווה. רבים רואים בדברי הירושלמי (סוטה פ\"ח ה\"י) מקור לכך, שהרי שם מובאת דעת רב חסדא במחלוקת ר יהודה וחכמים, ושם אומר רב חסדא, שלרבנן מלחמת יהושוע מצווה ואילו מלחמות דוד רשות, ואילו ר יהודה סובר שמלחמות מצווה (שלשיטתו היא כמו רשות דרבנן) כשאנו באים על גויים ומלחמת חובה זה כאשר באים הם עלינו!\r\n\r\nמכאן לכאורה הוי מקור לשיטת הרמב\"ם. אמנם הדברים קשים, שכן מדוע שיפסוק הרמב\"ם כירושלמי ולא כבבלי, ועוד מדוע שיפסוק כרב חסדא ולא כר יוחנן, ועוד למה שיפסוק להלכה כרבי יהודה ולא כחכמים, במיוחד לאחר שבפירוש המשניות כתב מפורשות שאין הלכה כר יהודה?\r\n\r\nראיתי שבמראה עיניים ובשיירי קרבן כתבו שכולם מודים שלהציל ישראל מיד צר הבא עליהם זו מלחמת מצווה והיינו מדין לא תעמוד על דם רעיך ומדין השבת הנפש, והם כותבים שכך מדוקדק מלשון הבבלי.\r\nלפי זה יוצא שהרמב\"ם פוסק כמו הבבלי, אמנם קשה מה שכתבו שכו\"ע מודים שגאולת ישראל מיד צר היא מלחמת מצווה ולכן לא קשה שפסק כן הרמב\"ם, שדין זה אינו רק לרבי יהודה אלא לכו\"ע. אמנם לפי זה לא הבנתי במה נחלקו ר יהודה וחכמים אליבא דרב חסדא? הרי מבואר בדבריו שלא נחלקו במשמעות כמו ר יוחנן, אלא נחלקו בדין...\r\n\r\nאשמח לתשובת הרב שליט\"א, תודה רבה!",
      "answer": "שלום\r\n(סליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לעיכוב)\r\nהמקור לדברי הרמב\"ם שעזרת ישראל מיד צר היא מלחמת מצוה גם לדעת חכמים, הוא בירושלמי סוטה שהבאת בתחילת שאלתך.\r\nאך אפתח תחילה בדברי הגמרא במסכת סוטה בבבלי:\r\nהמשנה בסוטה (דף מד:)\r\n\"בד\"א (שהירא ורך הלבב חוזר מעורכי מלחמה) במלחמות הרשות אבל במלחמות מצוה הכל יוצאין אפילו חתן מחדרו וכלה מחופתה.\r\nאמר ר' יהודה במה דברים אמורים במלחמת מצוה אבל במלחמות חובה הכל יוצאין אפילו חתן מחדרו וכלה מחופתה\".\r\nובגמרא שם מבואר:\r\n\"א\"ר יוחנן רשות דרבנן זוהי מצוה דר' יהודה. מצוה דרבנן זוהי חובה דר' יהודה. אמר רבא מלחמות יהושע לכבוש דברי הכל חובה. מלחמות בית דוד לרווחה ד\"ה רשות. כי פליגי למיעוטי עובדי כוכבים דלא לייתו עליהו מר קרי לה מצוה (ר' יהודה), ומר קרי ליה רשות (רבנן).\"\r\nלפי דברי הגמרא ר' יהודה סובר \"שלמעוטי עובדי כוכבים דלא לייתו עלייהו\" זוהי מלחמת מצוה (ולמלחמה זו אין לוקחים חתן מחדרו וכלה מחופתה, לשיטתו).\r\n\r\nלעומת זאת, בירושלמי נאמר:\r\n\"רבי יהודה היה קורא מלחמת רשות (מצוה) כגון אנן דאזלינן עליהון מלחמת חובה כגון דאתיין אינון עלינן\".\r\nמה שרבי יהודה קורא חובה קוראים חכמים מצוה. ומצוה דר\"י רשות לחכמים. ועל כן לחכמים \"אנן דאזלינן עליהון\" הוי רשות \"דאתיין אינון עלינן\" הוי מלחמת מצוה. ואם כן עזרת ישראל מיד צר שהרמב\"ם כתב דהוי מלחמת מצוה הוי כ\"אתיין אינון עלינן\" שבירושלמי, שהוי מלחמת מצוה לחכמים. ו\"למיעוטי עובדי כוכבים דלא לייתו עליהו\" שנזכר בבבלי כמלחמת רשות לרבנן הוי כ\"אנן דאזלינן עליהון\" בירושלמי, דלרבנן הוי רשות. \r\nוכך ניתן להבין את פסיקת הרמב\"ם.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-11T21:45:50Z",
        "upvotes": 203
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:15:24.237Z",
      "filename": "2025-12-הצלת-ישראל-מיד-צר-המקור-בירושלמי.140655.html"
    },
    {
      "id": "140656",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140656",
      "title": "עלייה במעלית בשבת כשגוי עולה עבור עצמו",
      "question": "אני גר בבנין משותף וגרים בו גם גויים. האם מותר לעלות במעלית רגילה ולא במעלית שבת, כשגוי עולה בה ולוחץ על כפתור הקומה המבוקשת עבור עצמו בלבד?\r\n",
      "answer": "אפשר להתיר לעלות עם הגוי כפי שנפרט להלן:\r\nחכמים גזרו שיהודי לא יהנה ממלאכה שגוי עשה עבור יהודי בשבת, אמנם אם הגוי עושה את המלאכה עבור עצמו בלבד מותר ליהודי להנות מאותה מלאכה לכן מעיקר הדין הדבר מותר. אמנם צריך לשים לב שאפשר עם הזמן להגיע בקלות למצב בו הגוי יעשה את המלאכה עבור היהודי לאחר שיזהה שהישראל נעזר בו, כגון שישאיר את הדלת פתוחה עבורו ובהמשך אפילו יזמין עבורו את המעלית או יבחר את הקומה, וכאמור דבר זה חכמים אסרו לכן צריך לשים לב לא להגיע לזה. דבר נוסף שצריך לשים לב אליו הוא, להיכנס למעלית דוקא כשהדלת פתוחה ולא כשמתחילה להיסגר, שהרי אם מתחילה להיסגר ואדם נכנס, הדלת נפתחת מחדש.\r\n\r\nלמעיינים נוסיף: אם מדובר במלאכה בה יש אפשרות לגוי להרבות בשביל היהודי, ההיתר להנות מהמלאכה יהיה רק אם הגוי לא מכיר את היהודי, לכן למשל גוי שבישל עבור עצמו, מותר ליהודי להנות מאותו בישול, רק אם הגוי לא מכיר אותו, אך במקרה שלנו מדובר במלאכה שלא שייך בה להרבות עבור היהודי שהרי הגוי לוחץ על הכפתור שמיועד לקומה שהוא צריך בלבד. \r\n\r\nתודה לרב הראל דביר ממכון צומת שסייע לי בכתיבת התשובה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-11-19T11:09:54Z",
        "upvotes": 484
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:15:36.333Z",
      "filename": "2025-12-עלייה-במעלית-בשבת-כשגוי-עולה-עבור-עצמו.140656.html"
    },
    {
      "id": "140658",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140658",
      "title": "מספר שאלות",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\n\r\nאני חוזר בתשובה ויש לי כמה שאלות\r\n\r\n1. בעברי הייתי עושה כל מיני פעולות בשבת  לדוגמה רואה טלויזיה... האם צפיה בסדרה שהתחלתי לראות בשבת מונעת ממני להמשיך לראותה? כלומר הסדרה נפסלה לצפייה בימי חול רגילים בגלל שהכרתי אותה בשבת (הנאה מחילול שבת)? מה אם אני לא זוכר אם ראיתי סדרה מסוימת בשבת?\r\n2. בסדרה שראיתי אחת הדמויות נשבעה באלוקים )ככה זה תורגם). האם יש בעיה לצפות בסדרה בגלל זה?\r\n3. בסדרות באנגלית לפעמים מקללים, והם אומרים כחלק מהקללה god. מוזר לי לראות / לשמוע שמקללים ומזכירים את אלוקים. תהיתי אם יש בעיה בנושא\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד נהניתי לראות את טוב הלב שלך, את הרצון שלך להיות טוב, לעשות טוב, והכל מתוך תמימות אמיתית ומקסימה.\r\nהרצונות שלך כל כך מקסימים, וכל כך חביבים, שממש נעים לראות אדם כמוך.\r\nוכעת אעבור לשאלותיך אחת לאחת בעזרת ה'.\r\n1. הנאה מחילול שבת יש לה הגדרות הלכתיות. כוונת הדבר, שאסור לנו ליהנות מתוצר או משהו ישיר מחילול שבת של יהודי. אבל הנאה מכך שאתה יודע מה היה בסדרה לפני כן, או שאתה מכיר מהעבר, אינה נחשבת לפי ההלכה להנאה מחילול שבת ואין בכך איסור הלכתי.\r\n2. אין בכך איסור, יש בעיה כללית של דבר שראוי להימנע. והוא להיות בתרבות שלא מתאימה רוחנית לאדם, כי מציאות זו מורידה את האדם. ולכן אף שאת בכך איסור הלכתי, הדבר לא מאוד כדאי.\r\n3.כפי שכתבתי בתשובה הקודמת, איסור אין בכך, ראוי זה פחות ראוי.\r\nוכעת למשהו כללי.\r\nאחד השינויים שעוברים אנשים שנמצאים בתהליך חזרה בתשובה, זה שינוי תרבות.\r\nהתרבות החילונית איננה מתאימה לחיי קודש. ולכן בשלב כל שהוא בחזרה בתשובה, חשוב שאדם יעשה שינוי בעולם התרבות שלו. לשנות לתרבות של קודש, לתרבות כזו שמקרבת אל אבינו שבשמים.\r\nכיום יש הרבה מאוד דברים הקשורים לתרבות של קודש, וחשוב לעבור שינוי לכך. זה לא קל, למי שהתרגל, אבל זה אפשרי, וכאשר אדם זוכה לעשות צעד כזה, הוא זוכה לקפיצת מדרגה בחזרה בתשובה שלו.\r\nהיה חזק וצעד קדימה ובעזרת ה' תראה בכך הרבה ברכה.\r\nבברכה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-12-11T09:15:01Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:16:00.566Z",
      "filename": "2025-12-מספר-שאלות.140658.html"
    },
    {
      "id": "140663",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140663",
      "title": "בניו של תרח, אבי אברהם",
      "question": "שלום הרב,\r\nבבראשית יא, כו: נאמר כי תרח היה בן 70 כאשר הוליד את שלושת ילדיו- אברהם, נחור, הרן.\r\n\r\nשמתי לב שחז\"ל קבעו כי תרח היה בן 70 כאשר הוליד את אברהם.  וכן עושים חישובים כאלה ואחרים על קביעה זו.\r\n\r\nאיך המסקנה היא שתרח היה בן 70 כאשר ילד את אברהם? הריי בפסוקים נאמר כי היה בן 70 כאשר הוליד את שלושת ילדיו. וידוע כי הגילאים של שלושת האחים שונה מזה מזה. איך ניתן להבין מהפסוקים שתרח אכן היה בן 70 כאשר הוליד את אברהם?\r\n\r\nתודה ובשורות טובות.",
      "answer": "שלום\r\n(סליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לעיכוב)\r\nבאור החיים (בראשית פרק י\"א פס' ל\"ב) כתוב: \"כי תרח היה...בן ס\"ח שנה...כשנולד אברהם\". (ומשם הוא ממשיך לעשות את החישוב של שנות תרח ואברהם).\r\nאם כן, המספר 70 כנראה מתייחס לגיל של תרח כאשר נולד לו הבן הצעיר. או שקיים \"עיגול\" של מספרים והכוונה לשנה שבה נולד אברהם.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-10T23:35:28Z",
        "upvotes": 151
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:17:01.119Z",
      "filename": "2025-12-בניו-של-תרח-אבי-אברהם.140663.html"
    },
    {
      "id": "140664",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140664",
      "title": "שם לבן בע\"ה",
      "question": "שלום רב,\r\nבעוד כ-3 חודשים בע\"ה אני עתידה ללדת בן. אני ובעלי מתלבטים בין 3 שמות- רועי, יאיר ודניאל.\r\nנשמח אם תוכל לכתוב לנו איזה מהשמות הוא המומלץ ביותר.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שיהיה במזל טוב, כל השמות טובים וראויים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-07T10:18:36Z",
        "upvotes": 139
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:17:13.191Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבן-בע-ה.140664.html"
    },
    {
      "id": "140665",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140665",
      "title": "סגירת ממטרות בשבת",
      "question": "שסוגרים את הממטרות בשבת (גם אם זה כולן ביחד) הזרם מתחזק עד שנגמר.\r\n(שסוגרים את הממטרה הזרם מתחזק בכיוון מסוים כדי להיסגר)\r\nאז איך מותר לסגור בשבת? הרי זה נותן יותר מים למקום ספציפי (אמנם רק לשניות ממש אבל עדיין זה מחזק את הזרם במקום ספציפי)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלמיטב ידיעתי אין זה נכון עובדתית. כאשר סוגרים את כל הברזים כאחד, על ידי סגירת הברז הראשי אין זה גורם שום לחץ במים.\r\nאכן יש אוסרים לסגור ברז אחד מפני שזה מגביר את הלחץ במים הנמצאים בברז הפתוח. וגם בזה יש להקל מעיקר הדין, משום שאינו מתכוון להשקות, וזה גרמא, ומטעמים נוספים (עי' חזון עובדיה ח\"א קלד) \r\nלמעשה: מותר לסגור את הממטרות בשבת, וטוב אם אפשר לסגור את הברז הראשי שבכך כל הברזים יסגרו יחד. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבות:\r\nדעת החזון איש שאסור לסגור ברז אחד מכיון שזה מגביר את המים בברז הפתוח וגורם להשקייה. אמנם דעת הגאון הרב צבי פסח פראנק שמותר לסגור רק ברז אחד משום שאינו מתכוון להשקות וזה גרמא. ובחזון עובדיה (ח\"א עמ' קלד) האריך בדין זה וכתב שאין לחוש כלל לחומרא זו של החזון איש וכתב כמה טעמים להקל, ובין השאר הביא מהפוסקים שאם משקה מים במקום רווי שאין צריך מים אינו חייב משום זורע. ועוד הביא שלדעת המהר\"ל מפראג אין פסיק רישיה אלא במלאכה שנגמרת מיד ולא במלאכה שנגמרת אחר כך כמלאכת זורע. \r\nעיין ציץ אליעזר (ח\"ה, סי' ו, אות ג) שתירץ דעת החזון איש, ועי' בשש\"כ (כו, ח) שנראה קצת מסתימתו למעלה שנקט להקל.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-08T10:06:11Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:17:25.332Z",
      "filename": "2025-12-סגירת-ממטרות-בשבת.140665.html"
    },
    {
      "id": "140667",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140667",
      "title": "מקום פאות הראש, האם מותר 'לעשות מסגרת'",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nא. לפי דעת המחמירים שפאת הראש היא עד סוף האוזן מותר להוריד עד עצם הגולגולת שערות דרך שעווה או דרך מכונת גילוח (אולי זה כמו מספרים כעין תער שמתיר השולחן ערוך)?\r\nב.האם מסגרת עם מכונת תספורת מותר לעשות באיזור פאות הראש?\r\nאשמח למקורות, תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. לפי המחמירים שפאת הראש היא עד סוף האוזן אין להוריד עד עצם הגולגולת שערות דרך שעווה או דרך מכונת גילוח. אולם מעיקר הדין ניתן להקל כשיטות שסוף פאת הראש למטה הוא עד סוף העצם שזה בערך אמצע האוזן (הרב משה פיינשטיין הרב נסים קרליץ).\r\nב. הנכון הוא שלא להקל בכך ולא להוריד את הפאות לכל רוחב הלחי פחות מ-5 מ\"מ או על כל פנים פחות מ-3 מ\"מ. אולם אין למחות במי שעושה 'מסגרת', כלומר משאיר פאות בצורה ישרה, וברוחב הראש לכיוון הפנים מוריד במכונת תספורת את שאר השיער ומשאיר על כל פנים מעט מן המעט שיער.\r\n\r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\nא. כתב השולחן ערוך (יו\"ד קפא ט) לגבי גבול הפאות: \"שיעור הפאה מכנגד שער שעל פדחתו ועד למטה מן האוזן מקום שהלחי התחתון יוצא ומתפרד שם וכל רוחב מקום זה לא תגע בו יד\".\r\nנחלקו הפוסקים בכוונת השולחן ערוך מהו הגבול התחתון של פאות הראש.\r\n\r\nשיטה א: עד סוף האוזן ממש, שזה עד סוף התנוך הרך (חתם סופר).\r\nשיטה ב: עד המקום שהתנוך מתפרד מהלחי (לשכנו תדרשו).\r\nשיטה ג: עד סוף העצם. ניתן להרגיש זאת כשפותח את הפה, וזה עד סוף העצם הראשונה (הרב קרליץ). דעות אלו הובאו בספר 'האסור והמותר בתספורת הראש והזקן' לרב אברהם חיים עדס. ונקט שם מעיקר הדין כדעת הרב קרליץ (עמ' מח-מט).\r\nבספר מגד גבעות עולם (עמ' צד) הביא בשם הגר\"מ פיינשטיין שהפאות הן עד סוף העצם (כשיטה ג). ועוד הביא בשם הגר\"מ פיינשטיין שהשיעור של לחי התחתון שהוזכר בשולחן ערוך זה רק אם גדל לו שיער שם בהיותו קטן. אבל אם בהיותו קטן גדל לו שיער רק עד למעלה מן העצם זה עצמו סוף פאת הראש, ומה שגדל אחר כך לאחר בר מצווה זה כבר בכלל הזקן ולא נכלל בפאת הראש. ועל זה סמכו כל בני הישיבות מאירופה שגלחו את פיאותיהם אף למעלה מן העצם ע\"ש.\r\n\r\nבכל אופן לשיטת המחמירים (בסע' א-ב) אין להקל בשעווה או במכונת גילוח. ואף שהיה מקום לצרף את השיטה הראשונה שהוזכרה בשולחן ערוך (קפא ג) שאינו חייב אלא בתער, הרי השולחן ערוך סיים שם שיש לחוש למחמירים אף במספריים.\r\n\r\nב. השולחן ערוך (קפא ט) פסק שכל רוחב הלחי לא תיגע בו יד. אמנם נראה שאין למחות במקילים שעושים מסגרת ומשאירים פאות בקו ישר ומעבר לפאות לרוחב הלחי עוברים עם מכונת תספורת ומשאירים מעט מן המעט שיער. נפרט:\r\n\r\nאמנם לכתחילה יש להשאיר במקום הפאות כדי לכוף שער ראשו לעיקרו, והגרי\"ש אלישיב הורה שאם משאיר 5 מ\"מ זה ודאי בסדר ('האסור והמותר בתספורת הראש והזקן' עמ' יט). ומסר הגר\"ח אידלס בשם הגרי\"ש אלישיב שניתן להקל אפילו ב3 מ\"מ.\r\n\r\nאמנם בביאור הלכה (רנא ד\"ה אפילו מספר ישראל) משמע שיש על מה לסמוך למי שמיקל יותר מזה וז\"ל: \"ובעונותינו הרבים מצוי שמעבירין את הפאות עד סמוך לבשרן ממש ואין משיירין כלל, ויש בזה חשש דאורייתא, והיה להם לשייר עכ\"פ קצת מן המקצת\".\r\n\r\nוכעין זה דעת הגר\"ח מבריסק ונכדו הגרי\"ד מבוסטון שאין צורך להשאיר אורך כדי לכוף ראשו לעיקרו (כמובא בספר מגד גבעות עולם עמ' צה).\r\n\r\nבעניננו יש לצרף את השיטה הראשונה בשולחן ערוך (ס\"ג) שהאיסור הוא רק בתער אף שהשולחן ערוך לא פסק כמותה. ועוד יש לצרף את שיטת הרמב\"ם שדי להשאיר ארבעים שערות. ואף שהשולחן ערוך לא פסק כרמב\"ם אלא כסמ\"ג שאפילו בשתי שערות יש איסור (ראה גר\"א ס\"ק יד), יש לצרף את שיטתו בנידון דידן, שאין למחות במיקל.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-01-01T09:36:57Z",
        "upvotes": 696
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:17:49.755Z",
      "filename": "2025-12-מקום-פאות-הראש-האם-מותר-לעשות-מסגרת.140667.html"
    },
    {
      "id": "140668",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140668",
      "title": "רעיון הקודש והחול במשנת הרב קוק",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nאנחנו לומדים בפרשת תולדות  שהתאומים רבו ברחם בין שני עולמות.\r\nעשו  בנטייתו רוצה לנחול את העולם ולהתפרס על המרחב.\r\nיעקב רוצה לזכות בעולם הבא ומצתמצם בד אמות של הלכה.\r\nאבל בנבואה רבקה קיבלה שבכור יעבוד אצל צעיר ולכן יעקב צריך לחבר בין שני העולמות.\r\nלגלות את הקדושה של העולם הבא בעולם הזה.\r\nועל כן הברכה הגשמית הוא יכיל את הקדושה ויחבר בין העולמות.\r\nבפרקי רבי אליעזר אחרי הנסיונות מלאכי השרת מברכים ברוך מגן אברהם, על יצחק אחרי העקידה ברוך מחייה מתים ואחרי הסולם ברוך האל הקדוש.\r\nהקדושה מתגלה בעולם על ידי סולם יעקב ולא רק בתפילה וקיום מצוות.\r\nרבי נחמן אומר שעל ידי אכילה נעשה יחוד הקב\"ה וכנסת ישראל פנים לפנים.\r\nיעקב בחיבור בין קולו לידי עשו יעשה קדושה ואומר בעל הטור שעשו בגימטריה זה שלום ועושה שלום בין עשו ויעקב יעשה שלום באומות.\r\nלקיים את הדרגה הזאת בברכת האבות שואף יעקב אדם רוחני הפועל בעולם מעשי שידו אוחזת בעקב אחיו המעשית ומעלה אותה בעבודת השם.\r\nבחסידות קידוש ענייני החול והרשות שהרי קדש עצמך במותר לך.\r\nערבית היא רשות שקיבלנו כחובה ובכך רשות הופכת לקדושה קיימת.\r\nכאשר יוצא מישיבת שם ועבר וישן מופיע ההתגלות והשינה כולה קדושה יש הקב\"ה במקום הזה ואנכי לא ידעתי שהקב\"ה נמצא בכל.\r\nהופעת הקדושה נמצאת גם בעולם הזה בעניינו.\r\nהכל תלוי ביעקב בעליה של העולמות כמשל עלית וירידת המלאכים בסולם.\r\nבקבלה קוראים את דעו מה למעלה ממך כדע מה למעלה, ממך כלומר רוצה לדעת מה קורה למעלה תראה מה קורה אצלך בפנימיות.\r\nיעקב מתעורר ומקיים מעשר קבוע וכך הכל ראוי לעלות בקודש.\r\nיעקב מקבל כוחות פיזים אדירים כמו מזיז אבן הבאר ובנוסף תחבולן שלא שקל לרמותו בניגוד שהיה תם תלמיד כולל.\r\nשורש מצוות התפילין בפצלות  לפי הזוהר וסמלי צאן יעקב הוא שורש קבלת הארי.\r\nדווקא בחיים הארציים מגלה יעקב את הקדושה.\r\nזה אם אני מבין נכון המבוא הפתיח לתורת הרב למושג חיבור והעלאת הקודש והחול ובשר הקודש?",
      "answer": "שלום רב\r\n זה אחד מהיסודות של דברי מרן. בנוסף לכך יש להתבונ רבות על היחס בין נשמת האומה לחיי היחידים. גם נושא זה הוא בסיס חשוב להבנת משנת הרב. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-12-14T16:46:08Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:18:01.837Z",
      "filename": "2025-12-רעיון-הקודש-והחול-במשנת-הרב-קוק.140668.html"
    },
    {
      "id": "140674",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140674",
      "title": "למכור לגוי מנורה עבור כנסיה",
      "question": "האם מותר למכור מנורה, הדומה בגודלה‎ למנורת בית המקדש, שרק יצאה מהמפעל בסין, לגוי שאומר לך במפורש שהוא נותן אותה מתנה לכנסייה?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nהדבר אסור, משום שאסור לספק לגויים חפצים או סיוע אחר לצורך קישוט של בתי עבודה זרה. אין הבדל מבחינה זו אם זו מנורה הדומה למנורת בית המקדש או חפץ אחר – מעצם העובדה שמדובר בקישוט לכנסיה, הדבר אסור.\r\nמקורות: שו\"ע יו\"ד קל\"ט, טו. ט\"ז יו\"ד קמ\"ג, ב. שו\"ע יו\"ד קנ\"א, ג.\r\n(עיין גם ברמ\"א יו\"ד קנ\"א, א, שעל פיו לכאורה יש מקום להקל בדבר, אם יש לגוי אפשרות לקנות מנורה כזו במקום אחר. אבל גם שם מופיע שראוי להחמיר בדבר. ועיין גם בחזו\"א יו\"ד ס\"ג, לג-לז, שלפי דבריו הקולא של הרמ\"א מוגבלת לדברים מסוימים, ובחפצים של נוי אסור בכל אופן.)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-24T23:03:37Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:40:07.411Z",
      "filename": "2025-12-למכור-לגוי-מנורה-עבור-כנסיה.140674.html"
    },
    {
      "id": "140675",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140675",
      "title": "איזו ברכה אחרונה מברכים על אורז?",
      "question": "איזו ברכה אחרונה מברכים על אורז?",
      "answer": "ברכת \"בורא נפשות\".\r\n\r\nברכת ה' עליכם,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-08T13:43:56Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:40:19.555Z",
      "filename": "2025-12-איזו-ברכה-אחרונה-מברכים-על-אורז.140675.html"
    },
    {
      "id": "140678",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140678",
      "title": "גמרא",
      "question": "לרב שלום!\r\nייתכן והשאלה מופיעה כבר במאגר אבל לא מצאתי ישוב דעת.\r\nבמסכת ברכות דף ב כתוב \r\n\"ובא השמש וטהר\"\r\nאיך ניתן, בכל צורה שהיא, להבין ש\"ובא\" מדבר על שקיעה ולא על זריחה?\r\nהרי שאומרים ובא זה מעיד על משהו ש-לא היה, והרי - ובא השמש, באה השמש שלא הייתה, וטהר.\r\nאני מחפש פירוש ולא מוצא תשובה הגיונית שתניח דעתי \r\n",
      "answer": "שלום\r\n(סליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לעיכוב)\r\nמנין לך ההנחה שהמילה \"בא\" פרושו \"מעיד על משהו שלא היה\"?\r\nפעמים רבות המילה בא מדברת על דבר שמתכסה מהעין, כגון הביטויים: \"אֵינוֹ יוֹצֵא וְאֵין בָּא\" שפרושו הכניסה והיציאה אסורות, השטח סגור. \"בָּא אֶל אֲבוֹתָיו\" שפירוש: נִפְטַר, הָלַךְ לעולמו, מֵת.  או הביטוי \"בָּא אֶל סוֹפוֹ\" שפירושו נִגְמַר, הִסְתַּיֵּם, תָּם\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-11T21:57:26Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:19:13.576Z",
      "filename": "2025-12-גמרא.140678.html"
    },
    {
      "id": "140679",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140679",
      "title": "מדריכות שריון וכדו’ בצבא",
      "question": "ידועה דעת הרבנים לאסור מכל וכל גיוס בנות לצה\"ל. אך השאלה לגבי בנים שכן מתייגסים.\r\n\r\nבתותחנים ואולי גם במקומות אחרים מרבית השיעורים שמועברים לחיילים במהלך ההכשרה (על כלי הלחימה, עזרה ראשונה וכו) הם על ידי חיילות שזה תפקידן (וזה נוסף לבעיות הידועות של מש\"קיות ומדריכות פעילות גופנית (מד\"גיות) וכו, שנמצאות ומלוות את החייל לאורך השירות)\r\n\r\nא. מה דעת הרב בענין גיוס בנים כשזה המצב, ובפרט לתותחנים שהולך ונהיה מוצף בבנות.\r\n\r\nב. כביני\"שים, כשנוכחנו לדעת שזה המצב, התלבטנו מה עלינו לעשות, האם עלינו לשבת ולהסתכל כל השיעור בחיילת ובהדגמות שלה במהלך השיעור, למרות שמדובר בבחורות צעירות (שהרבה פעמים החיילים אהבו להתרועע איתן), או שצריך למעט בהסתכלות ככל האפשר, למרות שזה יכול לפגוע בהן וכדומה, וכנראה גם המפקדים עלולים לראות את זה בעין רעה.\r\nאו שבכלל עלינו למחות בדבר כמו שהיה עם השירת נשים בצה\"ל, ולא לאפשר לצבא לספק למחלקות ביני\"ש בנות שילוו אותם.\r\nאשמח לתשובה מפורטת מכבוד הרב\r\nתודה רבה!",
      "answer": "יש ועדה לשילוב הראוי באיגוד ישיבות ההסדר \r\nפנה אליה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-18T21:07:47Z",
        "upvotes": 174
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:19:26.189Z",
      "filename": "2025-12-מדריכות-שריון-וכדו-בצבא.140679.html"
    },
    {
      "id": "140680",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140680",
      "title": "בדי הארון, והפרוכת",
      "question": "במסכת מנחות דף צח נאמר שבדי הארון דחקו ובלטו בפרוכת. דברים אלו נאמרו על המסופר בספר מלכים, על בית המקדש הראשון. שאלותיי:\r\n\r\n1. בבית המקדש הראשון הרי היה קיר, והפרוכת החליפה את הקיר בבית המקדש השני.\r\n\r\n2. אם נאמר שזה היה בבית המקדש השני, הרי לא היה הארון בבית שני.\r\n\r\n3. הרי הפרוכות נועדו בגלל שלא ידעו לאן שייך השטח של הקיר העבה, ולכן הניחו 2 פרוכות כדי שעובי הקיר יהיה ביניהם. ואם הבדים דחקו בהם, אז הפרוכות לא נותרו עם רווח של העובי הנ\"ל.\r\n\r\n4. איך הכהן הגדול נכנס ועבר ביניהם ביום כיפור, אם היו דחוקים מבדי הארון?",
      "answer": "שלום\r\n(שליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מהי סיבת העיכוב)\r\nכפי שציינת ישנם הטועים לחשוב שבבית ראשון לא היתה פרוכת. זו הנחה שאיננה נכונה היתה פרוכת הן במשכן, הן בבית ראשון והן בבית שני. ההבדל בין בית ראשון לבית שני הוא שבבית ראשון היה קיר מפריד בין הקדש לקדש הקדשים ובקיר היה פתח ובו תלו את הפרוכת. לעומת זאת, בבית שני לא היה קיר ובמקום זה היו שתי פרוכות עם מרחק אמה ביניהם. \r\nנציין מספר מקורות לכך:\r\nבמלכים (א' ו, לא, לב) כשמתוארת בנית מקדש שלמה לא מתוארת פרוכת אלא דלתות בלבד: \"וְאֵת פֶּתַח הַדְּבִיר עָשָׂה דַּלְתוֹת עֲצֵי שָׁמֶן הָאַיִל מְזוּזוֹת חֲמִשִׁית. וּשְׁתֵּי דַּלְתוֹת עֲצֵי שֶׁמֶן וְקָלַע עֲלֵיהֶם מִקְלְעוֹת כְּרוּבִים וְתִמֹרוֹת וּפְטוּרֵי צִצִּים וְצִפָּה זָהָב וַיָּרֶד עַל הַכְּרוּבִים וְעַל הַתִּמֹרוֹת אֶת הַזָּהָב\".\r\nהרד\"ק (שם) מסביר את הפסוק:\r\n\"ואף על פי שהיו הדלתות לפתח הדביר היה שם גם כן פרוכת כמו שאומר בדברי הימים להיות מסך לפתח לפי שלא היו הדלתות נסגרות שהרי בדי ארון נתונים על פני הדביר א\"כ הפרכת היה מסך לשער הדביר\".\r\n\r\nבמסכת יומא (נד ע\"א) נאמר: \"אמר רב קטינא: בשעה שהיו ישראל עולין לרגל מגללין להם את הפרוכת, ומראין להם את הכרובים שהיו מעורים זה בזה, ואומרים להן: ראו חבתכם לפני המקום כחבת זכר ונקבה\".\r\nובגמרא ישנה מחלוקת האם מדובר בבית ראשון ובכרובי שלמה שעמדו על הרצפה, או בבית שני ובכרובים המצוירים שעל קירות הבית השני.\r\nעוד מבואר שם ביומא (נד ע\"א): \"רב יהודה רמי: כתיב (מלכים א' ח) ויראו ראשי הבדים וכתיב (מלכים א' ח) ולא יראו החוצה – הא כיצד? – נראין ואין נראין. תניא נמי הכי: ויראו ראשי הבדים יכול לא יהו זזין ממקומן – תלמוד לומר ויארכו הבדים. יכול יהו מקרעין בפרוכת ויוצאין – תלמוד לומר ולא יראו החוצה. הא כיצד – דוחקין ובולטין ויוצאין בפרוכת, ונראין כשני דדי אשה, שנאמר (שיר השירים א) צרור המר דודי לי בין שדי ילין\".\r\nדרשה זו יכולה להיאמר או על המשכן או על בית ראשון (או על שניהם), כיון שבבית שני כבר לא היה ארון ובדיו. ואם היא נאמרה על בית ראשון ראיה נוספת מכאן שהיתה פרוכת.\r\nוכך כתב הצל\"ח (יומא נא ע\"ב): \"הנה זה פשוט שבמקדש ראשון אף שהיה אמה טרקסין מ\"מ הרי היה פתח פתוח בדביר ושם היה פרוכת לפני הפתח, והדבר מפורש במקרא ובגמרא לקמן (דף נ\"ד ע\"א) שהיו הבדין דוחקים בפרוכת, וזה בבנין שלמה היה\".\r\nוכן ברש\"י (יומא נד ע\"א): \"ויוצאין בפרוכת – הפרוסה כנגד פתח שבמחצית אמה טרקסין, והפתח באמצע אמה טרקסין היה במקדש ראשון\".\r\n\r\n\r\nלגבי כניסת הכהן הגדול ביום הכיפורים - הירושלמי ביומא (פרק ה', הלכה ב) אומר כי בכניסתו, הכהן היה דוחק את הפרוכות לצדדיו במפרקיו בכדי שלא יצית את הפרוכות בגחלים שבמחתה.\r\n\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-11T22:09:59Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:19:38.280Z",
      "filename": "2025-12-בדי-הארון-והפרוכת.140680.html"
    },
    {
      "id": "140681",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140681",
      "title": "לימוד השפה הערבית בשבת",
      "question": "שאלה לכבוד הרב\r\nאני בן 19 לומד בשיעור א בישיבת הסדר והתחלתי ללמוד ערבית בגיל 15 בתיכון כמגמה שלי, וסיימתי אותה בהצלחה יתירה גם בבגרות.\r\nיש לי אהבה מאוד גדולה לשפה הערבית ואני מרגיש שאני מתחבר אליה ברמה בלתי רגילה, וכל פעם שאני מתרגל ובטח שאני מדבר עם מישהו בערבית זה עושה לי שמחה גדולה מאוד ואושר רב, שכן, כך אני מרגיש את ההתקדמות שלי בערבית הלכה למעשה.\r\nוכן יש לי רצון חזק ועניין עז לקחת את הערבית צעד קדימה, כיוון שאני רוצה ממש לשרת כל חיי בעזרת ה בתפקידים ביטחוניים-מודיעיניים בקהילת המודיעין הישראלית .\r\nהשאלה שלי האם בגלל הסיבות שציינתי מקודם יהיה מותר לי ללמוד ערבית גם בשבת ולתרגל בכתיבה בחול המועד והאם אני אקבל על לימוד הערבית שכר בשמיים אם אני לוקח את הלימוד הערבית לצורך עזרה ושליחות לעם ישראל? והאם עצם זה שאני לומד גמרא וגם אמונה בישיבה זה יכול לעזור לי למיונים בעוד שנתיים בערבית, אם כן איך ובאיזה אופן?\r\nאשמח לתשובה מפורטת ומנומקת ולמקורות לכל תשובה של הרב לשלושת שאלותיי.\r\nיהי רצון שנשמע ונתבשר בשורות טובות ישועות ונחמות!",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. לגבי לימוד שפות, כגון ערבית, בשבת:\r\nאם מדובר בלימוד ללא קריאה בספר, כגון בעל פה, אין בכך בעיה. (אין בזה איסור מצד הכנה מקודש לחול, משום שהאדם מעוניין גם בעצם הלימוד והידיעה ולא רק בשביל השימוש ביידע בעתיד – עיין שמירת שבת כהלכתה כ\"ח, צב, ובהערות שם.)\r\nכאשר מדובר בקריאה של ספרים, הדבר תלוי במחלוקת הפוסקים האם מותר בשבת לקרוא בספרי חכמות למיניהן. פשטות השו\"ע (ש\"ז, יז) היא שפוסק כפי הדעה האוסרת, ואילו המשנ\"ב (שם, סה) כותב שמעיקר הדין נוהגים להקל בכך. למעשה, גם רבים מן הספרדים נוהגים להקל בקריאה של דברי חול בשבת להנאה, ויש להם על מה שיסמכו (עיין קיצוש\"ע ילקוט יוסף ש\"ז סעיף י\"ב, כב). ממילא, מי שאינו מחמיר להימנע מקריאה של דברי חול בשבת, יכול גם ללמוד לימוד כזה שהוא נהנה ממנו.\r\n\r\nב. לגבי כתיבה בחול המועד: כתיבה בחול המועד הותרה רק כאשר זה לצורך המועד, או כאשר זהו דבר האבד או שאר המצבים שהותרו בחול המועד. נראה שתירגול הערבית אינו נכלל בהיתרים הללו – אין זה לצורך המועד (גם אם אתה נהנה בשעת התירגול, עיקר המטרה היא לעתיד, להוסיף ידע, ולא לשם בילוי כעת), וגם אין בזה כמובן צורך נחוץ, שמצריך אותך ללמוד את השפה דוקא בחול המועד.\r\n\r\nג. לגבי השאלה האם יש על כך שכר מן השמים – אם אכן המגמה של לימוד הערבית היא לצורך שירות בטחוני בעתיד, הרי זה כמו כל פעולה שחייל או אדם אחר עושה למען עם ישראל ובטחונו, שיש בכך ערך ויש על כך שכר. כשם שמי שמתעתד להיות חייל קרבי מתאמן לפני הגיוס באימוני כושר והדבר נחשב לו כזכות, כך גם מי שלומד לימודים כלשהם שבאמצעותם יוכל לשרת את עם ישראל ולסייע לביטחון הרי הדבר נחשב לו לזכות.\r\n\r\nד. לגבי המיונים לתפקיד – איני מכיר את המיונים הללו ואיני יודע מה הקריטריונים שעשויים להשפיע על הבחירה בך לתפקיד במודיעין. מן הסתם כל השקעה לימודית של האדם, בכל תחום, עשויה להוות מדד לכך שהוא אדם רציני שמתאים לתפקידים משמעותיים. אבל כמובן, הלימוד בישיבה כעת לא נועד לצורך הצלחתך במיונים הצבאיים, אלא להתגדלות שלך מבחינה תורנית ורוחנית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-01-02T23:16:55Z",
        "upvotes": 154
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:19:50.598Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-השפה-הערבית-בשבת.140681.html"
    },
    {
      "id": "140685",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140685",
      "title": "האם יש איסור דאורייתא להיות לקוח של בנקים?",
      "question": "האם יש איסור מהתורה ליהודי להלוות ליהודי עני לצורכי מחיה לכל הדעות של הפוסקים?\r\n\r\nאם כן,מדוע לא נאסר פתיחת חשבון בבנק בבעלות יהודית (בנק הפועלים למשל),הרי אוברדראפט הוא בפירוש הלוואה לעני (בד״כ) עם ריבית גבוהה, שזה איסור מהתורה. איך זה יכול להיות שלא גודרים גדר פה למשהו דאורייתא, אבל למשל אסור לאכול עוף עם חלב,כי אפשר לכאורה להתבלבל בין פרה לעוף?!",
      "answer": "שלולם וברכה,\r\n\r\nבכל הבנקים המצווים בארץ ישנו היתר עיסקא, (שטר המסדיר את ההלוואה מהבנק כעשיית שותפות בכסף ההלוואה, כך שהריבית היא מהחלק של הבנק)\r\nנחלקו הפוסקים האם ע\"י היתר זה מותר להכנס גם למינוס,\r\n\r\nבאתר זה ישנם תשובות של הרב יעקב אריאל האוסר להכנס למינוס. ומנגד יש תשובות של הרב דב ליאור שמתיר בעת הצורך להכנס למינוס.\r\n\r\nיש פוסקים שחילקו האם יש לאדם קופת חיסכון וכדו' בבנק שבאופן זה מותר להיכנס למינוס. הרב מזוז כתב שניתן להקל כשיטה זו.\r\nויש מקלים בכל מקרה שהאדם יש לו נכסים המניבים רווח כגון דירה (שעולה ערכה, או שמשכיר אותה) או עסק, ואם לא ילווה מהבנק יש חשש שיצטרך לפרק את העסק או למכור את הדירה.\r\nהטעם לכך הוא שבהיתר העסקא יש סעיף בו נכתב שהלקוח מקנה לבנק חלק בכל עסקיו היותר טובים וכשרים, לכן גם כאשר ההלוואה נלקחה למטרה שאיננה עסקית, יהיה תשלום ה\"ריבית\" תשלום חלקו של הלווה בעסקים אלו. לפיכך, יהיה ניתן לסמוך על היתר העסקא גם כאשר מדובר במינוס - אא\"כ אין ללווה כל נכס שיכול להנייב רווחים.\r\n\r\nלדעת הרב אשר וייס (מנחת אשר א' קי) היות שחברה היא אישיות משפטית נפרדת מבחינה חוקית, היא נחשבת מבחינה הלכתית בעלים של עצמה, ואילו איסור ריבית מוטל על אנשים בלבד, וחברות אינן חייבות במצוות. לכן כתב שמצד הדין מותר גם ללוות מחברה בע\"מ, אמנם הוא מכריע שיש לאסור לכתחילה ללוות מחברה בע\"מ בגלל שאיסור ריבית חמור ורבים אסרו זאת.\r\n\r\nלכן לשאלתך לא לכל הדעות אסור להכנס למינוס.\r\n\r\nלגבי שאלתך למה לא גוזרים גזירה?\r\nא. כאשר חכמים גוזרים גזירה הם שוקלים האם הציבור יוכל לעמוד בכך. האם גזירה זו תגום נזק גדול וצער וכדו'.\r\nלדוגמא גזרו חכמים שאין להלוות לגוי בריבית כדי שלא יבואו להלוות לישראל, אך בזמן שרוב העסקים הם ע\"י ריבית לא גזרו.\r\n\r\nב. האם בימינו יש סמכות לחכמים לגזור גזירה שמחייבת את הציבור?\r\nעיין שו\"ת יביע אומר (חלק א - אורח חיים סימן טז) שהביא רבים מהפוסקים שכתבו ע\"פ דברי הרא\"ש (שבת ב, טו) שאין ביידינו לגזור גזירות חדשות. \r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-07T19:57:17Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:41:17.577Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-איסור-דאורייתא-להיות-לקוח-של-בנקים.140685.html"
    },
    {
      "id": "140687",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140687",
      "title": "תנ\"ך בראשית א",
      "question": "יש הטוענים כי בדברי הנחש לאישה (פס ד-ה) יש סתירה למתואר בבראשית א בפסוקים כ\"ו-כ\"ח.\r\nהסבירו טענה זאת. התייחסו לציפיית האל לברוא את האדם בצלמו ולברכתו לפרות ולרבות (ולאיסור לאכול מעץ הדעת, שבכוחו לעורר מודעות מינית).",
      "answer": "שלום\r\nעבר זמן רב משליחת השאלה. אינני יודע מה הסיבות שגרמו לעיכוב הרב במתן התשובה.\r\nאני משיב לשאלתך. אינני מסכים לדברי אותם \"יש טוענים\".\r\nלשיטתם האדם מצווה לשלוט על החיות אם כן כיצד הנחש הצליח לפתות את האישה.\r\nלא מקובל עלי הביטוי של שבשאלה \"לאיסור לאכול מעץ הדעת, שבכוחו לעורר מודעות מינית\"!\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-03-06T22:10:10Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:41:42.186Z",
      "filename": "2025-12-תנ-ך-בראשית-א.140687.html"
    },
    {
      "id": "140688",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140688",
      "title": "Ocd ותפילה במניין",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני סובל מעט מocd בקריאת שמע, מה שגורם לי לקחת זמן רב יחסית לומר אותו. זה כמובן מקשה עלי להתפלל במניין כי הם מתפללים בקצב נורמלי ואפילו מהר. שאלתי היא, האם מותר לי לקרוא קריאת שמע בבית עד אמת ואמונה ואז ללכת לבית כנסת ולהתפלל שם במניין (כ3 דקות הליכה)? האם זה נחשב הפסק. האם הוא הדין אם יש בדרך ריחות לא נעימים, צואה של כלבים בתוך ד אמות וכו?\r\nתודה רבה",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה וחנוכה שמח!\r\n\r\nמותר לעשות כפי שהצעת, וההליכה איננה נחשבת הפסק. מעיקר הדין מותר גם לקרוא קריאת שמע או לומר את ברכותיה גם תוך כדי הליכה (פרט לפסוק הראשון \"שמע ישראל\"), אבל אם זה מפריע לך להתרכז אכן עדיף להפסיק ל-3 דקות. \r\nאם יש בדרך ריח לא נעים אסור לקרוא קריאת שמע ולברך לידו, אבל זה לא מחשיב את ההליכה להפסק.\r\nכך נאמר בגמרא בברכות דף כד עמוד ב: \"רבי אבהו הוה קא אזיל בתריה דרבי יוחנן, והוה קא קרי קריאת שמע, כי מטא במבואות המטונפות אשתיק. אמר ליה לרבי יוחנן: להיכן אהדר? אמר ליה: אם שהית כדי לגמור את כולה - חזור לראש\". הרי שמותר לקרוא בהליכה, וגם להפסיק כשצריך (למעשה נפסק בהלכה שאפילו בהפסקה ארוכה \"כדי לגמור את כולה\" אין צורך לחזור להתחלה, ויש בזה כמה פרטים וחילוקי דעות, עיין סי' סה סעיף א, אבל במקרה שלך, הפסקה של 3 דקות בלבד, זה לא משנה).  \r\nלגבי צואה של כלבים, אם לא מרגישים ריח רע מותר לקרוא לידה (סי' עט ס\"ד).\r\n\r\nלגבי עצם הבעיה, אני ממליץ לגשת לטיפול מקצועי. אם מישהו אומר קריאת שמע באריכות כי רצונו להתכוון - מה טוב; אבל אם זהו דחף בגלל ספקנות האם אמרתי טוב וכדומה, זה מצב לא בריא שכדאי ובדרך כלל אפשר להשתחרר ממנו.\r\n\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-07T23:31:20Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:41:54.273Z",
      "filename": "2025-12-Ocd-ותפילה-במניין.140688.html"
    },
    {
      "id": "140689",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140689",
      "title": "בנדרים הולכים לפי תאריך עברי או לועזי",
      "question": "היי נדרתי משהו לעוד חודשיים \r\nהשאלה היא אם אני הולך לפי הלועזי (בזמן העדר היית לי מחשבה של לפי הלועזי)\r\n\r\nאו שאני הולך לפי העברי \r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "הולכים לפי העברי, אבל אתה חשבת על הלועזי - תלך לפי הלועזי.\r\nעדיף להימנע מנדרים.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-07T10:29:01Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:42:06.675Z",
      "filename": "2025-12-בנדרים-הולכים-לפי-תאריך-עברי-או-לועזי.140689.html"
    },
    {
      "id": "140692",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140692",
      "title": "שימוש באבקה לשיער בשבת",
      "question": "שלום,\r\nבהמשך לשאלה שנשאלה באתר: \"קיים מוצר קוסמטי להסוואת שיער דליל, מפזרים אבקה על השיער והיא נצמדת לשיער קיים ומעבה אותו. האבקה היא בצבע ולכן בוחרים אבקה שדומה לצבע השיער הטבעי. בחפיפה האבקה יורדת.\"\r\n\r\nהאם מותר להשתמש באבקה כזאת בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא ראיתי את האבקה הזאת. אמנם לפי מה שאתה מתאר אין להשתמש באבקה כזאת בשבת, ויש בכך שלש בעיות:\r\n1. צביעה (עיין שמירת שבת כהלכתה, יד סה והע' קעג. ונראה שזה יותר דבוק מפודרה שיש מתירים).\r\n2. בונה דרבנן (עיין ביאור הלכה שג, כז ד\"ה לחף, שש\"כ פרק יד, סעיפים נד, נו)\r\n3. אם מורחים את האבקה בשיער יש בו משום ממרח (מ\"ב שג, פא).\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-10T15:01:43Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:42:42.963Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-באבקה-לשיער-בשבת.140692.html"
    },
    {
      "id": "140694",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140694",
      "title": "מי נחשב הרוג מלכות במלחמה?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם מי שנהרג תוך כדי מלחמה, אך לא ע\"י אויב אלא בהתהפכות טנק למשל (אמנם כנראה במהלך פעילות מבצעית) מוגדר כהרוג מלכות?\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nודאי מוגדר כהרוג מלכות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-11T14:38:22Z",
        "upvotes": 193
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:43:07.153Z",
      "filename": "2025-12-מי-נחשב-הרוג-מלכות-במלחמה.140694.html"
    },
    {
      "id": "140701",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140701",
      "title": "האם יש הבדל בין אזרח חטוף לחייל חטוף לעניין פדיון שבויים?",
      "question": "האם יש התייחסות הלכתית שונה כשמדובר בחייל שנפל בשבי לעומת אזרח שנחטף?",
      "answer": "לכאורה יש הבדל\r\nאך לענ\"ד אין הבדל \r\nבירור הלכה בנושא זה נמצא בחוברת \"על המלחמות ועל התשועות\" שיצאה לאור בימים אלו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-10T21:33:29Z",
        "upvotes": 366
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:49:20.928Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-הבדל-בין-אזרח-חטוף-לחייל-חטוף-לעניין-פדיון-שבויים.140701.html"
    },
    {
      "id": "140703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140703",
      "title": "כריעת ברך בהצעת נישואין",
      "question": "האם יש בעיה הלכתית לכרוע ברך לאישה בהצעת נישואים בקרבת עד אחד שתי עדים?",
      "answer": "שלום.\r\nא. יש בעיה לכרוע! האשה צריכה לרצות, ולא הגבר להתחנן שתינשא לו!\r\nב. אם לא נותן משהוא בפני העדים, אין משמעות לעדים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-11T14:40:35Z",
        "upvotes": 220
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:49:45.132Z",
      "filename": "2025-12-כריעת-ברך-בהצעת-נישואין.140703.html"
    },
    {
      "id": "140707",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140707",
      "title": "המשך לשאלה",
      "question": "לגבי אוסטרליה  ודרום אמריקה.  אפשר לומר כיוון שהם נוצרים אזי קשורים לאדום וישב ולגבי אישמעל אנו יודעים שהם קשורים לדת המוסלמית . מה עם דתות אחרות כגון בודהיזם , ומה בקשר לבני אדם בעלי עיניים מלוכסנות ?\r\nבברכה",
      "answer": "נניח שאפשר לומר - הרי ודאי תסכים שאפשר גם לא לומר, \r\nכלומר מדובר בהשערות וספקולציות שאינן מעוגנות ואינן מבוססות והן תיאורטיות בלבד, ובעיקר: מה הן מוסיפות? איזו חשיבות יש לדבר? \r\nכאמור: שלושה בנים היו לנח, מהם יצאו העמים כולם, כולם, ובמהלך השנים חלו כמובן שינויים גנטיים, סביבתיים, התפתחותיים ועוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-12-11T19:22:29Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:50:26.429Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה.140707.html"
    },
    {
      "id": "140709",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140709",
      "title": "מניעת אפשרות לשימוש במצלמות ועד בית",
      "question": "ועד הבית דרש להתקין מצלמות במרחב הציבורי והשכנים שילמו עבורן. אחד השכנים (ששילם) ביקש גישה למצלמות ואף על פי שיש אפשרות לתת לו את היכולת לצפות בהן, החליט באופן שרירותי ועד הבית שלא לאפשר לו. למרות שתוספת האפשרות שלו לצפיה היא בבחינת \"זה נהנה וזה לא חסר\", מונע ועד הבית את הוספת השכן לצפיה. האם הועד נהג בניגוד להלכה ויש בהחלטה זו משום רשעות של ממש?",
      "answer": "צילום במרחב פרטי ללא אישור יש בו משום היזק ראיה בכך שמונע מחבירו יכולת שימוש בדברים שהצנעה יפה להם ברשותו. ( כדין פתיחת חלון מבית אדם לחצר חבירו - חושן משפט קנ\"ד)\r\nאני יוצא מנקודת הנחה שהתקנת מצלמות על ידי הוועד עברה אישור של כלל חברי הוועד/ הבניין. \r\nבאופן זה יש מחילה של דיירי הבניין על הנזק הזה לטובת הצורך שבגינו הותקנו המצלמות .\r\nמעריך שהיתה סיבה שלשמה הותקנו המצלמות. ממילא כפי הנראה, ההסכמה של דיירי הבניין היתה להשתמש בחומר המצולם רק לצורך שבגינן הותקנו המצלמות. חל איסור על חברי הוועד / הבניין להשתמש בצילומים לטובת צרכים שלא הוסכמו\r\nממליץ לברר עם חברי הוועד לשם מה הותקנו  וכיצד ניתן להשתמש בהם",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2023-12-19T12:38:48Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:50:50.613Z",
      "filename": "2025-12-מניעת-אפשרות-לשימוש-במצלמות-ועד-בית.140709.html"
    },
    {
      "id": "140711",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140711",
      "title": "סגולות לפרי בטן",
      "question": "אני ובעלי רוצים בעזרת ה להכנס להריון \r\nהאם יש סגולות לפרי בטן או משהו שאפשר לעשות כדי לזכות בזכות הזאת \r\nתודה ",
      "answer": "שלום וברכה לשואלת הנכבדת.\r\nאני מצרף כאן כמה עניינים מרבותינו ז\"ל לזכות לפרי בטן, ויה\"ר שתזכו בקרוב לזרע של קיימא. הדברים האמורים הם רק ליקוט קטן, ומאידך יש כאן ריבוי פרטים שלא ניתן לקיים את הכל בבת אחת. אלא טוב לקיים דבר אחד או שניים, בישוב הדעת ובנחת, מעין מה שאמרו בעניין התפילה \"טוב מעט ובכוונה מהרבה שלא בכוונה\". כמובן שיש לוודא שאין בעיית פוריות לאיש או לאשה, ויש לציין שדורנו התברך במכונים תורניים שהוקמו לשם כך ופועלים גדולות ונצורות, ובהמלצת גדולי הדור.\r\n\r\nא. ראשית כל תפילה, תפילה מעומק הלב יכולה לפעול בכל העניינים ובפרט בעניין זה, שהמפתח לפרי בטן נמצא אצל בורא עולם. אנו כעת בחנוכה, וכתוב בספר טעמי המנהגים (עמ' שס\"ג) בשם הבני יששכר: \"מרגלא בפומייהו דרבנן רבותינו כת הקודמים, אשר בחנוכה יש מקום לעורר פקידת עקרים ועקרות כעין ר\"ה, ולדעתי עיקר הסגולה ביום האחרון הנקרא זאת חנוכה\". לכן יש להרבות בתפילה לבורא עולם, שיפקדנו בזרע של קיימא. טוב לומר פרקי תהילים (בפרט מזמור כ', ק\"ב, ק\"ג, קכ\"ח).\r\n\r\nב. ברכת צדיק, כמבואר בגמ' (ב\"ב קטז.), ובפרט מי שהוא מזכה הרבים, כמובא בנמקו\"י (ב\"ב קטז. ד\"ה גרסינן) שכך נהגו בזמנו, ללכת אצל \"פני הב תופס ישיבה שיברך אותו. וכן כתב הגר\"ח פלאג'י זי\"ע (רפואה וחיים א' כ\"א): \"הרי דמנהג זה לילך אצל חכם גדול, היה בצרפת. ונקיט 'התופס ישיבה', שאז יש לו זכות תורה דרבנים, ותתקבל תפילתו מהרה באהבה\". ומה טוב ללכת אצל ת\"ח מופלגים בעלי רוח הקודש, שברכתם פועלת בשמיים ובארץ. \r\n\r\nג. נרות שבת וחנוכה, מובא בגמ' (שבת כג:), בשם רב הונא: \"הרגיל בנר - הויין ליה בנים תלמידי חכמים\", והכוונה להשתדל להדר בהם שיהיו יפים, וכן בפרטי המצוה כגון הדלקה בשמן זית. וכתוב בזוה\"ק (בראשית מח:): \"ואיתתא בעיא בחדוה דלבא ורעותה לאדלקא כו' וזכו רב לגרמא למזכי לבנין קדישין דיהון בוצינין דעלמא דאורייתא ובדחלתא\". כלומר שע\"י הדלקת נרות בשמחה, יכולה לזכות לבנים שיאירו את העולם בתורה ויראת שמיים. וכתוב במהרש\"א (שבת לג:), שגם הזהיר להריח הדס במוצאי שבת, הוא סגולה לבנים ת\"ח, כמו הרגיל בנר שבת.\r\n\r\nד. טהרת המשפחה, כתוב בגמ' (שבועות מז:): \"א\"ר יוחנן כל הפורש מאשתו סמוך לווסתה הויין לו בנים זכרים, דכתיב להבדיל בין הטמא ובין הטהור, וסמיך ליה אשה כי תזריע וילדה זכר. רבי יהושע בן לוי אומר הויין לו בנים ראוין להוראה, דכתיב להבדיל ולהורות\". בספר בית תפלה כתוב: ביום הטבילה יתן שמן לע\"נ ר\"מ בעל הנס ויאמר: \"הריני מתנדב שמן זה לע\"נ ר\"מ בעל הנס, כדי שהקב\"ה בזכות ר\"מ בעל הנס, יזכני שתתעבר אשתי פב\"פ מבן זכר חכם וחסיד, זרע קודש, זרע אנשים לעבודת ה' יתברך, אלהא דמאיר ענני, אלהא דמאיר ענני, אלהא דמאיר ענני.\r\n\r\nה. שינוי מקום/שם/מעשה, מבואר בגמ' (ר\"ה טז:) ששינוי מקום מסוגל לבנים. וכן שינוי מעשה, ע\"י חזרה בתשובה ועשיית מעשים טובים. גם שינוי השם מסוגל לבנים, וראיה לכך משרה אמנו. כמובן שצריך להתייעץ על כך אם ת\"ח יר\"ש, שמבין בעניינים אלו. ענוה והקטנת עצמו, היא סגולה לבנים, וכן להיות בשמחה (ספר המידות). וכן לשמח ולכבד את אשתו. בספר דרך ארץ זוטא (פרק ט') כתוב בעניין זה: \"הוי זהיר בכבוד אשתך, שלא תהא עקרה\". להשתדל להתחזק באמונה וביטחון.\r\n\r\nו. ליקוטים מספר המידות ועוד ספרים קדושים: אירוח ת\"ח בביתו, הדפסת ספרי קודש, השאלת ספרים, שהבעל יחדש חידושים בתורה, לשלם דמי שדכנות כראוי, אכילת בשר בהמה דקה ושמן זית, כיבוד אב ואם, לבדוק את הכתובה ע\"י ת\"ח הבקי בהלכות כתובה, לימוד הלכה, מזוזות כשרות, להביט על הסכין של מילה אחר המילה, דריכת הקשת בל\"ג בעומר, מצות פדיון שבויים ושילוח הקן, לתת מס' פרוטות לצדקה כמספר אותיות \"תן לי בנים\", שירות ותשבחות לה' קודם אור היום. הבדלה וקידוש על יין.\r\n\r\nז. לימוד בספר זרע שמשון כפי שהבטיח בצוואתו, וכן בספר אור החיים כפי שמקובל בפי רבים.\r\n\r\nתפילה של מרן החיד\"א המסוגלת לפרי בטן:\r\nיה\" מלפניך השם הקדוש והגדול אהיה אשר אהיה, אשר הוא יסוד הכל ועיקר הכל ושורש הכל, היה הוה ויהיה (יכוין כי יש בו ד' אותיות אל\"ף ה\"א יו\"ד ה\"א, וכוחו גדול פשוט או מורכב לכל דבר, וסודו שהוא סוד היחוד). שתשלח רפואה שלמה: לפלונית בת פלונית, ויעזרני הקב\"ה שאפקד בזרע של קיימא, ונזכה אני ובעלי לראות דור ישרים יבורך, אלהא דרבי מאיר ענני (ג\"פ). אמן נצח סלע ועד.\r\n\r\nבשורות טובות,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-09T23:46:50Z",
        "upvotes": 4520
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:51:14.783Z",
      "filename": "2025-12-סגולות-לפרי-בטן.140711.html"
    },
    {
      "id": "140714",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140714",
      "title": "הפרשת חלה מבצק לחלה ובצק שמרים",
      "question": "שלום רב הכנתי קילו שמרים וקלעתי אותו לתבניות ואז עשיתי קילו שמרים נוסף וגם קערה של 620 גר בצק לחלות איך להפריש חלה איך לאחד",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nשני בצקי השמרים הם ביחד שיעור 2 קילו קמח החייב בחלה בברכה. \r\nעל כן יש לצרף את שני בצקי השמרים יחד ולהפריש מהם חלה. \r\nכיצד מצרפים את העיסות? פשוט יש לקחת מפת ניילון ולהניח הכל על המפה, ולכסות הכל כמו מעטפה ולהפריש. לחילופין אפשר להניח את העיסות בתוך כלי ובכך הם מצטרפים. אם חלק מהעיסות עולות מעל חלל הכלי יש לכסות אותם עם מפה או כלי הפוך (ביאור הלכה תנז א, ד\"ה שיתן'). \r\nבדרך כלל מכינים את הבצק לחלה שונה מבצק שמרים, ומן הסתם את לא רוצה שיתערבבו הבצקים. על כן הבצקים לא מצטרפים ואין צורך להפריש חלה מהבצק של החלה שאין בו שיעור. ואם לא איכפת לך שיצטרפו הבצקים (או שאת לא יודעת בדיוק אם איכפת לך) יש לקחת את הבצק לחלה ולהכניס למפה או לכלי עם בצק השמרים ולהפריש גם על בצק החלה. \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nשיעור חיוב חלה לשיטת הגר\"ח נאה הוא מכמות של 1.66 קילו. לדעתו יש להפריש בלי ברכה כאשר יש 1.250 קילו קמח. (ראה עוד דעות בספר הכשרות יד ז).\r\nלפי זה בצק שמרים שיש בו קילו קמח אינו חייב בחלה. אמנם ראוי לצרף את 2 בצקי השמרים משתי סיבות:\r\nא. אין לעשות שני בצקים בנפרד שכל אחד הוא פחות מהשיעור בכוונה כדי להיפטר מחלה (שו\"ע שכד, יד). לא רק זאת, אלא ראוי להדר כשיש אפשרות להכין שיעור שמתחייב בחלה כדי לקיים את המצוה החשובה (עי' ש\"ך ס\"ק כה).\r\nב. אם לא מפרישים חלה יתכן שהבצק או החלות יצטרפו אחר כך כאשר מניחים אותם במקרר וכדומה. ויש בזה כמה פרטים ומחלוקות (עי' ספר הכשרות יד טז).\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-10T12:46:07Z",
        "upvotes": 1623
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:51:51.005Z",
      "filename": "2025-12-הפרשת-חלה-מבצק-לחלה-ובצק-שמרים.140714.html"
    },
    {
      "id": "140715",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140715",
      "title": "זכויות על ספר ישן",
      "question": "שלום הרב,\r\n\r\nאני כותב ספר שמאגד פירושים של ספרים אחרים לצורך שימוש אישי וללא מטרת רווח. ישנם כמה ספרים שנתקלתי בהם שהכותב שלהם נפטר וההוצאה ככל הנראה נסגרה. האם ישנה אפשרות לצטט את הספרים גם כאשר לא הושג אישור מצידם?\r\n\r\nבנוסף נתקלתי בספרים שמאגדים פירושים שונים של האחרונים והראשונים (רש\"י, רמב\"ן וכו).  לא הצלחתי גם כן להשיג איש קשר מצד ההוצאה של הספרים על מנת לבקש את רשותם. האם מותר לצטט את הספרים (היות ובפועל מדובר בקיבוץ של פירושי הראשונים והאחרונים שחיו לפני יותר מ100 שנה).\r\n\r\nתודה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nמותר משום שאתה לא עושה זאת למטרות רווח והיצירה שאתה עושה היא שונה מכל אחד מהספרים, כך שאתה לא מפסיד אף אחד במה שאתה עושה.\r\n\r\nבברכה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-11T18:48:23Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:52:03.167Z",
      "filename": "2025-12-זכויות-על-ספר-ישן.140715.html"
    },
    {
      "id": "140716",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140716",
      "title": "נגיעה וייחוד עם ילדים בחינוך מיוחד",
      "question": "אני עובדת עם בנים בגילאי 8-14 אוטיסטים ותסמונת דאון.\r\nאני מטפלת בטיפול חושי: כרוך בשהייה לבד אני והמטופל בחדר סגור/נעול והטיפול הוא מאד אישי אינטימי וכולל הרבה פעמים מגע.\r\nהשאלה עד לאיזה גיל מותר לי לגעת?\r\nוהאם זה קשור לרמת ההבנה של הילד?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאשרייך שאת עוסקת במצוה חשובה מאד. תצליחי בע\"ה!\r\nמדובר על שאלה גדולה ורחבה, והתשובה לפעמים משתנה לפי הפרטים. אך אציג כאן דברים כלליים.\r\n1. לגבי ייחוד \r\nא. איסור ייחוד עם בן הוא מגיל תשע (שולחן ערוך אבהע\"ז כב יא). יש איסור יייחוד גם עם ילדים אוטיסטים או עם תסמונת דאון מעל גיל תשע (הגר\"א נבנצל כמובא באהל יעקב תשובות הפוסקים ח\"ב סי' כב עמ' רנב, נטעי גבריאל יחוד י יב).\r\nב. אם יש צורך לדבר עם הבחור ביחידות ניתן לסגור את הדלת בלי לנעול את הדלת, ובפרט אם אנשים נכנסים ויוצאים תדיר (הגר\"א וייס כמובא באהל יעקב שם עמ' רנג).\r\n\r\n2. לגבי נגיעה:\r\nא. נגיעה שאינה של חיבה, כגון לתופשו כדי להרגיעו וכדומה מותר גם בגיל מבוגר. \r\nב. נגיעה של חיבה כגון לטיפה לעודד הילד שלדעת המומחים יש בזה תועלת לחינוכם - עד גיל תשע מותר במקום הצורך אבל יש למעט כמה שאפשר. \r\nמעל גיל תשע - ניתן להקל בלטיפה רק אם יש צורך גדול ורק בחלק הגוף המכוסה בבגדים אבל לא בגוף הילד (הגרי\"ש אלישיב כמובא באהל יעקב שם, עמ' רמח).\r\nמותר לגעת בו לצורך פיזיותרפיה. וכן מותר לשיר לו כשיש צורך (מעין אומר חלק יב, טו ה).\r\n\r\n\r\nהרחבות:\r\n1. א. אינני מכיר שיש צורך דווקא לנעול את הדלת. שמעתי שזה גם יכול לפגוע בהרגשת הביטחון של הילד (או בביטחון של המטפל\\ת). אם משום מה יש צורך דוקא לנעול את הדלת יתכן שאפשר להקל אם יש שם מצלמות שמצלמות את כל החדר. ראה במוריה (גליון שסז עמ’ קמ”ח) שהגרי\"ש אלישיב והגר\"נ קרליץ התירו ייחוד כשיש מצלמות באופנים מסוימים. וכן כתב בספר 'רץ כצבי אקטואליה בהלכה' (ח\"ב עמ' שיב). אמנם בהיכל הוראה (ח\"ד הוראה קסא) הביא שהגר\"נ קרליץ חזר בו ואסר והביא שגם הגר\"ש וואזנר אסר. \r\nכפי הנראה חששו לפירצה בייחוד עם מצלמות, שאולי המצלמות לא יכסו את החדר כמו שצריך, ואולי האדם יצליח להסתיר את המצלמה וכו. אמנם באופן שאין חששות כאלו ויש צורך חשוב בדבר לכאורה אפשר להקל.   \r\n\r\n2. נביא כאן את עיקרי הדברים בעניין איסור נגיעה בעריות:\r\nלדעת הרמב\"ם (ספר המצוות לא תעשה שנג) אסור נגיעה בעריות הוא מהתורה.\r\nלדעת הרמב\"ן (בהשגותיו לספר המצוות שם) איסור קריבה בעריות כגון חיבוק ונישוק אינה מהתורה אלא מדרבנן. \r\nדעת הבית יוסף שלדעת הרמב\"ם שנגיעת ערוה אסורה מהתורה אפשר שאסור אפילו לרפואה במקום פיקוח נפש. \r\nהש\"ך (קצה ס\"ק כ) חלק עליו וכתב שגם לרמב\"ם אין איסור דאורייתא אלא כשעושה כן דרך תאוה וחיבת ביאה. וכתב שכן המנהג פשוט שרופאים ישראלים ממששים הדפק של אשה אפילו אשת איש או עובדת כוכבים אף על פי שיש רופאים אחרים עובדי כוכבים וכן עושים שאר מיני משמושים על פי דרכי הרפואה. \r\nוכתב הגר\"ע יוסף (טהרת הבית ח\"ב עמ' רכא) שהסכימו האחרונים לדעת הש\"ך ע\"ש. \r\nדנו הפוסקים אם לדעת הש\"ך יש איסור נגיעה מדרבנן בנגיעה שאינה של חיבה. דעת האגרות משה (יו\"ד ח\"ב קלז) שאין איסור דרבנן בנגיעה שאינה של חיבה כאשר ניכר שאין כוונתו לנגיעה של חיבה למשל בטיפול רפואי או בנגיעה ברכבת מחמת דוחק המקום. [ועיין גם אגרות משה אבן העזר (ח\"ב סי' יד), ובאבן העזר (ח\"ד סד, ב)].\r\nבספר את צנועים חכמה (ח\"ב סי' טז, עמ' רעז-רפד) הביא את דברי הפוסקים בשאלה זו.\r\n[עיין שם באת צנועים חכמה (עמ' רעז-רעט) שכתב שהאגרות משה סתר את עצמו ובתשובות הנ\"ל באבן העזר סבור שיש להתיר נגיעה שאינה של חיבה כל שאין מכוון להנאה אפילו כאשר אינו ניכר שאין כוונתו לתאוה, אבל לענ\"ד אינו מוכרח, ואפשר שהתיר האגרות משה בתשובות באבן העזר נגיעה שאינה של חיבה רק משום שניכר שאינו נגיעה של חיבה, ובאה התשובה ביורה דעה ולימדה על דעתו בשאר התשובות, וצ\"ע)].\r\n\r\nבנידון דידן כתב הגאון הרב אשר ווייס שליט\"א (מובא באהל יעקב שם): \"לגבי נגיעה הלא ידוע שנחלקו הרמב\"ם והרמבן (סה\"מ ל\"ת שנג) אם קריבה בערוה אסורה מן התורה או מדרבנן, ולדעת הרמב\"ם יש בזה איסור תורה (וכן הוא בבית שמואל אבן העזר לא א). מכל מקום אין זה אלא בנגיעה שיש בה קרבה וחיבה, ואף שמדברי הבית יוסף (יורה דעה סימן קצה) משמע שכל נגיעה אסורה ולא רק נגיעת חיבה כבר כתב הש\"ך שם (ס\"ק כ) להקל בזה. \r\nונראה דנגיעת מטפלת בילדים אינה נגיעת חיבה כלל ואינה דומה כלל להרגל דבר שבין איש לאשה, אך אם אפשר הדבר יש להקפיד לנגוע דרך בגד ללא נגיעת בשר, ואין להאריך במקום שאמרו לקצר\".\r\n\r\nועיין במה שכתב בעניין זה בספר גן נעול (פרק טז סעיף מ).  \r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-01-09T18:05:58Z",
        "upvotes": 410
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:52:15.289Z",
      "filename": "2025-12-נגיעה-וייחוד-עם-ילדים-בחינוך-מיוחד.140716.html"
    },
    {
      "id": "140721",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140721",
      "title": "יצירת משחק ועניין של דין עיר שרובה גוים",
      "question": "בס\"ד,\r\n\r\nשלום וברכה ושבוע מבורך.\r\n\r\nברצוני לברר:\r\nאם בן אדם (יהודי) ששומר שבת, רוצה להכין משחק באתר שרובו גוים (אולי זה יהיה נפקא מינה לגבי דין עיר שרובה גוים), אבל יש גם ישראלים אחרים באתר שיוכלו להכנס לאותו משחק בשבתות וחגים,\r\nהאם זה יתפס על אותו אדם שבגללו הם נכנסו למשחק וחיללו שבת? הרי מצד אחד הם מחללים את השבת גם בלי קשר למשחק..\r\n\r\nאשמח לתשובה, ושנדע ימים טובים יותר אמן",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאם יש חשש שתגרום לחילול שבת טוב שאתה לא תגרום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-11T16:59:26Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:53:01.649Z",
      "filename": "2025-12-יצירת-משחק-ועניין-של-דין-עיר-שרובה-גוים.140721.html"
    },
    {
      "id": "140722",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140722",
      "title": "האם כהן יכול להתחתן עם אשה שקיימה יחסים עם גוי",
      "question": "אני כהן לא נשוי,  והכרתי בחורה רווקה שסיפרה לי שקיימה יחסים עם גוי, האם מותר לנו להתחתן?\r\n",
      "answer": "כהן לא מתחתן עם אשה שקיימה יחסים עם גוי. \r\nטוב שהבחורה סיפרה לך עובדה זו כדי שתדעו ללכת איש איש לדרכו, ובע\"ה תזכו אתה והיא, להקים בתים נאמנים וכשרים בישראל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-11-25T19:35:35Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:53:13.745Z",
      "filename": "2025-12-האם-כהן-יכול-להתחתן-עם-אשה-שקיימה-יחסים-עם-גוי.140722.html"
    },
    {
      "id": "140723",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140723",
      "title": "טלית של בית כנסת שאני חבר בו",
      "question": "הדבר אמור אף אם מדובר על טלית של בית הכנסת, שלרוב הפוסקים יש לה דין טלית של שותפים (אני מתפלל קבוע שם ומשלם על מקום)?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאכן בדבריהם של כמה פוסקים מופיע שטלית של בית הכנסת מוגדרת כטלית של שותפים, ולפיכך מי שלובש אותה אינו מוגדר כ\"שואל\" והוא עשוי להתחייב בציצית. אף על פי כן, הדין המופיע בתשובה הקודמת, שאין על הלובש חיוב ציצית ולפיכך הוא רשאי ללבוש אותה גם ללא תכלת, נכון למעשה גם בטלית של בית הכנסת:\r\nראשית, לדעת כמה פוסקים, אם הלובש מתעטף בטלית רק בשביל הכבוד ולא מתכוון ללבישה ממש או לשם קיום המצוה, אין זו לבישה שמחוייבת בציצית; דהיינו שהוא פטור לא מדין טלית שאולה, אלא מצד מטרת הלבישה. (עיין: באור הלכה י\"ד, ג, ד\"ה \"שאלה\". פסקי תשובות י\"ד, ז. הליכות שלמה ג', יב.)\r\nבנוסף, נראה שבמציאות בימינו, בדרך כלל הלובש אינו נחשב כשותף בטלית של בית הכנסת אלא כשואל. במציאות שבה דיברו הפוסקים בעבר, בית הכנסת והציוד שבו היו מוגדרים כרכוש משותף של כלל בני הקהילה, ולפיכך כל אחד מבני הקהילה נחשב כשותף בבית הכנסת ובחפציו. במצב כזה גם הטליתות של בית הכנסת נחשבות כטלית של שותפים. אך בימינו, בדרך כלל בית הכנסת מוגדר כעמותה, ולא כשותפות של כלל בני הקהילה. גם מתפלל קבוע שמשלם דמי חבר, אין לו בעלות או שותפות בבית הכנסת ובחפציו, אלא העמותה היא המוגדרת כבעלים. החברים משלמים לעמותה את דמי החבר וזכאים מתוך כך לזכויות מסוימות, אך אין להם בעלות. במצב כזה, המתפללים נחשבים כשואלים, ולפיכך נראה שלכל הדעות מי שלובש את הטלית ואינו מתכוון לקנות אותה אינו מתחייב בציצית.\r\n[יש להבהיר, שגם במציאות שלנו, עמותת בית הכנסת מאפשרת לכל המעוניין לקיים את המצוה לזכות בטלית ולברך עליה (עיין במשנ\"ב י\"ד, יא), אולם מי שאינו מעוניין לזכות בטלית, דינו כשואל ואינו מתחייב בציצית.]\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-14T20:07:31Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:53:25.846Z",
      "filename": "2025-12-טלית-של-בית-כנסת-שאני-חבר-בו.140723.html"
    },
    {
      "id": "140724",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140724",
      "title": "השכבה לחייל דרוזי שנפל בקרב",
      "question": "אני חייל בגדוד 53 חטיבה 188 בחיל השריון. המג\"ד שלנו סלמאן חבקה שהוא דרוזי נפל בקרב בקיבוץ בארי. האם אפשר לעשות לו השכבה בבית הכנסת?\r\n",
      "answer": "אצטט מדבריו של הרב עובדיה יוסף זצ\"ל בספרו חזון עובדיה אבלות חלק ג' עמוד רלח: \"חייל דרוזי שעמד על משמרתו להגן על ישראל מפני אויב ומתנקם, ונהרג בידי הישמעאלים, על משמרת בטחון ישראל, נכון לומר עליו השכבה בבית הכנסת לעילוי נשמתו, כנהוג על חסידי אומות העולם\" הרי שראוי לעשות השכבה למג\"ד סלמאן חבקה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-11-25T19:37:04Z",
        "upvotes": 166
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:53:38.033Z",
      "filename": "2025-12-השכבה-לחייל-דרוזי-שנפל-בקרב.140724.html"
    },
    {
      "id": "140725",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140725",
      "title": "הסרת איפור מהעיניים בשבת",
      "question": "בסד\r\nהרב בשבת מותר להסיר איפור (מסקרה) מהעיניים? \r\nזאת אומרת לשים חומר מסיר איפור על פד לבן ולשפשף את העיניים?\r\nואם אסור איזה מלאכה יש בזה?\r\nהאם עברתי על כרת חלילה?",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה וחנוכה שמח!\r\n\r\nאם החומר שמסיר את האיפור הוא נוזלי, עדיף לא לשים אותו על הפד ולשפשף, מפני שאין לסחוט נוזלים בשבת. סחיטת נוזלים מבד, לפי חלק מהדעות אסורה משום \"מלבן\", כלומר, כמו שאסור לכבס כך אסור גם לסחוט בד מפני שהסחיטה היא חלק מתהליך הכיבוס. לפי דעות אחרות הסחיטה אסורה מחמת מלאכת \"דש\", כלומר, כמו שאסור לחלץ את החיטה מתוך המוץ העוטף אותה כך אסור לחלץ את הנוזל מתוך דבר שבתוכו הוא ספוג. יש בנושאים אלה חילוקי דעות, והסברה הפשוטה יותר היא שאין במקרה זה איסור תורה מטעמים שונים. בכל אופן, לכתחילה יש להקפיד על כך.\r\n\r\nאם החומר שמסיר את האיפור הוא קרם לא נוזלי, מותר להניח על הפד בצורה של גוש, ללא החלקה והשטחה של הקרם על הפד (מריחת חומר על מצע היא מלאכת \"ממרח\"). בשפשוף בעיניים כדאי להיזהר שלא למרוח שכבה של חומר על העיניים, ולדעת הרב עובדיה יוסף זצ\"ל הדבר מותר גם אם נוצרה שכבה, מפני שהמטרה היא שהקרם ייספג מיד בגוף ולא יישאר (הוא מתייחס לצחצוח שיניים במשחה).\r\n\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-11T22:56:24Z",
        "upvotes": 757
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:53:50.153Z",
      "filename": "2025-12-הסרת-איפור-מהעיניים-בשבת.140725.html"
    },
    {
      "id": "140727",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140727",
      "title": "צפייה במשחקי כדורגל לא על ידי ערוץ טלוויזיה",
      "question": "שלום. אני צופה במשחקי כדורגל לא על ידי טלוויזיה-לא על ידי ערוץ שמשדר את המשחק בתשלום, אלא באינטרנט בחינם, על ידי אתר אינטרנט שנותן שידורי משחקים. האתר הזה הוא לא אתר רשמי. השאלה שלי היא האם מה שאני עושה נחשב גניבה? אני חושב שאולי לא: מאחר ואני לא גונב כלום, אני סתם מצאתי את זה וזה לא קשור אלי איך זה הגיע אלי, אני סתם מישהו שחיפש את זה באינטרנט, וזה מה שהוא (אני) מצא. מה גם, שמבחינה *חוקית* זה בסדר מה שאני עושה, זאת אומר שלבעלי הערוץ טלוויזיה שמשדר את זה אין בעיה איתי. אני לא כל כך יודע, אבל נראה לי שהולכים לפי חוקי המדינה (נראה לי, אין לי ידע בנושא...) כמו כן, האתר כותב שאם יש מישהו שזכויות השידור הם שלו, שישלח להם מייל והם יסירו את השידור, וכנראה לא שלחו להם מייל כזה. מה שאומר שאולי לבעלים של הערוץ שמשדר אין בעיה גם עם האתר עצמו שמשדר. בנוסף, ערוץ השידור לא מפסיד מזה שאני צופה בזה, פשוט לי יש יותר הנאה (זה כמו שאי אפשר לגנוב אש, כי זה לא גורע ממישהו אחר).. מה גם שאולי זה בסדר מצד זה שהאתר נותן לי את זה כאילו אני \"חבר\" שלו- כלומר, כמו שמותר שאם מישהו מבקר אותך בבית הוא יכול לצפות איתך בזה כך זה המקרה גם כאן. עוד משהו, זה שאני גם מתחת גיל 20, ושמעתי שעד גיל 20 אין נענשים בשמים על עברות. אני יודע שזה לא ראוי לסמוך על זה בשביל לעשות חלילה עבירות, וכל מה שכתבתי עד פה זה בשביל שאני לא אעשה חלילה עברה, אבל אם זה לא מספיק אולי אפשר לצרף את זה בשביל שזה יהיה מותר.. אני מבין שזה ממש לא טוב ונכון.. אני רק רוצה לציין שאני יודע שזה לא הכי טוב לראות משחקי כדורגל בכלל, ועדיף ללמוד תורה וכדו, אבל לצערי אני לא במדרגה הזאת.. אני מרגיש שצפייה בכדורגל דווקא מחברת אותי לה, ולא להפך.. אז אם זה מותר דרך איך שאני עושה את זה, אני אשמח שתגיד\\ו לי, כי זה מאוד ישמח אותי.. אני יודע שמה שכתבתי את זה בצורה די מסורבלת, ואני מתנצל אם חווית\\ם קושי בלהבין את זה. נ.ב אני רוצה להודות לכם על האתר המדהים הזה שנותן לי מענה לכל מיני שאלות שיש לי בצורה ממש מהירה, טובה ומובנת, זה לא מובן מאליו. אני לא מנסה להתחנף או משהו, אני באמת רוצה להוקיר לכם טובה...",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם כתוב באתר שהם שומרים על זכויות יוצרים, היינו שמי שיש לו זכויות יוצרים יודיע להם והם יסירו את השידור, ניתן להשתמש.\r\nאם מתברר לך שהם לא עומדים בדיבורם ומפרים זכויות יוצרים אין לצפות בשידורים.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-11T18:10:02Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:54:14.313Z",
      "filename": "2025-12-צפייה-במשחקי-כדורגל-לא-על-ידי-ערוץ-טלוויזיה.140727.html"
    },
    {
      "id": "140728",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140728",
      "title": "מהם המילים של ראשי תיבות ס\"ט",
      "question": "מהם המילים של ראשי תיבות ס\"ט שכתבו הרבה חכמים בסוף דבריהם?",
      "answer": "בדומה למסיימים מכתביהם אנוכי הקטן, סיימו בראשי התיבות ס\"ט שהם מילים של ענווה סין וטין כפי שתרגם יונתן בן עוזיאל על דברי הנביא ישעיהו כ,נז - על המילים \"רפש וטיט\".\r\n בדומה לדברי אברהם אבינו שאמר \"ואנוכי עפר ואפר\" (בראשית יח, כז)\r\nכך ראיתי מובא בשו\"ת 'וישב שלמה' סימן ה לרב שלמה תווינא זצ\"ל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-11-25T21:35:49Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:54:26.380Z",
      "filename": "2025-12-מהם-המילים-של-ראשי-תיבות-ס-ט.140728.html"
    },
    {
      "id": "140731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140731",
      "title": "שביתת קטן בשבת",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nאיך מסתדר האיסור לומר לקטן לכבות הדליקה משום שהאב מצווה על שביתת בנו עם מה שכתוב בסימן רסו סעיף ה שיכול לתת כיסו לבנו הקטן וכתב מ\"ב שם משום שאינו מצווה על שביתת בנו ? \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nדווקא מבואר שם הפוך, שמי שנתקע בדרך עם מעותיו, עדיף שיתן את מעותיו לחרש ולא לבנו הקטן, משום שמוטל על האדם לחנך את בנו הקטן (שם בביאור הלכה ד\"ה 'יתננו למי שירצה', בשם הפמ\"ג).   \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-11T15:18:10Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:54:55.603Z",
      "filename": "2025-12-שביתת-קטן-בשבת.140731.html"
    },
    {
      "id": "140732",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140732",
      "title": "הוספת אל מלך נאמן לקריאת שמע על המיטה",
      "question": "האם בקריאת שמע על המיטה, יש להוסיף \"א-ל מלך נאמן\" (כי נאמר ביחידות לפני השינה) לפני שמע ישראל, ואחרי את \"ברוך שם כבוד מלכותו\"?",
      "answer": "שלום רב.\r\nיש נוהגים להוסיף \"אל מלך נאמן\" בקריאת שמע על המיטה, בפרט בקרב בני אשכנז. אולם מנהג המקובלים (ורבים מקרב החסידים) לכפול \"ה' אלוקיכם אמת\".\r\nלגבי \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", המנהג הפשוט להוסיף אותו לאחר אמירת \"שמע\", כמו בתפילת שחרית וערבית.\r\n\r\nמקורות:\r\nכיון שבק\"ש יש רמ\"ה תיבות, לכן כדי להשלים לרמ\"ח אבריו של אדם, כתב השו\"ע (סי' ס\"א סע' ג'), שמסיים הש\"ץ ה' אלוקיכם אמת, וחוזר ואומר בקול רם ה' אלוקיכם אמת. וכתבו האחרונים דרכים נוספות להשלים לרמ\"ח במידה ואדם אינו יכול לצאת ע\"י הש\"ץ, יש אומרים שיכוון בט\"ו ווין שבאמת ויציב בשחרית (בא\"ח וארא א' וכה\"ח סקט\"ז), ובערבית יכוון במילת אמת (שחותמו של הקב\"ה אמת ועולה כג' שמות, מ\"ב סקי\"ב בשם הרמ\"ע מפאנו), או באות ו' של 'ואמונה' (מג\"א סק\"ג בשם כתבי האריז\"ל שבמילוי ואו רמוז השלמה לרמ\"ח, עיי\"ש). \r\n\r\nובקריאת שמע על המיטה, יש נוהגים (בפרט בקרב בני אשכנז) לומר לפני שמע 'אל מלך נאמן', כדי להשלים לרמ\"ח תיבות, כמבואר ברמ\"א (סי' ס\"א סע' ג'), אולם החסידים והמקובלים ההולכים לאורו של  רבנו האריז\"ל, לא אומרים כלל 'אל מלך נאמן', כיון שע\"פ סוד השלמת התיבות לרמ\"ח, היא דוקא לאחר סיום אמירת פרשיות ק\"ש (כה\"ח שם סקט\"ו וי\"ט) וכל שכן בתפילת שחרית וערבית, שיש חשש נוסף של הפסק, בין ברכות ק\"ש לק\"ש (ב\"י שם, מג\"א סק\"ד). בסידורי הרמ\"ק והשלה\"ק ועוד סידורי חסידים ומקובלים ניתן למצוא את הפתרונות הנ\"ל.\r\n\r\nמנהג המקובלים והספרדים (וחלק מהמתפללים בנוסח ספרד), למעשה הוא, לכפול בעצמם ה' אלוקיכם אמת, בין בציבור בין ביחיד, כמנהג האר\"י (ראה שע\"ת סק\"ב, ובשו\"ת מנחת אלעזר ח\"ב סי' כ\"ח שכן נהג הדברי חיים מצאנז זי\"ע, שערי הלכה ומנהג סי' ס\"ו). ואף הרמ\"א לעיל שכתב שנוהגים לומר 'אל מלך נאמן', הוסיף לפני כן, שאם היחיד רוצה לומר בעצמו שוב ה' אלוקיכם אמת עם הש\"ץ, אין איסור בדבר (אולם הלבוש שם סע' ה' שהסתייג מכך, וכתב שיחיד הכופל, מיחזי כשתי רשויות ח\"ו, וגם בערוה\"ש סע' י\"ב תמה על הנוהגים לכפול ביחיד). \r\n\r\nולכן נהגו למעשה להמתין לחזן שיאמר \"ה' אלוקיכם\", והציבור עונה \"אמת\" בקול רם, והש\"ץ עונה עמהם \"אמת\" בלחש, ואח\"כ חוזר ואומר \"ה' אלוקיכם אמת\" בקול רם, ומכוון בזה להשלים לציבור רמ\"ח תיבות. גם כאשר מתפלל עם הציבור באופן שלא יספיק לסיים את הש\"ץ או שהש\"ץ אינו יודע להוציא את הרבים ידי חובה, וכן אם מתפלל ביחיד, כשיגיע ל\"ה' אלוקיכם\" יאמר \"אמת\" בלחש ויכפול בעצמו \"ה' אלוקיכם אמת\" (ראה סידור קול אליהו עמ' קל\"ג). ואילו רבים מבני אשכנז נהגו כאפשרויות שכתבנו לעיל. \r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-11T13:21:26Z",
        "upvotes": 521
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:55:07.724Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-אל-מלך-נאמן-לקריאת-שמע-על-המיטה.140732.html"
    },
    {
      "id": "140734",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140734",
      "title": "דיני אבלות בעת חזרת החטופים לאחר שלושים יום",
      "question": "שמענו כעת על משפחות חטופים שחזרו משבי החמאס וגילו כי קרובי משפחתם נרצחו ונקברו הי\"ד ,מה דינם של בני המשפחה לענין ישיבת שבעה ,דיני קריעה וכלל דיני אבלות?",
      "answer": "לכבוד ידידי מכובדי מר מתניה בנוגע לשאלך בדבר מציאות בה חוזרים חטופים משבי החמאס רשעים ארורים ומגלים כי בני משפחותיהם נפטרו ונקברו הי\"ד ,מה דינם לענין ישיבת שבעה ,קריעה ומנהגי אבלות בכלל?\r\nמרן בסימן תב כותב :\r\nמי שבאה לו שמועה שמת לו קרוב, אם בתוך ל' יום הגיעה השמועה, אפילו יום ל' עצמו, הרי זו שמועה קרובה וחייב לנהוג שבעה ימי אבלות מיום שהגיע השמועה; וקורע ומונה ל' יום (מיום השמועה) (כך משמע מהרמב\"ם ומנימוקי יוסף פא\"מ ובמרדכי) לתספורת עם שאר דברים. כללו של דבר, יום שמועתו הקרובה כיום הקבורה. \r\nואם שמע מיום ל' ואילך, אינו צריך לנהוג אלא שעה אחת....והני מילי לענין גזירת שבעה, אבל לענין גזירת שלשים, נוהג על אביו ואמו בתספורת עד שיגערו בו חביריו, ובגיהוץ עד שיגיע הרגל ויגערו בו, וכן בשאלת שלום וליכנס לבית המשתה; ומונה מיום מיתה ולא מיום שמועה. לפיכך אם באה לו שמועה על אביו ואמו לאחר י\"ב חדש, אינו נוהג אלא יום אחד אף בגזירת ל'.\r\nשאלה : מה הדין באם שמעו על הפטירה תוך כדי שלושים יום ולא יכלו לשבת שבעה מפאת הימצאותם בשבי?\r\nתשובה :מרן כותב בסימן שצ\"ו יורה דעה : אבל שלא נהג אבלותו תוך שבעה בין בשוגג בין במזיד משלים אותו כל שלשים חוץ מהקריעה שאם לא קרע בשעת חימום אינו קורע אלא תוך שבעה חוץ מאביו ואמו שקורע אפילו לאחר שבעה:\r\nבמה דברים אמורים בשלא נהג אבלות כלל כל שבעה אבל אם זלזל(או לא היה יכול לנהוג אבלות) במקצת הימים ולא נהג בהם אבלות כגון מי שאמרו לו שמת לו מת ביום הא' והיה בעיר אחרת ולא נהג אבלות וביום השני בא לעירו ונהג אבלות אין צריך להשלים ומונה שבעה מיום הראשון: \r\nמספיק שעשו פעולה אחת של אבלות(בכי ,חליצת נעל ,תגלחת וכד')יצאו ידי חובה.\r\nסיכומם של דברים :\r\nאם שמע קודם שעברו שלושים יום מיום הפטירה, וכגון במקרה דנן שהיה שבוי בשבי וכשחזר הודיעוהו על פטירת קרוביו ולא הודיעוהו עד שחזר, הרי זו שמועה קרובה, וחייב לנהוג בכל דיני אבלות כאילו עתה נקבר, על כן: קורע, מברך 'דיין האמת', אינו מניח תפילין ביום השמועה, מברים אותו סעודת הבראה, ויושב שבעה, וחלים עליו איסור תספורת ושאר דיני השלושים מיום זה\r\nאך אם שמע שמת קרובו לאחר שלושים יום מיום המיתה, הרי זו שמועה רחוקה, ומברך 'דיין האמת', \r\nואין מברים אותו סעודת הבראה, \r\nואינו יושב שבעת ימי אבלות, \r\nאלא רק עושה מעשה שניכרת בו אבלות, כגון שחולץ נעליו או יושב על הארץ, אפילו דקה אחת. \r\nולענין קריעה - על שאר קרובים אינו קורע, ועל אביו או אמו קורע לעולם. (ג קמא, קמו, קנה, קנו)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-11-26T09:21:14Z",
        "upvotes": 126
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:55:31.903Z",
      "filename": "2025-12-דיני-אבלות-בעת-חזרת-החטופים-לאחר-שלושים-יום.140734.html"
    },
    {
      "id": "140735",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140735",
      "title": "פטירה בין השמשות - מתי יעשו אזכרה",
      "question": "איך קובעים יום הפטירה כאשר הפטירה הייתה בשעות בן השמשות?\r\nלקיים יומיים \"יום השנה\"?",
      "answer": "שלום רב.\r\nשאלת חכם חצי תשובה.\r\nאכן יש שכתבו שיש לנהוג יומיים יום השנה, לומר קדיש בשניהם (כלומר להפסיק ביום האחרון), להשתדל לעלות לתיבה בשני הימים (גשה\"ח ל\"ב י\"ב, ילקו\"י אבלות סי' ל' ל\"ג), וכן כל מנהגי היארצייט.\r\n\r\nאולם יש שכתבו שהיום הראשון הוא העיקרי (צרור החיים אות רמ\"ב וגם בילקו\"י שם סי' מ' סע' ה' נטה לכך), בפרט אם הפטירה היתה בתוך 13.5 דקות מעת השקיעה.\r\n\r\nלמעשה נראה שיש לקבוע את מנהגי האזכרה ביום הראשון (עליה לקבר וכן תענית וסעודה לנוהגים כן), וביום השני ימשיכו באמירת קדיש כאמור.\r\n\r\nבשנה מעוברת, גם למחמירים הנוהגים לערוך שלוש אזכרות (ראה צרור החיים אות רמ\"ג ע\"פ הבא\"ח), די שיערכו בחודש הי\"ג אזכרה אחת.  \r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-11T14:02:55Z",
        "upvotes": 185
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:55:43.980Z",
      "filename": "2025-12-פטירה-בין-השמשות-מתי-יעשו-אזכרה.140735.html"
    },
    {
      "id": "140736",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140736",
      "title": "חיוב לעלות לתורה בבר מצווה",
      "question": "שלום\r\nהאם ישנו חיוב הלכתי לנער הבר מצווה לעלות לתורה?\r\n\r\nבני ביישן מאוד ולא אוהב להיות ב\"אור הזרקורים\".\r\nבגלל זה הוא לא רוצה לעלות לתורה,לקרא אפילו חלק מהפרשה וגם לא לחגוור בר מצווה...\r\nהאם ישנו חיוב הלכתי לעלות לתורה בבר מצווה?\r\nאשמח למקורות.\r\nתודה מראש\r\n",
      "answer": "הוא לא חייב לקרוא בתורה בעצמו\r\nהביישנות היא בעצם מידה טובה\r\nאך אם יקראו לו לעלות לתורה, בין אם עכשיו ובין אם לאחר זמן, אל לו לסרב, משום כבוד התורה.\r\nאולי כדאי להתייעץ עם פסיכולוג איך להתגבר על הביישנות   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-11T20:10:55Z",
        "upvotes": 220
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:55:56.078Z",
      "filename": "2025-12-חיוב-לעלות-לתורה-בבר-מצווה.140736.html"
    },
    {
      "id": "140741",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140741",
      "title": "קרבי וכיבוד הורים",
      "question": "שלום לרב, תכננתי להתגייס עוד כמה חודשים אך ההורים שלי לא רוצים שאתגייס במהלך המלחמה (והיו מעדיפים שבכלל לא לקרבי) הם טוענים שהם ידאגו נורא ושזה הרבה יותר מסוכן מתקופה רגילה, אני מעוניין להתגייס כפי שתכננתי אע\"פ שזה במלחמה... מה נכון מבחינה הלכתית ומוסרית? ",
      "answer": "שלום.\r\nאתה בגיל גיוס, א\"כ אתה מוגדר \"גדול\".\r\nלכן מותר לך לקבל החלטות על עצמך, גם בניגוד לדעת ההורים.\r\nא\"כ, זה שיקול שלך, ואתה יכול להחליט כרצונך.\r\nהחלטות טובות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-11T14:47:30Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:56:28.303Z",
      "filename": "2025-12-קרבי-וכיבוד-הורים.140741.html"
    },
    {
      "id": "140743",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140743",
      "title": "שאלות בהשכרת דירה",
      "question": "1) האם יש איסור להשכיר דירה לזוג לא נשוי? ומה אם אין דרך לדעת? \r\n\r\n2) האם יש איסור להשכיר לזוג מהקהילה הגאה? \r\n\r\n3) מה במקרה של צימר/מלון, במידה ואסור להשכיר? (איך תיהיה אפשרות להיות בעל צימר/מלון?) \r\n\r\n4) האם מותר לשקר כדי לא לפגוע באותו זוג, במידה ואסור לשכור? ",
      "answer": "שלום רב\r\nאנו משכירים רק לאיש אחד. לא עושים הסכם שכירות עם שניים שלא יכולים לגור ולהתייחד שם. עושים עסקה רק אם אחד. מה שהוא יעשה בפועל עם זה זה כבר לא נוגע אליך. כמו שלא אחראים לחילול שבת שלו כך לא אחראים לשאר איסורין שעושה. ודאי שיש מעלה להשכיר רק למי שירא שמים. אולם לא כל אחד זוכה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2023-12-14T16:43:36Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:56:52.490Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-בהשכרת-דירה.140743.html"
    },
    {
      "id": "140749",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140749",
      "title": "פירוש התפילה רבון עלמא",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nלפני מספר ימים חוויתי חוויה בתוך טיפול, בה חלק מהטקסט של התפילה רבון עלמא עלה לי שוב ושוב והוציא ממני פרץ בכי גדול.\r\nמאז אני מחפש מה משמעות המילים אך לא מצליח לאתר.\r\nאודה לעזרתך בסיוע תרגום כל תפילת רבון עלמא שקוראים בשחרית לאחר ותתפלל חנה.\r\nתודה רבה\r\nישר כח.",
      "answer": "שלום\r\nאני מביא לפניך את התרגום לפתח אליהו:\r\nפתח אליהו ואמר: ריבון העולמים, שאתה הוא אחד ולא בחשבון.\r\nאתה הוא עליון על כל העליונים, סתום על כל סתומים, אין מחשבה תופסת בך כלל.\r\nאתה הוא שהוצאת עשרה תיקונים הנקראים עשר ספירות,\r\nלהנהיג בהם עולמות סתומים שאינם מתגלים ועולמות נגלים, ובהם התכסית מבני אדם.\r\nואתה הוא הקושר אותם ומייחד אותם.\r\nובגלל שאתה פנימיותם, כל המפריש אחד מן החברים מאותם העשר ספירות, יחשב לו כאילו הפריש בך.\r\nכל מי שמפריש ספירה מחברתה, נחשב לו כאילו מפריש אותך.\r\n\r\nואלו עשר הספירות, משתלשלות כסדרן: אחת ארוכה, ואחת קצרה, ואחת בינונית.\r\nואתה הוא שמנהיג אותם, ואין מי שינהיג אותך, לא למעלה, לא למטה ולא משום צד.\r\n\r\nלבושים הכנת להם, מהם פורחות נשמות לבני אדם,\r\nוכמה גופים הכנת להם שנקראים גוף לגבי הלבושים המכסים עליהם,\r\nונקראים בתיקונם כך:\r\nחסד - זרוע ימין, גבורה - זרוע שמאל, תפארת - הגוף.\r\nנצח והוד - שתי שוקיים.\r\nיסוד - סיום הגוף, אות ברית קודש.\r\nמלכות - פה, תורה שבעל פה היא נקראת.\r\nחכמה - המוח, והוא פנימיות המחשבה.\r\nבינה - היא הלב, ובה הלב מבין. ועל שני אלו כתוב \"הַנִּסְתָּרתֹ לַה' אלהֵינוּ\".\r\nכתר עליון הוא, והוא כתר מלכות, ועליו נאמר - \"מגִּיד מֵרֵאשִּית אַחֲרִּית\", והיינו תפילין של ראש.\r\nבפנימיות הוא יו\"ד ה\"א וא\"ו ה\"א, והוא בדרך אצילות,\r\nהמשקה את האילן בזרועותיו וענפיו, כמים המשקים לאילן ומתגדלים אותו בהשקיה זו.\r\n\r\nריבון העולמים, אתה הוא עילת העילות וסיבת הסיבות,\r\nהמשקה לאילן בנביעה, והנביעה הזו היא כנשמה לגוף, שהיא החיים לגוף.\r\nואין לך דמיון ולא דמות, לא פנימיות ולא בחיצוניות.\r\n\r\nובראת שמים וארץ, והוצאת מהם שמש ולבנה וכוכבים ומזלות.\r\nובארץ אילנות, ודשאים, וגן עדן, ועשבים, וחיות, עופות, ודגים, ובהמות,\r\nובני אדם, שידעו את העליונים, ואיך יתנהגו בהם העליונים ותחתונים,\r\nואיך ידעו מהעליונים ומהתחתונים, ואין מי שיודע בך כלל.\r\n\r\nוחוץ ממך אין יחיד בעליונים ובתחתונים, ואתה הוא עילת הכל ואדון על הכל,\r\nולכל ספירה יש שם ידוע, ובה נקראים המלאכים, ולך אין שם ידוע,\r\nשאתה הוא ממלא כל השמות, ואתה הוא השלמות של כולם.\r\nוכאשר אתה מסתלק מהם, יישארו כל השמות כגוף ללא נשמה.\r\n\r\nאתה הוא חכם, ולא בחכמה ידועה, אתה הוא מבין, ולא בבינה ידועה,\r\nאין לך מקום ידוע, אלא להודיע תוקפך וחוזקך לבני האדם,\r\nולהראות להם איך מתנהג העולם בדין וברחמים שהם צדק ומשפט,\r\nכפי מעשיהם של בני האדם.\r\n\r\nדין - הוא גבורה\r\nמשפט - עמוד האמצעי\r\nצדק - מלכות הקדושה.\r\nמאזני צדק - שני עמודי האמת.\r\nהן צדק - אות ברית קודש.\r\nכולם להראות איך מתנהג העולם,\r\nאבל אין לך צדק ידוע - שהוא דין,\r\nולא משפט ידוע - שהוא רחמים,\r\nולא מכל המידות כלל.\r\n\r\nקום רבי שמעון, ויתחדשו דיבורים על ידך,\r\nשהרשות ניתנה לך לגלות סודות עליונים על ידך,\r\nמה שלא ניתן רשות לגלות לשום אדם עד כה.\r\n\r\nקם רבי שמעון, פתח ואמר: \"לְךָ ה' הַגְדֻלָּה וְהַגְבוּרָּה\" וכו'.\r\nעליונים שִּמְעו!\r\nאתם הטמונים בחברון והרועה הנאמן,\r\nהתעוררו משנתכם! \"הָּקִּיצוּ וְרַנְנוּ שכְנֵי עָּפָּר\",\r\nאלו הצדיקים הללו מצד שנאמר בהם \"אֲנִּי יְשֵנָּה וְלִּבִּי עֵר\",\r\nואין הם מתים, ומפני זה נאמר בהם \"הָּקִּיצוּ וְרַנְנוּ\" וכו'.\r\n\r\nהרועה הנאמן, אתה והאבות הקיצו ורננו להתעוררות השכינה, שהיא ישנה בגלות,\r\nשעד עתה הצדיקים כולם טמונים וישנים בקבריהם.\r\nמיד מביאה השכינה שלושה קולות לרועה הנאמן ואמרה לו:\r\nקום הרועה הנאמן, שעליך נאמר \"קוֹל דוֹדִּי דוֹפֵק\" אצלי בארבע האותיות שלו,\r\nואומר בהם \"פִּתְחִּי לִּי אֲחתִּי רַעְיָּתִּי יוֹנָּתִּי תַמָּתִּי\",\r\nשהרי תם עוונך בת ציון, לא יוסף להגלותך.\r\n\r\n\"שֶׁרּאשִּי נִּמְלָּא טָּל\", מהו נמלא טל?\r\nאלא אמר הקב\"ה: את חשבת שמיום שנחרב בית המקדש, שעליתי לבֵיתִּי שלי ונכנסתי לישובי?\r\nלא כך הוא, שלא אעלה כל זמן שאת בגלות,\r\nוהרי לך סימן \"שֶׁרּאשִּי נִּמְלָּא טָּ\"ל\":\r\nה\"א - (אחרונה) היא השכינה בגלות.\r\nהשלמות והחיים שלה הוא ט\"ל, היינו: יו\"ד ה\"א וא\"ו.\r\nוה\"א (אחרונה) היא השכינה שלא מחשבון ט\"ל.\r\nאלא יו\"ד ה\"א וא\"ו, שעולות האותיות בחשבון ל ט\"ל שהוא ממלא את השכינה - מנביעת כל המקורות העליונים.\r\n\r\nמיד קם הרועה הנאמן והאבות הקדושים עמו.\r\n(מתוך אתר ויקיפדיה)\r\n\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-14T11:51:51Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:57:57.937Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-התפילה-רבון-עלמא.140749.html"
    },
    {
      "id": "140759",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140759",
      "title": "דמותו של הקב\"ה",
      "question": "שלום, ידוע שאסור לדמיין כיצד הקב\"ה נראה שהרי אין לו צורה וגוף, ובכל זאת זה קשה שלא לדמיין צורה כלשהי כשמתפללים או סתם כך. האם יש לרב עצה איך לא לחשוב על צורתו של הקב\"ה? תודה רבה מראש",
      "answer": "שלום\r\nכפי שציינת אין להקב\"ה דמות הגוף.\r\nחז\"ל נתנו עצה להתבונן לפני התפילה בשמים ובכל מה שלמעלה מאיתנו ומתוך תחושת הגודל והעוצמה הזאת לגשת לתפילה. כמו כן ניתן גם באמצע התפילה (כאשר מתפללים ליד חלון) להתבונן שוב בשמים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-14T12:57:53Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:59:02.416Z",
      "filename": "2025-12-דמותו-של-הקב-ה.140759.html"
    },
    {
      "id": "140764",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140764",
      "title": "התרת שבועה",
      "question": "נשבעתי שבועה טפשית שלא אשטוף כלים על מנת  לחנך את הבת שלי שתעזור במטלות הבית.\r\nזה לא עזר, ואני רוצה לשטוף את הכלים כי זה בלתי נסבל, לא רוצה לחכות לה.\r\nמה לעשות?!",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nצריך לעשות התרת שבועה כמו התרת נדרים לפני 3 גברים אף קרובים ואף בלילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-14T15:31:26Z",
        "upvotes": 197
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:00:03.017Z",
      "filename": "2025-12-התרת-שבועה.140764.html"
    },
    {
      "id": "140765",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140765",
      "title": "פשט ודרש ו\"שבעים פנים לתורה\" במחלוקות עובדתיות",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nזה זמן רב שאני מתקשה להבין איך יתכן לומר \"שבעים פנים לתורה\" בעניינים שנוגעים למציאות שקרתה. לדוגמא, האם רבקה הייתה בת שלוש (עלי באר), וכדומה.\r\nאשמח אם הרב יוכל להרחיב על היחס בין הפשט לדרש באופן כללי, ומה הדרך הנכונה בלימוד המקרא למי שמתחיל (או בקריאת שמו\"ת).\r\nתודה רבה ובשורות טובות!",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\n1. על נושא הפשט והדרש נכתב הרבה, ואני ממליץ לעיין בספרו של אחי הרב שמואל אריאל 'נטע בתוכנו' חלק ב פרקים יב-יד ובהפניות שם. אכתוב כאן עיקרי דברים על היחס בין הפשט לדרש והצורה הנכונה ללמוד תנ\"ך, וארחיב על שאלתך בעניין \"שבעים פנים לתורה\" בשאלות מציאותיות.\r\n\r\n2. באופן כללי, הפשט הוא הרובד הראשוני שמשתמע מן המילים וההקשר, ללא תוספת של ידיעות חיצוניות והנחות מוקדמות, אלא אם כן הן מוכרחות על פי השכל הפשוט. ייתכן שמישהו יעדיף לוותר על המילים האחרונות ולומר שהפשט הוא ללא שום הנחה קדומה וידיעה חיצונית. אך ניטול לדוגמה את הפסוק על פרשת המרגלים בספר דברים (א,כח): \"אַחֵינוּ הֵמַסּוּ אֶת לְבָבֵנוּ לֵאמֹר עַם גָּדוֹל וָרָם מִמֶּנּוּ עָרִים גְּדֹלֹת וּבְצוּרֹת בַּשָּׁמָיִם\". האם הפשט הוא שהמרגלים דיווחו שהם נשאו עיניהם השמיימה וראו ערים גדולות ובצורות?! (ואם אכן כך - למי זה מפריע להיות בארץ תחת הערים הללו?...). ברור, במקרה זה, שהפשט הוא כדברי חז\"ל (חולין צ ע\"ב) שזוהי לשון גוזמה. הוי אומר, הפשט איננו רק \"קריאה צמודת טקסט ללא הנחות מוקדמות\", אלא קריאת הטקסט צריכה להפעיל גם את השכל הישר. אכן, הצטיידות זו בשכל הישר פותחת פתח לצורות שונות של קריאה, ומה שבעיני אחד הוא הנחה מוקדמת הכרחית - אינו נראה כך בעיני זולתו. כדוגמה, האם המעמד בהר גריזים והר עיבל (יהושע ח) היה \"בַּיּוֹם אֲשֶׁר תַּעַבְרוּ אֶת הַיַּרְדֵּן\" (דברים כז,ב) ממש, או שסדר הדברים בספר יהושע מאלץ להסביר את ה\"יום\" כמשך זמן מורחב (ראה רד\"ק ביהושע ח,ל לעומת האברבנאל שם).\r\n\r\nהדרש הוא רובד נוסף. הקב\"ה גנז בתורתו רבדים שונים של קריאה ושתל בפסוקים רמזים לעניינים נוספים שמעבר לפשט הראשוני. אם על ידי תוספת אות או מילה מיותרת, או שימוש בצורת ביטוי חריגה, וכיוצא בזה מהמידות שהתורה נדרשת בהן. זהו מה שאנחנו פוגשים בדרך כלל בגמרא, ואין זה סותר לכך ש\"אין מקרא יוצא מידי פשוטו\". הדרש מוסיף על הפשט ולא מבטל אותו (בדרך כלל, וראה יבמות כד ע\"א: \"אף על גב דבכל התורה כולה אין מקרא יוצא מידי פשוטו, הכא אתאי גזרה שוה אפיקתיה מפשטיה לגמרי\"). ראה למשל ברשב\"ם, שנחשב מ\"גדולי הפשטנים\", שכתב בקטע מפורסם בתחילת פרשת וישב (בראשית לז,ב): \"ישכילו ויבינו אוהבי שכל מה שלימדונו רבותינו כי אין מקרא יוצא מידי פשוטו, <b> אף כי עיקרה של תורה באת ללמדנו ולהודיענו ברמיזת הפשט ההגדות וההלכות והדינין</b> על ידי אריכות הלשון ועל ידי שלשים ושתים מידות של ר' אליעזר בנו של ר' יוסי הגלילי ועל ידי שלש עשרה מידות של ר' ישמעאל. והראשונים מתוך חסידותם נתעסקו לנטות אחרי הדרשות <b>שהן עיקר</b>, ומתוך כך לא הורגלו בעומק פשוטו של מקרא... וגם רבנו שלמה אבי אמי מאיר עיני גולה שפירש תורה נביאים וכתובים נתן לב לפרש פשוטו של מקרא, ואף אני שמואל ב\"ר מאיר חתנו זצ\"ל נתווכחתי עמו ולפניו והודה לי שאילו היה לו פנאי היה צריך לעשות פרושים אחרים לפי הפשטות המתחדשים בכל יום\". חלק מדרשות חז\"ל נועדו רק לבסס מסורת קדומה שהייתה בידם, וחלק מדרשותיהם נועד לברר כעת מן הפסוקים מה הדין במקרה פלוני ופלוני, וחכמינו דקדקו מן הפסוקים את המשתמע לגבי הפרטים שרצו ללמוד מהם.\r\n\r\n3. לשאלה איך כדאי להתחיל בלימוד המקרא, לענ\"ד הבסיס הוא רש\"י. בעיקרו זהו פירוש פשטי, ומי שמדקדק בו יראה ברכה מרובה בהבנת הפשט. הוא שילב גם מדרשות חז\"ל הקרובות לפשט, כדבריו בבראשית ג,ח: \"יש מדרשי אגדה רבים... ואני לא באתי אלא לפשוטו של מקרא ולאגדה המישבת דברי המקרא דבר דבור על אופניו\", ובנושאים הלכתיים הלך בעקבות התורה שבעל פה. אפשר לומר שזהו בסיס הידע היהודי של החומש. אחרי שמכירים את רש\"י אפשר להתרחב לפי נטיית הלומד גם לפרשנים אחרים, ואפשר בכל שנה לבחור מפרש אחר.\r\n\r\n4. מכאן לשאלתך הקשה כיצד ניתן להבין את \"שבעים פנים לתורה\" ביחס לשאלות עובדתיות שהיו, כגון גילה של רבקה בשעת המפגש עם עבד אברהם.\r\n\r\nבגמ' בגיטין ו ע\"ב נדונה מחלוקת אמוראים על מעשה פילגש בגבעה, מה הייתה סיבת הכעס של האיש על פילגשו, ואומרת הגמרא: \"ואשכחיה ר' אביתר לאליהו, א\"ל: מאי קא עביד הקדוש ברוך הוא? א\"ל: עסיק בפילגש בגבעה. ומאי קאמר? אמר ליה: אביתר בני כך הוא אומר, יונתן בני כך הוא אומר. אמר ליה: ח\"ו, ומי איכא ספיקא קמי שמיא? אמר ליה: אלו ואלו דברי אלהים חיים הן: זבוב מצא ולא הקפיד, נימא מצא והקפיד\". כלומר, שני האמוראים כיוונו לצדדים מסוימים של האמת העובדתית. כמובן, לא בכל מחלוקת ניתן להציע פשרה כזאת.\r\n\r\nאכן, יש מחכמי ישראל ששללו את האמירה \"אלו ואלו דברי אלוקים חיים\" לגבי מחלוקת עובדתית. כך אומר רש\"י בכתובות (נז ע\"א ד\"ה הא קמ\"ל), שבמחלוקת בין חכמים מה הסברה בדין מסוים \"אלו ואלו דא\"ח\", אבל במחלוקת בין תלמידים מה אמר רבם בדין מסוים \"חד מינייהו משקר\" (בטעות, כמובן), ואין כאן \"דא\"ח\". \r\n   הרחיב על כך רבי רפאל בירדוגו (\"המלאך רפאל\") בהקדמת ספרו 'מי מנוחות' (מהדו' ירושלים תשסט עמ' מא), בביקורת על דרשנים המציעים אפשרויות שונות של פירושים: \"בדורות האלו... לא הספיק להם פשטי הכתובים, שזה בעיניהם קל... ראו הדורות להציע בכתובים דקדוקים וקושיות ולפרש באורך וברוחב, ומתוך הדחק... יוצאים קצת מן הפשט, ואין לחוש לזה, לפי היסוד שבידינו 'שבעים פנים לתורה'... ועם כי, לקוצר דעתי, דבר גלוי הוא שריבוי הפנים לא יקובלו כולם שיוכל לומר שכולם אמת אלא כשלא יכחישו זה את זה... אבל בסיפורי התורה והנביאים, אם מכח הדקדוקים יפרש המפרש שכך היה המעשה, אם יאמר שניים ושלושה דרכים... כמו שעושה מהר\"ם אלשיך ז\"ל וזולתו, על כל פנים אין אמת מהם אלא אחד, והאחרים שקר, שאם המעשה כך היה - לא יתכן שיהיה באופן אחר, כי מעשה אחד הוא, ולא על כיוצא בזה אמרו 'שבעים פנים לתורה'. ולזה אין ראוי לאדם בסיפורי התורה הקדושים להרבות בדרכים, כי כל שיהיה מתקרב אל הפשט - הוא העיקר והוא האמת, ולמה זה הבל ייגע לצאת חוץ מן הפשט ולכתוב מה שלא היה, בשביל שיבוא דקדוק אחד נכון?\" (ייתכן שביקורתו נאמרה דווקא כלפי דרשנים מן האחרונים, שעקב המודעות לריבוי האפשרויות לא התאמצו לברור מהן את הברורה ביותר בפשט).\r\n\r\nגישה שונה עולה מתוס' רבנו פרץ (ערובין יג ע\"ב), שעסק במפורש בשאלתך ותשובתו צריכה תלמוד. אלו דבריו: \"אלו ואלו דברי אלהים חיים. ואם תאמר, גבי איסור והיתר היכי שייך לומר אלו ואלו דברי אלהים חיים? אם הוא אסור - אינו מותר, ואם הוא מותר - אינו אסור! ואומר מורי רבנו פרץ נוחו עדן דמצא בתוס' הר\"ר יחיאל דאיתא במדרש [תהלים יב] דהקב\"ה שנאה התורה למשה בארבעים ותשעה פנים מותר ובארבעים ותשעה פנים אסור, אמר משה להקב\"ה: מה אעשה? א\"ל הקב\"ה: הלך אחר רוב חכמי הדור; אם רוב חכמי הדור מסכימים להיתר - יהא מותר. <b> ומכל מקום קשה ממעשים שכבר היו</b>, כגון ממזבח, דחד מוכח מקרא דהיה ששים וחד מוכח מקרא דהיה עשרים, והתם היכי שייך לומר אלו ואלו דברי אלהים חיים, דהא ליכא למימר 'הלך אחר רוב חכמי הדור', דהא לא היה אלא בחד ענינא! וי\"ל... אלא חד מוכח מקרא דבדין היה לו להיות הכי וחד מוכח מקרא דבדין היה לו להיות הכי, והא דקאמר אלו ואלו דברי אלהים חיים, פירוש <b>דמתוך הפסוקים יש משמעות למידרש כמר וכמר, אבל ודאי לא היה אלא בענין אחד\".</b>\r\n\r\nהוא עונה שעובדתית היה משהו מסוים, ובכל זאת, מאחר שמהפסוקים יש אפשרויות שונות של הבנה מה היה, כל האפשרויות האחוזות בפסוק הן \"דברי אלוקים חיים\". מדוע? אפשר להסביר את דבריו במובן מינימלי, שאלו ואלו פירושים אפשריים לדברי אלוקים חיים, אע\"פ שהאחד נכון והאחד לא ואיננו יודעים להכריע. אולם מהשוואה לדבריו לעיל על מחלוקת בהלכה, שבה \"אלו ואלו דא\"ח\" משמעו שיש צד נכון בכל דעה, משתמע שכוונתו לומר זאת גם לגבי מחלוקת על אודות סיפורי התורה, שיש צד אמת בכל דעה, מפני <b>שהתורה נכתבה בכוונה תחילה באופן שיכיל ויאפשר את ההבנות השונות הללו.</b> \r\n\r\nמה פשר הדבר? ניתן להבין זאת בכמה דרכים (וראה בשושנים לדוד מגילה פ\"ד מ\"ט, שכתב ששבעים הפנים כולם אמת על דרך הסוד, וראה בסגנון אחר בפחד יצחק, אגרות וכתבים סי' ל). עיקרו של דבר הוא שמטרת התורה איננה ללמד היסטוריה אלא להביע תכנים. לכן, אמנם במעשה הממשי עלי אדמות החומר מוגבל להופיע רק בצורה מסוימת, אבל כל רעיון שמביע חכם מחכמי ישראל הדבק בתורה וחותר לאמיתתה, ואותו חכם סבור שרעיון זה גנוז במעשה המסופר בתורה - יש בו צד של אמת, והוא חלק מכוונתו של נותן התורה. \r\n\r\nניקח כדוגמה את הפסוק (שמות ב,ה): \"וַתֵּרֶד בַּת פַּרְעֹה לִרְחֹץ עַל הַיְאֹר וְנַעֲרֹתֶיהָ הֹלְכֹת עַל יַד הַיְאֹר וַתֵּרֶא אֶת הַתֵּבָה בְּתוֹךְ הַסּוּף וַתִּשְׁלַח אֶת אֲמָתָהּ וַתִּקָּחֶהָ\". ופירש רש\"י: \"את אמתה - את שפחתה. ורבותינו דרשו לשון יד, אבל לפי דקדוק לשון הקודש היה לו להנקד אמתה מ\"ם דגושה. והם דרשו את אמתה את ידה, שנשתרבבה אמתה אמות הרבה\". אז מה יש לנו כאן? פירוש פשטי המתאים לניקוד, ופירוש חלופי מדרשי שאינו מתאים לניקוד, וגם מצריך נס שלא נכתב במפורש. כתב על כך רבנו בחיי (במדבר יא,טו): \"כי האותיות כשאינן מנוקדות סובלות כמה כוונות ומתחלקות לכמה ניצוצות, ומפני זה נצטוינו שלא לנקוד ספר תורה, כי משמעות כל מלה ומלה לפי הנקוד ואין משמעותה עם הנקוד כי אם ענין אחד, ובלתי נקוד יוכל האדם להבין בה כמה ענינים נפלאים רבים ונכבדים, והבן זה, תצטרך אותו בהרבה מקומות, כגון... 'ותשלח את אמתה ותקחה', שהוא לשון שפחה, ואנו יכולים לקרוא 'אמתה', מלשון: (דברים ג, יא) 'באמת איש', וכן הבינו אותה רז\"ל במדרשם\". הוי אומר: אסור לנקד את ספר התורה, כדי לאפשר גם את הקריאה הזו! אז מה באמת היה? שפחה או יד? ה\"אמת\" איננה רק מה שניתן היה לצלם בסרט; האמת היא מה שבשורש הדברים. ייתכן שחכמינו לא התכוונו לומר שבפועל אכן שלחה את ידה, אלא שהכתוב (שאינו מנוקד, וגם מחליף את \"נערותיה\" שבתחילה ב\"אמתה\" שבסוף) כולל גם את האפשרות הזו, כדי להשמיע שבת פרעה הייתה מוכנה כל כך לסייע למשה עד כדי לעשות זאת בעצמה, או שרצון ה' בדבר היה כה מוחלט עד כדי שאפילו הייתה ידה מתארכת אילו היה צורך בדבר; אבל בפועל, בעולם הפיזי, זה הסתדר בצורה יותר פשוטה על ידי שפחה. ואולי מתברר כאן גם שיש קשר מילולי בין אמת היד לבין \"אמה\" כשפחה, הפועלת כמעין יד ארוכה של האדון, ואם כן כבר אין הבדל בין אמה זו לאמה אחרת. הכתוב ביטא את שליחת השפחה בסגנון של ידה של בת פרעה ממש. \r\n\r\nבדוגמה של רבקה שציינת, יש מקורות חלוקים בדברי חז\"ל האם הייתה בת שלוש או בת ארבע עשרה (תוס' יבמות סא ע\"ב ד\"ה וכן). חילוקי הדעות קשורים למכלול של שאלות בפשט ספר בראשית. מפורש בכתובים ששרה ילדה את יצחק בגיל 90 ונפטרה בגיל 127, כלומר, כשיצחק היה בן 37. כתוב גם שיצחק נשא את רבקה בגיל 40. מסדר הפרשיות של עקדת יצחק והבשורה לאברהם על לידת רבקה (בראשית כב) אפשר להבין שהיא נולדה בסמיכות זמנים למעשה העקדה, ובסמוך לכך נפטרה שרה (ואם לא כן - האם ספר בראשית מדלג בשתיקה על עשרות שנים מחיי אברהם ושרה?). אם כן, השאלה בת כמה הייתה רבקה בנישואיה קשורה לשאלה בן כמה היה יצחק אבינו בשעת העקדה, והאם פטירתה של שרה אימנו קשורה לעקדת יצחק. מעבר לשאלה העובדתית עולה כאן השאלה מה טיבו של ניסיון העקדה במשולש אברהם - שרה - יצחק. האם הניסיון היה רק לנכונותו של אברהם, או גם להתמסרותו של יצחק, ובפטירתה בפועל של שרה. מסתבר שהדיון על גילה של רבקה קשור גם להגדרתה כ\"בתולה\", האם בסביבה הארמית שחייתה בה זה מוכיח על גיל צעיר מאוד. \r\n   אם כן, ניתן לומר שאין כאן אלא ויכוח פרשני-עובדתי, לכל צד יש נקודות אחיזה בכתובים וכל חכם עושה כמיטב יכולתו ושיפוטו להגיע לחקר האמת האחת, אבל בסופו של דבר האחד צודק והשני לא. וניתן גם לומר אחרת: שהעמימות בספר בראשית שמאפשרת את צורות הקריאה השונות נועדה לאפשר את המגוון הזה. שגם אם בפועל יצחק היה ילד בעקדה, הוא הבין את שלפניו ושיתף פעולה בגבורה. וגם אם רבקה הייתה בת ארבע עשרה, היא הייתה במלוא תמימותה וטהרתה כבת שלוש, ואפילו בגיל כזה הייתה בה מידת הכנסת האורחים הדרושה לסייע כך לעבד אברהם וגמליו. האמת, אם כן, שאבותינו הקדושים ואמותינו הקדושות היו במלוא קומתם הרוחנית כבר מגיל צעיר, וזהו הטבע שהוטבע בנו, ואנחנו יכולים לחנך לאור דמותם גם את ילדינו בני השלוש למידת הכנסת אורחים. זו האמת הכי אמיתית, והיא עיקרית לעומת השאלה המשנית מה בדיוק קרה בארם נהריים לפני 3700 שנה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-07-01T00:33:30Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:00:15.123Z",
      "filename": "2025-12-פשט-ודרש-ו-שבעים-פנים-לתורה-במחלוקות-עובדתיות.140765.html"
    },
    {
      "id": "140766",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140766",
      "title": "החלפת משקוף עם מזוזה, האם חיבים לברך",
      "question": "מי שמחליף את המשקוף של הדלת שעליו נמצאת המזוזה (וברך על קביעתה לפני שנים), האם חיב לברך על קביעת מזוזה שוב?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכן כתב באריכות בשו\"ת ישיב יצחק (ח\"ה סי' כג, וחלק כה סי' לג-לה). \r\nעוד כתב (שם) שמהיות טוב לצאת מכל חשש ברכה לבטלה נכון לעשות היסח הדעת לפני שחוזר וקובע את המזוזה. אמנם יש שלא הסכימו לפתרון לעשות היסח דעת כדי להתחייב בברכת מזוזה, משום שבכך גורם לעוד זמן שהבית ללא מזוזה, וכשיש ספק אם לברך עדיף לקבוע מיד בלי ברכה מאשר לעשות היסח הדעת (דעת נוטה מזוזה תשובה תקי). ושאלה זאת תלויה בשאלה אם ביטול מצוות מזוזה היא כשאין מזוזה על הבית במשך כל היום, או  שמבטלים את המצווה בכל רגע שאין מזוזה. דעת הגרח\"ק שבכל רגע מבטלים את המצווה (הערות בדעת נוטה שם).\r\nבעניננו לרווחא דמילתא אם רוצה לצאת מכל חשש ברכה לבטלה ניתן לשלוח את המזוזה לבדיקה, שהרי יש לבדוק מזוזות פעמיים בשבע שנים. ואז אם מחזירים את המזוזה למחרת לכולי עלמא חייב ברכה (ערוך השולחן רפט ד) ויש אומרים שכל פעם ששולחים מזוזות לבדיקה יש לברך אפילו אם מחזיר באותו יום (הליכות עולם ח\"ח עמ' רסא).\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-01-01T11:42:19Z",
        "upvotes": 532
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:00:27.227Z",
      "filename": "2025-12-החלפת-משקוף-עם-מזוזה-האם-חיבים-לברך.140766.html"
    },
    {
      "id": "140767",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140767",
      "title": "חטאתי במחשבה על כיפור",
      "question": "אני חטאתי בזמן שאמרתי לעצמי שיום כיפור יכפר על כך, האם הכול אבוד בעבורי?",
      "answer": "שלום.\r\nאם חוזרים בתשובה, גם על מה שאמרת או חשבת, שיום הכיפורים יכפר, התשובה מתקבלת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-14T22:00:01Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:00:39.346Z",
      "filename": "2025-12-חטאתי-במחשבה-על-כיפור.140767.html"
    },
    {
      "id": "140777",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140777",
      "title": "שימוש בפלטת שבת",
      "question": "שלום רב\r\nלאחרונה התחלתי להשתמש בפלטת שבת ולכן ברצוני לברר מספר פרטים על שימוש בה מכיוון ששמעתי דברים סותרים מכל מני אנשים:\r\n\r\nהאם חובה להניח מאכלים על חוצץ (נייר כסף או רשת)? האם מותר להניח על פלטה מאכל מבושל שהוצא ממקרר? אם כן איך ניתן לאכול אוכל חם בשבת בבוקר/צהריים וכו׳?\r\nתודה רבה\r\n\r\n\r\nהאם חובה להניח מאכלים על חוצץ (נייר כסף או רשת)? האם מותר להניח על פלטה מאכל מבושל שהוצא ממקרר? אם כן איך ניתן לאכול אוכל חם בשבת בבוקר/צהריים וכו׳?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\nנחלק את התשובה לכמה נקודות:\r\n\r\n1. מאכלים שאינם מבושלים אסור להניח בשבת אפילו על גבי כלי שעל הפלטה משום איסור בישול. כמו כן מאכל מבושל נוזלי כגון מרק מבושל שהתקרר, אסור להניחו על הפלטה משום שלאחר שהוא התקרר התבטל הבישול שלו ואסור לחמם אותו ובכך לבשל אותו מחדש (שולחן ערוך, שיח, ד).\r\n\r\n2. אין איסור בישול בהנחת מאכל מבושל יבש על הפלטה בשבת. אולם יש אומרים שמדברי חכמים אסור להניח מאכל מבושל יבש ישירות על פלטה בשבת משום שזה נראה כמבשל (הרב אלישיב, אור לציון). ויש אומרים שמותר להניח ישירות על הפלטה משום שאין הנחת אוכל על פלטה של שבת נראה כמבשל (הרב עובדיה יוסף, הרב חיים פנחס שיינברג).\r\n\r\nלמעשה טוב להחמיר ולכסות את הפלטה עם משהו שיחצוץ, למשל לשים עליו תבנית של תנור, ועליו את האוכל (היום יש רשת מיוחדת שקונים שמתלבש על הפלטה). המקילים להניח ישירות על הפלטה יש להם על מה לסמוך כאמור, ובוודאי אם מניחים את האוכל על הפלטה כאשר הפלטה כבויה ועתידה להידלק על ידי שעון שבת.\r\n\r\n3. אף שכאמור אין לחמם מאכל נוזלי כגון מרק על הפלטה, מכל מקום מותר להוציא מאכל מהמקרר שיש בו מעט רוטב קרוש, ולשים על הפלטה (ויותר טוב כאמור לא על הפלטה ממש אלא על רשת או תבנית).  \r\n \r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\n2. יש אומרים שמדברי חכמים אסור להניח מאכל מבושל ישירות על פלטה משום שזה נראה כמבשל (הגרי\"ש אלישיב שבות יצחק שהייה וחזרה ח, ב, אור לציון ל יג). יש אומרים שמותר משום שאין זה נראה שמבשל אם מניחים על פלטה של שבת (הגרח\"פ שיינברג כמובא בהליכות שבת עמ' קצה, וחזון עובדיה ח\"א עמ' עח).\r\n\r\nדעת הגרש\"ז אוירבך שאף שיתכן שמותר למעשה טוב להחמיר (הרב אוירבך בשש\"כ א הע' פג).  \r\n\r\n3. מאכל יבש עם שומן, אף שלאחר הבישול הוא נימוח אין בכך בעיה של בישול בשבת ואינו נחשב מאכל נוזלי אלא מאכל יבש, שהולכים אחרי השעה שמניחים את המאכל על האש, שאז הוא יבש (מ\"ב שיח ס\"ק מ, חזון עובדיה ח\"ד עמ' שעג). לפי זה מותר בשבת בבוקר להוציא מהמקרר מאכל שיש בו מעט רוטב קרוש ולשים על הפלטה (ארחות שבת א, כג).  \r\n\r\nראיתי בהליכות שבת (יט כא) שכתב שנחלקו פוסקי זמננו לגבי רוטב שנקרש מחמת המקרר ולא מחמת צורתם הטבעית. לדעת הגרש\"ז (שש\"כ פ\"א הע' קצח) רק אם הרוטב נקרש מחמת עצמו דינו כיבש, אולם אם נקרש רק על ידי מקרר אין להחשיבו כיבש. ולדעת האור לציון  (ח\"ב, ל, יד) דינו כיבש. עכ\"ד.\r\nוצ\"ע אם דבריו בשש\"כ (הע' קצח) נאמרו גם לגבי כל רוטב שנקרש במקרר או שנאמרו רק לגבי חמאה.\r\n\r\nלמעשה ניתן להקל כדעת הארחות שבת, וכך כתב המנוחת אהבה (י, מח), ועוד.\r\n\r\nועוד יש לצרף שדעת המנחת כהן ועוד כמה פוסקים שכאשר יש רק מיעוט נוזלים שהתבשלו ורוב המאכל יבש מותר לחמם אותו בשבת. וכן דעת החזון עובדיה (ח\"א עמ' פח). אף שהרבה פוסקים חלקו עליהם (ראה למשל מ\"ב שיח לב), ניתן לצרף שיטה זו.\r\n\r\nבפרט יש להקל אם מניחים את המאכל עם מעט רוטב על הפלטה לפני שהפלטה נדלקת, כאשר הפלטה עתידה להידלק על ידי שעון שבת שיש לצרף את דעת החזון עובדיה (ח\"א עמ' שמח) שמותר באופן כזה אפילו לחמם מרק קר על הפלטה. אף שרבים חולקים על שיטתו בזה (למשל שש\"כ א לב).\r\n \r\n\r\nכאשר המאכל רובו יבש ויש בו מעט רוטב קרוש מותר כאמור לחמם על הפלטה ואין בכך איסור בישול. אך יש לציין שהאשכנזים לכתחילה מחמירים לא לחמם מאכל יבש שיימס וייהפך לנוזל מצד איסור 'נולד' (רמ\"א שיח, טז). אמנם אם יש רק מעט רוטב והנוזל מתערב לתוך התבשיל מיד עם הפשרו אין בעיה (מ\"ב שיח קה). וכן אם רגילים לאכול את הרוטב גם כשהוא קרוש כגון רוטב דגים אין בעיה (שש\"כ א, הע' קכג).\r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-27T15:57:29Z",
        "upvotes": 4101
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:02:04.998Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בפלטת-שבת.140777.html"
    },
    {
      "id": "140778",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140778",
      "title": "על השם ’דין’",
      "question": "יש לי בן בשם עילאי דין \r\nדין הוא השם השני שלו , האם זה שם טוב? \r\n",
      "answer": "דין הוא שם שחלילה יש בו קצת איום, לכן אני מציע להוסיף את האות עי\"ן ולקרוא לו עדין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-18T14:24:54Z",
        "upvotes": 899
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:02:17.167Z",
      "filename": "2025-12-על-השם-דין.140778.html"
    },
    {
      "id": "140779",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140779",
      "title": "פאה פרק ח משנה ה",
      "question": " שלום רב.\r\nלמה במסכת פאה פרק ח משנה ה בסוף המשנה כתוב רבי עקיבא אומר שלוש פעמים? וגם הדעות שהוא אומר סותרות אחד את השניה.\r\nהאם זה מחלוקת בדעה של רבי עקיבא ולכן הזכירו אותו שלוש פעמים?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום\r\nבמשנה זו יש שלוש מחלוקות בין רבי עקיבא ות\"ק מהו השיעור שיש לתת לעני מסוגי מאכלים שונים מגרוגרות של תאנים, מיין ומשמן:\r\nלגבי תאנים: דעת ת\"ק שיש לתת לעני - קַב גְּרוֹגְרוֹת, אוֹ מָנֶה דְבֵלָה. ורַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, פְּרָס. (=משקל של חצי מנה)\r\nלגבי יין: דעת ת\"ק שיש לתת לעני - חֲצִי לֹג יַיִן. ורַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, רְבִיעִית. (הלוג)\r\nלגבי שמן: דעת ת\"ק שיש לתת לעני - רְבִיעִית (הלוג) שֶׁמֶן. ורַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, שְׁמִינִית. (הלוג)\r\nבכל שלושת המחלוקות רבי עקיבא סובר שיש לתת לעני חצי מהשיעור שאומר ת\"ק.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-17T22:20:52Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:02:29.286Z",
      "filename": "2025-12-פאה-פרק-ח-משנה-ה.140779.html"
    },
    {
      "id": "140780",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140780",
      "title": "נרות שבת",
      "question": "האם נערה בת 21 לא נשואה יכולה להדליק נרות שבת לשם המצווה?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה\r\nאם את לבד ואף.אחת לא מדליקה את חייבת להדליק. אם את נמצאת במקום שאחרות מדליקות לפי ספרדים לא מדליקה או מדליקה ראשונה לפי אשכנזים יכולה להדליק.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-14T15:21:31Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:02:41.402Z",
      "filename": "2025-12-נרות-שבת.140780.html"
    },
    {
      "id": "140784",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140784",
      "title": "שואל ששאל חפץ פגום והרס אותו לחלוטין - המשך",
      "question": "ואם התנה שישלם לו חפץ חדש האם מותר ?\r\nא. כשיש אפשרות לקנות משומש או לתקנו.\r\nב. כשאין מצב לקנות משומש.\r\n מדין ריבית",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nהמשאיל רשאי להתנות שישלם לו חדש ואין כל חשש לאיסור ריבית, מכיוון שבעקרון השואל מחוייב להחזיר את האוהל אותו שאל, והתנאי הינו רק למקרה שבו אירע נזק, ממילא אין כאן הלוואה ולכן לא שייך כאן איסור ריבית. (טור יו''ד סי' קעו, ש''ך שם סק''ד)\r\n\r\nבברכה,\r\nהרב צבי ברוך טסלר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-21T00:21:41Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:03:08.680Z",
      "filename": "2025-12-שואל-ששאל-חפץ-פגום-והרס-אותו-לחלוטין-המשך.140784.html"
    },
    {
      "id": "140787",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140787",
      "title": "המזוזה נוטה לכיוון חוץ ולא כלפי הבית",
      "question": "שלום כבוד הרב, בטעות קבעתי מזוזות במאונך כאשר ראש המזוזה אינו כלפי פנים המשקוף (זאת אומרת, השיפוע נוטה לצד הלא נכון), ברצוני לתקן זאת. שאלתי היא כזאת: האם אפשר להוריד את המזוזות ולקבוען מחדש? מעבר לכך האם יש צורך בברכה מחדש? או האם יש צורך בברכה כאשר אוריד את המזוזות? או האם עליי לנהוג אחרת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמכיוון שכבר שמת כך אתה לא חייב להוריד ולתקן את הכיוון (כך אמר לי הגר\"א נבנצל שליט\"א)\r\nאם אתה בכל זאת רוצה להוריד ובסמוך לכך לסדר מחדש בצורה הטובה - אין לברך. אם תמתין למחר להחזיר - יש לברך (ערוך השולחן רפט ד).\r\n\r\n\r\nאם אתה מבני אשכנז - יש לסדר שיהיה הראש מוטה קצת לכיוון הבית. \r\nאם אתה מבני ספרד - יש לקובעה בצורה זקופה ללא הטייה (שולחן ערוך רפט ו). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלכתחילה יש להניח את ראש המזוזה כלפי הבית ואת תחתית המזוזה כלפי חוץ, שהרי לדעת רבינו תם כפי שביארו הרא\"ש (הלכות קטנות מזוזה ט) זה הפירוש בהלכה בירושלמי (סוף פרק בתרא דמגילה) \"צריך שיהא שמע רואה את פני הפתח\" - שיהא שמע לצד אויר הפתח. \r\nאמנם מסתבר שאין בזה עיכובא.  \r\nובמנהגי המהרי\"ל (הלכות מזוזה) כתב ששורת 'שמע' צריך להיות לצד הפתח אויר לפנים. וכתב שראה מזוזות בית מהר\"ש שהיתה הפוכה שורת 'שמע' לרשות הרבים וטעמו לא נתברר לו.   \r\n\r\nבספר שערי המזוזה (טו כז) כתב בשם הספר 'מזוזת מלכים' שאם שינה והפך תיבת שמע לצד חוץ אינו מעכב בדיעבד, אבל נכון להסירה ולקובעה מחדש בלא ברכה. \r\n\r\nאם אתה מוריד ושולח לבדיקה, יש לברך אם המזוזה נמצאת פסולה ואתה שם מזוזה אחרת (ערוך השולחן רפט ד). \r\nאם המזוזה נמצאת כשרה, אזי יש לברך אם אתה קובע אותה למחרת (ערוך השולחן שם). \r\nויש אומרים שכאשר שולחים לבדיקה יש לברך בכל אופן משום שיש היסח הדעת כי יש אפשרות שהמזוזה תימצא פסולה (הליכות עולם ח\"ח עמ' רסא). \r\n\r\nונראה שאם מוסרים את המזוזה לבדיקה וקובעים אותה לאחר שעות רבות יש לברך אפילו באותו יום:\r\nא. דעת הליכות עולם הנ\"ל שכאשר מוסרים מזוזה לבדיקה בכל אופן מברכים מחדש. \r\nב. יש אומרים שלאחר כמה שעות יש היסח הדעת גם אם לא מסרם לבדיקה [בן איש חי (ש\"ש כי תבוא, ח), הליכות עולם (שם) הגר\"נ קרליץ (כמובא בספר לקט שאלות המצויות חלק ה' עמוד כט)]. ונראה שאף ערוך השולחן נוטה לזה שזה לשונו (שם):\r\n\"ואם נוטלה מהפתח לבודקה, ונמצאת כשרה, וחוזר וקובעה – אינו צריך לברך, כמו הפושט טליתו לפי שעה לחזור ללובשו דאינו מברך. ואם קבעה לאחר יום – וודאי דמברך\". \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-14T16:12:42Z",
        "upvotes": 138
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:03:45.167Z",
      "filename": "2025-12-המזוזה-נוטה-לכיוון-חוץ-ולא-כלפי-הבית.140787.html"
    },
    {
      "id": "140788",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140788",
      "title": "לבן בציצית למי שלובש תכלת בטלית גדול",
      "question": "קיבלתי לפני כמה שנים לבר מצוה טלית גדול עם תכלת, אני לובש אותה כל בוקר בתפילת שחרית. האם אני צריך לשים תכלת גם בציצית שנמצאת עלי באופן קבוע, או שאני יכול להמשיך ללכת עם ציצית בלי תכלת גם בזמן שאני לובש טלית גדול עם תכלת?. תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nראה בתשובה כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/139030",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-31T23:08:03Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:03:57.244Z",
      "filename": "2025-12-לבן-בציצית-למי-שלובש-תכלת-בטלית-גדול.140788.html"
    },
    {
      "id": "140790",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140790",
      "title": "האם מותר לעלות \"לייב\" ליוטיוב מהמחשב לטובת דברי חיזוק?",
      "question": "לרבני את ישיבה שלום, חשבתי לעשות שידור חי ליוטיוב דרך המחשב שלי לדברי חיזוק וקבלה בשעת משבר [אני יודע איך לעשות את זה.]\r\nהאם זה מותר?",
      "answer": "שלום.\r\nכל דברי חיזוק, מציינים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-18T00:59:44Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:04:21.411Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לעלות-לייב-ליוטיוב-מהמחשב-לטובת-דברי-חיזוק.140790.html"
    },
    {
      "id": "140793",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140793",
      "title": "השמעת תדרים (קולן) בשבת",
      "question": "יש שיטת טיפול המכונה רפואת תדרים. יש הסוברים שהיא מרגיעה את הגוף ואת הנפש. השיטה מבוססת על השמעת תדר כלשהוא באמצעות הקשה על קולן (הידוע בכינויו מזלג או מזלג חזנים). האם לצורך רגיעה מותר להקיש על הקולן בשבת, שכן זו לא מוזיקה אלא תדר (לעיתים אפילו צורמני)?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nעיין בתשובה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/112595\">https://www.yeshiva.org.il/ask/112595</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-01-05T13:36:51Z",
        "upvotes": 137
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:04:43.602Z",
      "filename": "2025-12-השמעת-תדרים-קולן-בשבת.140793.html"
    },
    {
      "id": "140794",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140794",
      "title": "השריית רגלים במים בגיגית בשבת",
      "question": "האם מותר בשבת להשרות את הרגלים במים (מים ברז) רגילים בגיגית, עם או ללא נוזלים כגון: סבון נוזלי או חומץ למשל?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאם מדובר במטרה שאינה רפואית, כגון כדי לנקות את הרגלים או כדי להתקרר, הדבר מותר.\r\nאם מדובר במטרה רפואית, הדבר תלוי בסוג הטיפול ובמידת הצורך הרפואי, ויש לפרט את המצב הספציפי כדי לקבל תשובה מדויקת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-31T23:14:06Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:04:55.696Z",
      "filename": "2025-12-השריית-רגלים-במים-בגיגית-בשבת.140794.html"
    },
    {
      "id": "140795",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140795",
      "title": "לגבי כוונה בתפילה והזכרת שמות אבותינו",
      "question": "כפי שהרב ענה, כשאני אומר אין עבודה לזולתו, כוונתי צריכה להיות שכל כוונותי בעתיד יהיו כלפי השם יתברך, ולא אל זולתו.\r\nהאם אני יכול בתפילותי ובבקשותי להתכוון בפרט לנשמות אבות, ולהתפלל לזכותם, ולהודות להם על ברכתם?\r\n שכלי ואמונתי הביאו אותי להאמין שנשמות אבותי הן חלק מהקדוש ברוך הוא וכן כל כונתי היא אל השם, ובעת הזכרת השמות אני עובד את השם. תודה על הכל",
      "answer": "יש להתכוון ולהתפלל רק ל-ה' יתברך לבדו.\r\nאפשר לעלות ולהתפלל בקברי אבות ובקברי צדיקים ולכוון לקב\"ה ושבזכות מעשיהם וצדקותם הקב\"ה ישמע את תפילותינו. \r\nבתפילה אנחנו מזכירים זכות אבות אבל התפילה עצמה היא לקב\"ה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-12-17T14:12:29Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:05:07.836Z",
      "filename": "2025-12-לגבי-כוונה-בתפילה-והזכרת-שמות-אבותינו.140795.html"
    },
    {
      "id": "140796",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140796",
      "title": "עד מתי תהיה מלחמה? האם יהיה סוף לכאב?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני סובלת מאוד מחרדות קשות ופחדים מאז שפרצה המלחמה. התפקוד היומיומי נפגע וגם שלום הבית, לילות ללא שינה, חוסר תיאבון ותסריטי אימה בראש. עברו חודשיים וצופים עוד תקופה ארוכה של חצי שנה-שנה!! אם אני מתפרקת מחודשיים אני לא יודעת מה ישאר ממני בסוף..\r\nוהאם בכלל יהיה סוף? ואולי אלה הם החיים מעכשיו ועד בכלל, לחיות בצל המלחמה עם כל הפחדים והחששות.\r\nמה יהיה בסוף? אם המשיח יגיע, מה יהיה כאן בעולם? הכל ייגמר וייחרב? אני ממש חוששת מהעתיד ואי הוודאות. אני לא מצליחה להתמודד…  מה אפשר לעשות??",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה וחנוכה שמח!\r\n\r\n1. את מתארת חרדה מתמשכת שמשבשת את התפקוד היומי (קושי גדול לתפקד, חוסר תאבון מתמשך, נדודי שינה). מציע לבדוק אפשרות לטיפול מקצועי. בתור התחלה כדאי להתקשר לער\"ן (עזרה ראשונה נפשית, טל' 1201). יחד עם זה, אכתוב כמה דברים שעשויים לסייע. \r\n\r\n2. הבה נרים את הראש מעל המים הסוערים ונעשה קצת סדר במה שקורה. ה' יתברך במאה השנים האחרונות מביא את עם ישראל לארץ, ומכנס אותו משבעים גלויות (רק בחודשיים האחרונים עלו אלפיים יהודים! חוץ ממאות אלפים שחזרו לארץ בעקבות המלחמה). בכל מקום בארץ ישראל שרק תסתכלי, לפני מאה/מאה וחמשים שנה הייתה שממה כמעט מוחלטת, והיום אנחנו מיליוני יהודים פה. \r\n יש לנו מערכת רפואה ותחבורה וכל השירותים לאזרח, ברמה גבוהה הרבה יותר מהממוצע העולמי. גם צה\"ל, למרות המכה הקשה שהופתע בה לאסוננו, הוא אחד הצבאות החזקים בעולם, הרבה יותר חזק מהאויב. אנחנו מודאגים רק בגלל שאכפת לנו מאובדנה של כל נפש מישראל, אבל ברמה הלאומית - אנחנו ממש לא בסכנה קיומית! עשרות מיליוני ערבים מסביבנו לא הצליחו במשך עשרות שנים לייצר מספיק כוח שיוכל להשמיד אותנו חלילה. כי אנחנו בידיו הטובות של הקדוש ברוך הוא, שצריך כנראה גם לתת לנו מדי פעם מכה לפי שיקוליו, אבל בסך הכל הוא החזיר אותנו לארצנו כדי להיגאל ולחיות בשלום. התחושה של \"סוף העולם\" ממש לא מחוברת למציאות!\r\n    זה עוגן חזק שיכול לסייע לך: לחשוב על המצב \"בגדול\", ולדעת שאנחנו בסך הכל בתהליך חיובי, למרות הקשיים.\r\n   תחשבי על יהודים לפני מאות שנים בגלות, כשהיו נתונים לגחמות של השלטון הגויי ושל כל פורע מזדמן. איך הם החזיקו מעמד? רק בזכות כוח העמידה שלהם הגענו עד הלום, ואנחנו במצב הרבה הרבה הרבה יותר טוב משלהם.   \r\n\r\n3. באשר לביאת המשיח, הרי ברור שביאתו נועדה לטובה ולברכה. נכון, יש בחז\"ל גם תיאורים של זמנים קשים לקראת הופעתו, והפרטים לא ברורים, ואולי כבר התקיימו (השואה?). הרמב\"ם (בסוף הלכות מלכים) המליץ לכולנו לא להתעסק בפרטים הלא ברורים הללו, שהעיסוק בהם לא תורם לנו דבר, אלא להאמין בדבר העיקרי, והוא שה' רוצה לגאול את ישראל והמשיח יבוא לטובה ולברכה. \r\n\r\n4. את חוששת שהמלחמה תארך שנה שלמה, חלילה. אכן, ייתכן. זה עדיף מאשר שהממשלה תחשוב שאנחנו לא מסוגלים לעמוד בזה, ותפסיק את המלאכה באמצע לפני הניצחון המלא על החמאס. אבל בשביל זה הממשלה צריכה אותך ואת כולנו מלאי סבלנות.\r\n   הסתכלי מה קורה באוקראינה. כבר שנתיים מלחמה, לא רואים את הסוף שלה באופק. ככה זה מלחמות. אנחנו חוגגים כעת את נצחון החשמונאים; המלחמה שלהם נמשכה שבע שנים, והיו בה אבדות קשות! ואני לא מזלזל חלילה בצער ובפחד שלך. יש לי קרובי משפחה שנפגעו במלחמה הזו. אבל מצופה מאיתנו, כאנשים בוגרים ומיושבים בדעתם, להבין שזה חלק מהחיים עכשיו, ועם זה צריך להתמודד באומץ, ולהיערך נפשית לקראת הבאות.\r\n\r\n5. איך נערכים? קודם כל עלייך לשאול את עצמך: מה התפקיד שלך בסיפור, ואיך את מוסיפה חוסן לעם ישראל? והתשובה הפשוטה והראשונה, למי שאינו חייל ומגויס, היא: לדאוג למשפחה שלך, שתהיה בה שגרת חיים תקינה. לשם כך צריך לצמצם את צריכת החדשות. \r\n\r\nבאופן טבעי יש רצון להתעדכן, להרגיש שייך וקשור לכל מה שקורה, להיות אכפתי ממה שקורה לעם ישראל. וזה כמובן חשוב מאוד, בתנאי אחד: שהעדכון הזה מוציא מאיתנו דברים טובים: יותר מאמץ מעשי לעזור במה שאפשר, ויותר תפילות. אבל אם התחושה היא שהעדכון היומי הזה מערער אותנו, מחליש אותנו, אז עדיף בלי. לטובת עם ישראל, יותר טוב שלא תתעדכני. אפשר מדי פעם בדברים העיקריים, אבל בוודאי לא לצפות בסרטים מחלישים. \r\n\r\n   יש טעם לשמוע מדי פעם גם את החדשות הרעות אם זה מדרבן אותך לעשייה, במה שאת מסוגלת (כגון עזרה למפונים מהצפון והדרום, במה שניתן, או ניחום אבלים); או לעורר אותך לתפילה, זמן מסוים מדי יום. תפילה קצרה וממוקדת, שבה את שופכת את נפשך, מתפללת לה' בשפה שלך, וזהו. בזה מיצית את חובתך להתייחס לצרות שישנן, ואת פנויה ו\"יש לך אישור\" לשמוח בחייך.\r\n\r\nהאם זה אומר שאת צריכה להיות \"מנותקת מהמציאות\"? לא, להיפך. ככה את מחוברת יותר למציאות האמיתית. התקשורת לא מעבירה לנו את מלוא המציאות. מספרים לך שהיום נהרגו כך וכך חיילים, ולא מספרים לך שהיום נולדו מאות תינוקות יהודיים בריאים ושלמים, ועוד עשרות זוגות צעירים הקימו משפחה.\r\n\r\n6. מלבד זאת, אני ממליץ לך להתכוון יותר בברכות השחר. להעריך את זה שה' פוקח עוורים ומלביש ערומים, שיש לך את כל מה שאת צריכה לקיום המשפחתי. לפקוח את העיניים עם \"מודה אני לפניך... שהחזרת בי נשמתי בחמלה\". זה הבסיס הרוחני שלנו. לשמוח בטוב שיש, ויש ממנו הרבה! \r\nשמעתי פירוש על הפסוק בהלל \"כוס ישועות אשא\": להרים ולהבליט את הכוס המלאה של הישועה, ולשים לב בעיקר אליה, כי באמת היא העיקר. \r\n\r\n7. עצה נוספת: לרשום לך בכל ערב לפני השינה רשימת מטלות למחר. בשלב ראשון, רשמי רק מטלות מעטות וקלות שאת יודעת שאת מסוגלת לעמוד בהן. במשך היום את מסמנת 'וי' משימה אחרי משימה, ורואה בסוף היום שהצלחת. זה נותן כוח ותחושה של סדר ושליטה במצב.\r\n\r\nלסיום, אני חוזר על העצה לפנות גם לסיוע מקצועי. זו לא בושה, ובהחלט יכול להועיל!\r\n\r\nבהצלחה רבה, ויהי רצון שנזכה לשמוח בישועת ה' ונחמתו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-15T11:30:28Z",
        "upvotes": 145
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:05:19.985Z",
      "filename": "2025-12-עד-מתי-תהיה-מלחמה-האם-יהיה-סוף-לכאב.140796.html"
    },
    {
      "id": "140797",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140797",
      "title": "חימום פולים מבושלים בשבת",
      "question": "אני רגיל לקנות בשוק לכבוד שבת פולים מבושלים (יהודי מבשל אותם), המוכר ממלא עבורי פולים מבושלים בקופסא ולאחר מכן מפזר עליהם תבלינים ומלח. בשבת אני מניח את הפולים על הפלטה כדי לחממם, האם הדבר מותר בשבת?\r\n",
      "answer": "אמנם הפולים מבושלים אך התבלינים והמלח שהמוכר מוסיף אינם מבושלים, וממילא אסור להניח בשבת את הפולים על הפלטה שהרי באופן זה אתה מבשל בשבת את התבלינים והמלח. \r\n\r\nישנם שני דברים שאתה יכול לעשות:\r\n\r\nא: לבשל בבית לפני שבת את הפולים עם התבלינים וכך אפשר לחממם מחדש בשבת.\r\n\r\nב: תבקש מהמוכר לא להוסיף תבלינים, ובשבת לאחר החימום של הפולים על הפלטה, תעביר אותם לצלחת (בהלכה זה נקרא \"כלי שני\"), וכשהם בצלחת תפזר עליהם את התבלינים. הכלל הוא שכלי שני אינו מבשל ולכן הדבר מותר. \r\nאמנם מנהג רבים מבני אשכנז להחמיר בדבר כזה משום שדבר יבש אע\"פ שהוא בכלי שני חוששים שהוא מבשל, ולנוהגים כך צריך לנהוג כפיתרון הראשון שהצענו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-12-02T21:07:38Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:05:32.415Z",
      "filename": "2025-12-חימום-פולים-מבושלים-בשבת.140797.html"
    },
    {
      "id": "140798",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140798",
      "title": "אמירת מודה אני לפני נטילת ידיים ולא אמירת אלקי נשמה",
      "question": "ב\"ה התחלתי ללמוד הלכה לראשונה עם חוברות \"צורבא מרבנן\" ואין לי הרבה את מי לשאול. \r\nהשאלה היא על אמירת מודה אני ולא אלקי נשמה.\r\n\r\nבהלכות השכמת הבוקר. \r\nהגמרא (ברכות ס,ב), הרמבם(תפילה ז, ג) והשולחן ערוך(סימן מו סעיף א) אומרים לברך אלקי נשמה לפני נטילה.\r\nהמשנה ברורה(א, ח) אומר לברך מודה אני ותולה את זה בזה שהידיים מטונפות.\r\n\r\n1. הידיים שלי לא מטונפות כשאני קם\r\n2. אם תגיד בגלל שהם עסקניות - את הטעם הזה הביא הרא\"ש והוא פסק (ברכות ט, כג ברבינו אשר על השס, הטעם הזה והפסיקה באותו סעיף) לומר אלקי נשמה\r\n3. אם תאמר רוח רעה אז גם השולחן ערוך דיבר על זה ששורה רוח רעה בבוקר (סימן ד סעיף ב) ולמרות זאת הוא פסק לברך אלקי נשמה\r\n\r\nהייתי שמח לדעת את הסיבה של המשנה ברורה לפסוק כך.\r\n\r\nבנוסף, עד כדי גבול הבנתי הספרדים מחויבים לשולחן ערוך, אבל גם בילקוט יוסף מצאתי שהוא אומר להתחיל עם מודה אני\r\n\r\nשוב תודה כבוד הרב",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nישר כח שכיוונת לשאלה חשובה שעסקו בה ראשונים ואחרונים. בגמרא נראה שבירכו אלקי נשמה על המיטה וכדברי הרמב\"ם. לעומת זאת מבואר בדברי הראשונים (רא\"ש ברכות ט, כג) שאין לברך לפני נטילת ידיים משום שסתם ידים עסקניות הם, ואי אפשר שלא יגע בבשר המטונף בלילה. \r\nבספר מעדני יום טוב (על דברי הרא\"ש שם, אות כג, הע' ו) לבעל התוספות יום טוב, הביא כמה תשובות:\r\nא. בימי הגמרא היו ידיהם נקיות (רמ\"י).\r\nב. בזמן הגמרא היו קדושים ואכן היו רוחצים מיד בבוקר (תלמידי רבינו יונה).\r\nג. מעיקר הדין אכן ניתן לברך מיד בבוקר במיטה אלא שהפוסקים החמירו יותר מדין הגמרא (דעת המעדני יום טוב עצמו, ולא קיבל את תשובות הראשונים הנ\"ל ע\"ש).\r\n\r\nכמובן שלהלכה אין לומר שום ברכות לפני נטילת ידים אלא רק אמירת מודה אני שאין בו שם ה' או כינוי לשם ה' כמבואר במשנה ברורה (א, ח).\r\nאגב יש חשיבות גדולה מאד לפתוח את הבוקר דווקא באמירת 'מודה אני' (ראה עולת ראיה עמ' א, ופירוש נפש שמשון על הסידור פרק א). \r\n \r\nכל טוב!    \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-18T10:36:59Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:05:44.512Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-מודה-אני-לפני-נטילת-ידיים-ולא-אמירת-אלקי-נשמה.140798.html"
    },
    {
      "id": "140800",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140800",
      "title": "להישאר חרדי או להיות דת\"ל",
      "question": "שלום הרב! אני לומד בישיבה חרדית מוכרת ולאחרונה התחלתי לחשוב שיותר נכון לי לחיות כדתי ולשלב את התורה בחיים למעשה אני חושש שבציבור הדתי יש בעיות  בפרט בעידן הזה של כל הטלפונים ולכן איני עושה את הצעד הזה אשמח לקבל תשובה מהרב ומאוד אשמח עם הרב יצור איתי קשר אישי בכדי להרחיב בענין תודה רבה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nהכלל הוא:\r\nעשה לך רב! תמצא רב שקרוב אליך, ויחד איתו תצעד לאט לאט.\r\nלא לעשות צעדים דרסטיים שירחיקו אותך מהציבור הנוכחי.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-02-05T10:32:09Z",
        "upvotes": 320
      },
      "saved_at": "2025-12-29T13:06:08.715Z",
      "filename": "2025-12-להישאר-חרדי-או-להיות-דת-ל.140800.html"
    },
    {
      "id": "140801",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140801",
      "title": "תחיית המתים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nלאחרונה ראיתי הרבה שיעורים וטיפה חקרתי לגבי כל העניין הזה של גהינום וגלגולים וגן עדן ואשמח אם תוכל לעזור לי להבין משהו, אם החיים בגן עדן הם יותר טובים מהחיים בעולם הזה מדוע מתיחסים לתחיית המתים כאל משהו טוב הרי עדיף להישאר בעולם הבא\r\nתודה מראש ",
      "answer": "א. ראש לכל: לא לנו לדרוש בנסתרות, אף אחד מאיתנו לא היה מאחורי הפרגוד, וכבר הקדמונים הורו לנו לא \"לדרוש בנסתרות\";\r\nב. לעצם העניין: בהחלט ניתן - ונכון - להתייחס למה שחז\"ל אמרו לנו בנדון, מן הקדמונים ועד למאוחרים, ובהכללה ניתן לומר שהנקבע בשאלה אינו מדוייק. בלשון  חלק מהקדמונים: לולא ה\"עבודה\" בעולם הזה, הרי העולם הבא אינו אלא \"נהמא דכיסופא\", מתנת חינם מבישה. המקום בו \"יוצרים\" את גמול העולם הבא - הוא העולם הזה, ולכך נצרכת עבודת האדם. לא בכדי הזיל הגאון מוולינא דמעות על ערש-דווי באוחזו בציציותיו, באומרו שבעולם הזה ניתן לרכוש מצוות ומעשים טובים במחיר זעום של \"שתי קופיקות\", מה שלא מתאפשר כלל ועיקר בעולם הבא, אפילו בעלות מרובה. \r\nג. ההנחה שתחיית המתים משמעה עולם הבא, נתונה במחלוקת משמעותית בין הוגי ישראל, ואין כאן מקומה.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-12-17T09:11:12Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:30:22.363Z",
      "filename": "2025-12-תחיית-המתים.140801.html"
    },
    {
      "id": "140802",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140802",
      "title": "חיבה לאחותי הקטנה",
      "question": "שלום וברכה לרב,\r\nיש לי אחות הקטנה ממני בכמה שנים.\r\nכך יוצא שהיא בת זקונים שלרוב לבד עם ההורים בבית, חוץ מזמנים שאנו מגיעים הביתה (שנינו לא גרים בבית קבוע). לביקורים שלי ושל אחי, אחותי  מחכה בקוצר רוח וכשאנו בבית היא כל הזמן סביבנו וכו'\r\nאנחנו קשורים מאוד מאז שהיא קטנה (מפנקים אותה וכו').\r\nהמצב כיום הוא שאינני מתגורר בבית, אך כשאני חוזר אחת לתקופה הביתה, היא מאוד מתגעגעת וכמובן שאנו מתחבקים כשאני מגיע ואני גם מנשק אותה.\r\nהיא מאוד קשורה אלינו, מכבדת אותנו, ואנחנו מודל בשבילה. היא מחכה בקוצר רוח לכל ביקור שלי ושל אחי.\r\n\r\nלאחרונה קראתי שיש איסור נגיעה בין אחים בנגיעה של חיבה.\r\nהבנתי שמדובר גם רק בבן לאחותו הגדולה ולא להפך, האם יש לזה סימוכין?\r\nאציין ואומר שמצד אחד יהיה מאוד קשה ומוזר להפסיק פתאום לנשק ולחבק אותה כשאני מגיע אחרי 3/4 שבועות שהיא מחכה ממש ורגילה גם לקבל יחס מושקע ממני (ולכן גם אם הרב יפסוק שזה אסור אני יודע שעלי להשתדל להימנע מכך בהדרגה ובצורה בריאה ולא בבת אחת, ועכ\"פ הייתי שמח לעצה מהרב על דרך הפעולה).\r\nולסיום אציין שאני מאמין ומשתדל לחיות בידיעה שיש דברים בהלכה שנראים לנו מוזרים במבט ראשון או שני, אך התורה רוצה לטובתינו וע\"כ אני מבין שהתשובה יכולה להיות לאיסור, למרות שלי ולה יהיה מאוד קשה (אני גם מחובר אליה מאוד)\r\nואקבל זאת כמשימה שה רוצה שאבצע והוא ייתן כח לכך.\r\n\r\n(מה לגבי בת דודה בת 6/7 שהיחס ביני לבינה דומה? (לתת כיף, חיבוק?, לא לגעת?)\r\nבבנות דודות הגדולות שלי אני לא נוגע כלל כמובן)\r\n\r\nתודה!",
      "answer": "שלום.\r\nאכן, ברמב\"ם ובשו\"ע  נאמר, שיש איסור לחבק או לנשק אחות.\r\nאבל זה לא נאמר בלשון הרגילה, אלא: המחבק או מנשק את אחותו הגדולה, הרי זה מגונה, , ומעשה איסור ומעשה טיפשים'.\r\nא\"כ:\r\nא. רק אחותו הגדולה.\r\nב. זה מעשה איסור, אבל לא ממש אסור.\r\nלמעשה: כל דמן שאחותך לפני בת מצוה, מותר לחבק.\r\nביחס לבת דודה, גם כן, פחות מבת מצוה, אפשר.\r\nג. אם אחותך הגיעה לגיל מצוות, טפיחה, ליטוף אפשר.\r\nחזק ואמץ! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-22T00:34:47Z",
        "upvotes": 1093
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:30:34.464Z",
      "filename": "2025-12-חיבה-לאחותי-הקטנה.140802.html"
    },
    {
      "id": "140803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140803",
      "title": "האם שמן אורגנו חייב בכשרות",
      "question": "מי שמטפל באופן טבעי ומשתמש בשמן אורגנו. אם יש שמן ללא כשרות שמבחינת רכיביו ודרך יצורו טוב יותר מהכשרים. האם יכול להשתמש בשמן הטוב שמיוצר בחו\"ל? ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nלגבי מריחה אין בעיה לגבי שתיה צריך כשרות בגלל המיצוי של השמן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-15T10:35:04Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:30:46.579Z",
      "filename": "2025-12-האם-שמן-אורגנו-חייב-בכשרות.140803.html"
    },
    {
      "id": "140806",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140806",
      "title": "מספרים לא תואמים",
      "question": "הבעל הטורים כתב בפרשת וישלח שהיו 550 בהמות והוסיף \"כדמפרש בפרשת פנחס\" ושם כתב שהתמידין היו 530 ר\"ת תמימים שנים ליום.\r\nכיצד  אפשר ליישב את אי ההתאמה.",
      "answer": "בפרשת וישלח כותב בעל הטורים שיש 550 קורבנות מלבד 730 קורבנות התמידין, שעליהם כתב בפרשת פנחס.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-12-16T22:30:58Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:31:16.068Z",
      "filename": "2025-12-מספרים-לא-תואמים.140806.html"
    },
    {
      "id": "140807",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140807",
      "title": "האם זמני ק\"ש ותפילה הם זמנים להתחיל או זמנים לגמור?",
      "question": "1. האם מי שהתחיל תפילת עמידה של שחרית לפני סוף זמן תפילה אך גמר אותה לאחר סוף זמן תפילה זה נחשב לו תפילה בזמנה?\r\n2. האם בתפילת שחרית בציבור, יש להקפיד גם על חזרת הש\"ץ לפני סוף זמן תפילה? אם כן, האם יש קטע מסוים שצריך לומר לפני סוף זמן תפילה (ברכת אבות/ברכת כהנים וכד) או שצריך לגמור את כל חזרת הש\"ץ לפני סוף זמן תפילה?\r\n3. האם מי שהתחיל לקרוא קריאת שמע לפני סוף הזמן אך גמר לאחר סוף הזמן, זה נחשב לו קריאת שמע בזמנה או שצריך גם לסיים את ק\"ש לפני סוף זמן ק\"ש?\r\n ",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\n1. צריך לסיים את התפילה לפני סוף זמן תפילה. כלומר יש לסיים את תפילת עמידה של שחרית לפני סוף ארבע שעות ביום [משנה ברורה (פט ה, רלג יד), כף החיים (רלג ה), מנחת אשר דברים (סי' כד)]. \r\nאמנם יש מקילים שאם התחיל את התפילה בזמן, אזי התפילה נחשבת תפילה בזמנה אף אם סיים לאחר סוף הזמן [ערוך השולחן (קי ה) יביע אומר (ח\"ז לד)]. \r\nמחלוקת זאת שייכת לא רק בשחרית אלא בכל התפילות.\r\n\r\n2. יש להקפיד שכל חזרת הש\"ץ יהיה לפני סוף זמן תפילה, כלומר תוך ארבע שעות, ואם לא יספיקו יש 'לעשות קצר', כלומר שהחזן מתחיל את התפילה בקול רם עם קדושה עד האל הקדוש ואז ממשיך בשקט עד סוף התפילה (מ\"ב קכד ז, יביע אומר שם, וע\"ע ערוך השולחן קכד ו).\r\n\r\n3. יש לסיים את כל קריאת שמע לפני סוף זמן קריאת שמע (מ\"ב נח ה). \r\n\r\n\r\nהרחבות: \r\n1.ערוך השולחן (שם) כתב שגם אם התחיל את התפילה בזמן וסיים לאחר הזמן - התפילה נחשבת לתפילה בזמנה. ולמד זאת מדברי תוספות במסכת ברכות (ז.). בגמרא (שם) מבואר שהיה לבלעם רגע אחד לקלל את ישראל ח\"ו, שזה הזמן שהקב\"ה כועס על ישראל. והקשו שם התוספות (בד\"ה 'שאלמלי כעסתי לא נשתייר משונאי ישראל שריד ופליט'): \"ואם תאמר מה היה יכול לומר ברגע כמימריה, וי\"ל שיאמר \"כלם\". אי נמי מאחר שהיה מתחיל קללתו באותו רגע היה מזיק גם לאחר זמן\".\r\nעל פי זה הסיק ערוך השולחן  שכן הוא לעניין זמני תפילות, שהכל הולך אחר ההתחלה, ואם התחיל להתפלל בזמן תפלה, אף על פי שמסיים לאחר הזמן הרי זה נקרא תפלה בזמנה. וכן הביא ראיה זאת בשו\"ת ארץ צבי (ח\"א קכא) בשם היהודי הקדוש מפשיסחא. \r\nבמנחת אשר (שם) כתב: \"תמה אני מה ענין זמן תפילה לקללת בלעם, וכי למדין הלכתא פסיקתא מעניינים סגוליים, ואין הדברים אלא דברי נביאות\". \r\n\r\nבגליוני הש\"ס (על הירושלמי ברכות נד) הוכיח מהירושלמי שגם מי שהתחיל להתפלל לפני תחילת זמן תפילה וסיים בזמן תפילה אזי התפילה נחשבת תפילה בזמנה. ולמעשה הפוסקים לא קיבלו דבריו להלכה (יביע אומר ומנחת אשר שם).\r\n\r\n2.היביע אומר למרות שסבור שבתפילת לחש שהתחיל בזמן נחשבת תפילה בזמנה, בכל זאת כתב לגבי חזרת הש\"ץ שאין להתחיל חזרת הש\"ץ אם לא יסיימו את כל החזרה לפני סוף הזמן. והביא בשם האשל אברהם הטעם שיש להחמיר יותר בזמן חזרת הש\"ץ, משום שבזמננו כולם בקיאים בתפילה. אמנם דעת ערוך השולחן שגם את חזרת הש\"ץ ניתן להתחיל בזמן אף כאשר לא יסייימו בזמן. \r\n\r\n3. אף היביע אומר (שם) הסבור שתפילה המתחילה בזמן - שמה תפילה, מכל מקום לגבי קריאת שמע סבור שצריך לסיים בזמן. ז\"ל היביע אומר: \"תפלת שמנה עשרה שאפי' אם מתפלל חצי התפלה בלילה מ\"מ אזלינן בתר התחלת התפלה, דהא לא נקטו חז\"ל לשון \"וגומרה\" בזמנה, אלא לגבי ק\"ש (בברכות ט ב)\". \r\n(אף שיש לדחות הוכחה לשונית זו משום שלגבי קריאת שמע אפשר שנקטו לשון זה משום שצריך לגמור את קריאת שמע עם הנץ כדי להתחיל את תפילת העמידה בנץ, ולא משום שצריך דווקא לסיים את כל קריאת שמע בזמן).  \r\nמכל מקום מסתבר שיש להחמיר בקריאת שמע לכל הדעות משום שלא מצינו חידוש זה שתפילה המתחילה בזמן ומסתיימת לאחר הזמן שיכולה להיחשב כתפילה בזמנה (לדעת מקצת מהפוסקים) אלא לגבי תפילה, וכפי שלמדו מקללת בלעם כנ\"ל. אולם לגבי שאר מצוות, למשל מי שאכל חצי זית מצה בזמנו ורוצה להשלים את האכילה לאחר הזמן, לכל הדעות לא מועיל (כך נראה פשוט וכך כתב לי הגר\"ש הירש). \r\nלפי זה יש לומר שלא מועיל סברא זו לגבי קריאת שמע שאינה תפילה אלא מצווה. ואולי זה תלוי במה שביאר המנחת אשר (בראשית צב, ו) שנחלקו הבבלי והירושלמי בגדר יסוד קריאת שמע, שלדעת הבבלי עיקר ענינו של קריאת שמע הוא קבלת עול מלכות שמים והיא חלק מעמוד העבודה, ולדעת הירושלמי מצות קריאת שמע הוא קריאה של תורה ע\"ש. וצ\"ע.\r\n \r\nועיין ביביע אומר (שם) במה שהביא מהיד אליהו בעניין להתחיל ברכת המזון בתוך שיעור עיכול ולסיים לאחר שיעור עיכול. \r\n\r\nלמעשה אף אם נחשיב את הדבר כספק יש להחמיר בספק דאורייתא, ולקרוא קריאת שמע כולו בזמן.   \r\n\r\n\r\nהערת הגר\"ש הירש שליט\"א: \r\nלענ\"ד דעת רוב הפוסקים וכן מסתבר שאי אפשר להשלים תפילה אחר זמנה. ביביע אומר מסתמך על תשובת הגאון, והבין שמדובר שם שמתחיל אחר השקיעה ומסיים אחר צה\"כ. ולמד מזה שאפשר לסיים אחר הזמן ולהתחיל אחר השקיעה. אבל אפשר לפרש לשון הגאון \"בא השמש\" הוא על השקיעה ולא על צה\"כ, וכוונתו שאפשר להתחיל לפני השקיעה ולסיים אחריה אבל לא בלילה היינו אחר צה\"כ, וכך נראה מלשונו שכתב \"משמע שמתחילים ועדיין לא באה השמש, וא\"כ הרי מבוא השמש עד עונת ק\"ש של ערבית יש ריוח לומר שמנה עשרה, ובזמן שמתחיל ש\"צ בשעת דמדומי חמה ועדיין לא באה השמש אף על פי שבאה השמש משלים תפלתו\", ומבואר שהתיר להשלים התפילה עד ק\"ש של ערבית היינו צה\"כ ולא אח\"כ., ומה שכתב בהמשך שיכול לסיים בלילה היינו אחר השקיעה שהוא ספק לילה. ונראה שכך הבינו הרבה פוסקים שמחמירים בזה\". \r\nכל טוב!\r\n \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-31T01:01:53Z",
        "upvotes": 860
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:31:28.159Z",
      "filename": "2025-12-האם-זמני-ק-ש-ותפילה-הם-זמנים-להתחיל-או-זמנים-לגמור.140807.html"
    },
    {
      "id": "140808",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140808",
      "title": "מותר ללמוד לפני ברכות התורה?",
      "question": "אני מתחרה לחידון התנ\"ך ויש המון שיטות ללמידה, אחת השיטות היא לתלות דף על הארון ובכל פעם שפותחים אותו אפשר לזכור כמה פרטים בכל פעם, האם מותר לעשות את זה אם עדיין לא אמרתי ברכות התורה?\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאני מבין שאין הכוונה ללמוד את הפסוקים בפה אלא להרהר (לחשוב בראש) את הפסוקים. יש מחלוקת אם מותר ללמוד בהרהור לפני ברכת התורה. לדעת השולחן ערוך (מז, ד) אפשר ולדעת הגר\"א אסור (מ\"ב ס\"ק ז). \r\nעל כן לכתחילה לא נכון לעיין בכוונה בפסוקים שעל הארון לפני ברכת התורה. מה שרואים את הפסוקים על הארון בלי ממש לחשוב על זה, זה בסדר.\r\nנשים יכולות להקל בהרהור בדברי תורה לפני שמברכות ברכת התורה.\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (מז יד): \"נשים מברכות ברכת התורה\".\r\nויש לדון אם הכוונה שנכון שיברכו וכך נוהגות, או שחייבות לברך ברכת התורה ואולי גם אסור להן ללמוד לפני ברכת התורה. לכאורה זה תלוי בשלשת הטעמים המובאים בביאור הלכה (מז יד) מדוע נשים מברכות. לפי שני הטעמים הראשונים שנשים צריכות ללמוד את הדינים שלהן או משום שאומרות פרשיות הקרבנות בבוקר אפשר שחייבות בברכת התורה ואסור להן ללמוד לפני ברכת התורה. ולטעמו של הגר\"א שנשים מברכות כמו כל מצוות עשה שהזמן גרמא נראה שאין איסור לנשים ללמוד לפני ברכת התורה (עיין הליכות שלמה פ\"ו דבר הלכה אות ז).\r\n\r\nבחידושי הגרי\"ז על הרמב\"ם (ברכות יא טז) הביא בשם אביו הגר\"ח מבריסק טעם אחר מדוע נשים מברכות ברכת התורה. לדבריו נשים מברכות ברכות התורה משום שאין הברכה על קיום מצות תלמוד תורה בלבד אלא הוא דין מיוחד שהתורה צריכה ברכה. ואף שנשים פטורות ממצוות תלמוד תורה אין הם מופקעות מעצם החפצא של נתינת התורה לישראל, ולימוד שלהן הוא תורה. הגר\"ע יוסף (בהערתו בילקוט יוסף מז, יח) הביא שכעין דברי הגר\"ח מבריסק כתב הגראי\"ה קוק (אורח משפט יא, מילואים קמז). (כוונת הגרע\"י שבאורח משפט מבואר שברכת התורה אינו רק על העסק הפרטי שרוצה לעסוק בתורה כעת, אלא על כלל הטובה הגדולה שהאיר השי\"ת מחשכנו באור תורה, אף שבאורח משפט לא דיבר על ברכת התורה לנשים).\r\nלדברי רבי חיים מבריסק יש לדון שנשים חייבות לברך ברכת התורה ואסור להן ללמוד לפני ברכת התורה.\r\n\r\nועיין פסקי תשובות (מז, יח) שדן בשאלה אם נשים חייבות לברך ברכת התורה והסיק שאלה שאין מברכות יש להן על מה לסמוך, וכתב (הע' 168) שאפשר להקל לנשים להרהר לפני ברכת התורה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-18T11:44:14Z",
        "upvotes": 200
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:31:40.262Z",
      "filename": "2025-12-מותר-ללמוד-לפני-ברכות-התורה.140808.html"
    },
    {
      "id": "140810",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140810",
      "title": "שחרית",
      "question": "שלום, יש ימים שאני צריך לצאת מי הבית מוקדם בבוקר (05:00) לפני שמותר להניח התפילין. אבל חוזר מאוחר (11:00). מתי אני צריך להניח תפילין לפני שאני יוצא (האם מותר לעשות גם כל התפילה, או להניח בחזרתי הביתה (איזה תפילה לעשות). \r\nתודה כבוד הרב ",
      "answer": "הפתרון היחיד במצב כזה שאי אפשר להניח תפילין וחזרה לאחר זמן שחרית, לקחת את התפילין איתך להניחם והתפלל בזמן המותר, ולפני שתצא מהבית תברך ברכות השחר.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-17T20:43:12Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:31:57.598Z",
      "filename": "2025-12-שחרית.140810.html"
    },
    {
      "id": "140814",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140814",
      "title": "האם מותר לגלח שער ברגליים?",
      "question": "האם מותר לגלח שער ברגליים?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nמותר לגלח את שער הרגליים במכונת גילוח או במספריים, אבל לא בתער, משום שזהו ייפוי נשי ויש בו איסור \"לא ילבש גבר שמלת אשה\" (שו\"ע יו\"ד סי' קפב ס\"א וש\"ך ס\"ק ו; קדושת ישראל, הרב איתמר מחפוד, עמ' קמז).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-19T01:12:52Z",
        "upvotes": 1370
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:32:45.926Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לגלח-שער-ברגליים.140814.html"
    },
    {
      "id": "140815",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140815",
      "title": "לקיחת טקסטים יהודיים שהועתקו ע\"י גוי",
      "question": "שלום רב.\r\nישנו אתר http://hebrew.grimoar.cz/ שבו יש המון העתקות של ספרי קבלה שונים.\r\nהאתר בכללו הוא אתר ממדינת צכיה, והוא אתר העוסק בכישוף וקסמים,.\r\nברחבי הרשת מופצים בהמון פלטפורמות (ספריא למשל, ועוד) הספרים שהוא העתיק, תוך ציון המקור - כתובת האתר הזאת.\r\n\r\nשאלתי - האם אפשר להשתמש בהעתקות אלו? או שיש איזושהי בעיה בכך? (איני שואל מצד גזל, כי הספרים עומדים שם להורדה. וזכויות היוצרים הם שלו. אתר ספריא מקפיד על זכויות יוצרים. אלא מצד ההקשר של האתר ההוא.\r\nכמו כן, איני שואל מצד סדר לימוד פנימיות התורה, שפשוט שהוא מרב מוסמך לתלמיד ראוי.)",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nבהנחה שהספרים נבדקו היטב והתברר שההעתקה מלאה ומדויקת, אינני רואה מניעה להשתמש בהם.\r\n\r\nהגמרא בגיטין מה ע\"ב דנה על ספר תורה שנכתב על ידי גוי, ונאמר שם שאם הוא נכתב על ידי \"מין\", אידאולוג נוצרי - יש לשורפו, כדי למנוע את השפעתם המזיקה של המינים. ואם הוא נכתב על ידי גוי סתמי - יש שהכשירו אותו לקריאה כספר תורה, ויש שפסלו, מפני שכתיבה ע\"י גוי שאינו מחויב במצוות אינה נחשבת ככתיבת ספר תורה, ומכיוון שהוא פסול לקריאה בבית הכנסת כספר תורה יש לגונזו. אולם ספר קודש אחר, שאין הלכות מיוחדות לגבי כתיבתו, כשר גם לקריאה (עיין ערוך השלחן יו\"ד סי' רפא ס\"ה).\r\n\r\nבמקרה שעליו אנו דנים לא התעמקתי באידאולוגיה שמסתתרת מאחורי האתר המדובר. מכל מקום, גם אם מדובר בעבודה זרה ממש, ברור שהאיסור על ספר שכתבו מין הוא על החפץ הישיר שאותו הוא כתב, לא על צילום ממנו וכדומה, ובוודאי לא על העתקת קובץ דיגיטלי שנלקח משם. \r\n\r\nכידוע יש דיון על ספרי קודש שנדפסו ע\"י נוצרים, האם דינם כמינים לעניין זה והאם ההדפסה שקולה לכתיבה (ראה בפת\"ש ביו\"ד שם ובערוך השלחן שם סעיף ו). בעניין זה הדעה המקובלת היא שמעיקר הדין מותר לקרוא בהם, אבל עדיף להימנע מכך כשיש ברירה. אולם בשו\"ת יביע אומר (ח\"ט יו\"ד סי' ח) הביא מספר 'נתיבי עם' \"שספרי תנ\"ך אלו אסור להחזיקם בבית, וכל שכן להביאם לבית הכנסת\", ובכל זאת \"המדפיסים בארץ את ספרי התנ\"ך ההם ע\"י צילום, וכל העובדים המדפיסים והפועלים הם יהודים גמורים, אין בהם שום חשש פיסול ויכולים לבא בקהל ה'\". אם כן הוא הדין להעתקת קובץ.\r\n\r\nאכן, כתב הרמב\"ם (הל' יסודי התורה פ\"ו ה\"ח) שמטרת הדין לשרפו \"כְּדֵי שֶׁלֹּא לְהַנִּיחַ שֵׁם לַמִּינִים וְלֹא לְמַעֲשֵׂיהֶן\", ומבחינה זו עולה השאלה האם מותר להזכיר את מקור הקובץ, ואינני יודע להשיב על כך ללא בדיקה של האתר המדובר. בכל אופן, מבחינתך כמשתמש פרטי, שלא צריך לתת קרדיט לאתר הזה, אינני רואה בעיה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-19T20:46:17Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:32:58.031Z",
      "filename": "2025-12-לקיחת-טקסטים-יהודיים-שהועתקו-ע-י-גוי.140815.html"
    },
    {
      "id": "140819",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140819",
      "title": "בייביסיטר וייחוד",
      "question": "שלום רציתי לדעת אני בת 17 מותר לי לעשות בייביסיטר לילד בן תשע ילדה בת 8 וילדה בת 3 בלילה אבל לא ביחד זאת אומרת ברגע שאתה נכנס לבית שלהן יש לך את את הדלת של הדירה ומול הדלת יש מדרגות לקומה נוספת מותר להם לישון ואני יהיה בקומה למעלה ומידי פעם לרדת לראות מה איתם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש איסור ייחוד גם כאשר האשה בקומה העליונה והגבר בקומה התחתונה או להיפך (נטעי גבריאל ל, יב עפ\"י קידושין פא) .  \r\nמכל מקום במקרה שלנו אין בעיה של ייחוד משום שהילדה בת שמונה נחשבת 'שומרת' על אחיה בן התשע (שו\"ע אבהע\"ז כב י, פתחי תשובה ס\"ק יב).\r\nהבעיה תהיה בלילה בשעה שהולכים לישון שאז צריך שני שומרים (רמ\"א, כב, ה). \r\nלמעשה אפשר להקל להקל בנידון שלנו אם הדלת של הבית סגורה ולא נעולה.\r\nאם רוצים לנעול את הדלת של הבית יש לתת לשכנים מפתח ולבקש שיכנסו מפעם לפעם.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nנחלקו הפוסקים אם פתח פתוח לרשות הרבים המתיר ייחוד הוא פתח פתוח ממש או אפילו כאשר הפתח סגור אך אינו נעול. למעשה ניתן להקל מעיקר הדין (עי' שו\"ת מנחת אשר ח\"א פו, ו). \r\nבעניננו יש סברות נוספות להקל משום שיש כבר שומרת אחת, ורק מפני שזה לילה לא די בשומר אחד, ואפשר לצרף את השיטה שילדה מבת שלש נחשבת שומרת אף שאין זה שיטת רוב הפוסקים [ראה ציץ אליעזר (ח\"ו סי' מ, פרק טז עמ' רטו). נטעי גבריאל (כט א)]. אמנם דעת הדבר הלכה (סי' ד ס\"ק ה) שיש לפסוק כשיטה זאת בייחוד דרבנן.\r\nועוד יש להדגיש שהחשש לאיסור אינו גדול שמדובר על ילד בן תשע. ראה אגרות משה (אבהע\"ז ח\"ד, סד, ב) שכתב לגבי ילדה מאומצת: \"שנקל מפני הסתם והצורך גם עד בת שמונה ותשע\".\r\n\r\nנראה שניתן להקל גם כאשר הדלת נעולה אבל משאירים את האור דלוק בבית, שלדעת כמה פוסקים במקרה שהאור דולק דינו כיום לעניין זה שלא צריך שומר נוסף (עי' נטעי גבריאל פ\"כ ה\"ג שהזכיר סברא זאת בשם כמה פוסקים). וזאת בצירוף השיטה שילדה בת שלש נחשבת שומר, ואז יהיו כאן שתי שומרות. ועוד יש להתחשב בעובדה שהבן הוא בן תשע בלבד ואין חשש כל כך לעבירה.\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-18T14:24:56Z",
        "upvotes": 161
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:33:39.262Z",
      "filename": "2025-12-בייביסיטר-וייחוד.140819.html"
    },
    {
      "id": "140821",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140821",
      "title": "לצאת מהארץ לטיול",
      "question": "אני יוצאת מהארץ. אנחנו טסים לחו\"ל המשפחה ומטיילים.\r\nוגם טסים לרבי מליאובוויטץ כל שנה.\r\nאני יודעת שיש עניין לא לצאת מהארץ.\r\nהייתי רוצה ממש שיפרטו לי למה. אבל באמת משהו שיכול להיות בסיס בשבילי בעיניין הזה. שאם אני אחליט לא לצאת מהארץ תהיה סיבה נכונה וחזקה לזה. \r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבגמרא מבואר שאסור לצאת מארץ ישראל לחוץ לארץ לטייל (בבא בתרא צא.). וכן נפסק בשולחן ערוך (תקלא ד).\r\nישנם כמה טעמים מדוע אסור לצאת מארץ ישראל. נזכיר את שיטת המהרי\"ט (יו\"ד כב) שהטעם שאסור לצאת מארץ ישראל משום מעלת וקדושת ארץ ישראל.\r\nכבר נשברו קולמוסים רבים בביאור מעלת ארץ ישראל וקדושתה. נסתפק בציטוט אחד מדברי מרן הרב קוק (אגרות הראיה ח\"ב, תקכב) שהתייחס לאפשרות שהוא יצא מארץ ישראל לחוץ לארץ לקבל רבנות: \"וביחוד תמיהני על עצתו לצאת לחוץ לארץ לקבל רבנות, שממש אם יתנו לי מלא חללא דעלמא בשביל רגע אחד של נשימת אוירה הקדושה של ארץ ישראל, ולעומת זה אם כל כסף וזהב שבעולם יתנו לי בשביל נשימה אחת של אויר הטמא של ארץ העמים, בוז אבוז להם...\".\r\nיש להדגיש שמבחינה הלכתית ניתן לצאת מהארץ לחוץ לארץ לצורך מצוה, ואפילו מצוה קלה, שהרי התירו לצאת מארץ ישראל כדי לראות פני חברו ולהרוויח כסף (מ\"ב תקלא ס\"ק יד). \r\nלצאת לטייל אסור משום שאינו נחשב צורך. אמנם בשו\"ת שבט הלוי (ח\"ה סי' קע\"ג) נטה להתיר לצאת מארץ ישראל לזמן מועט מאד כדי לטייל ולראות פלאי הטבע של יוצר בראשית. ובמנחת אשר (במדבר סי' צט אות ו-ז) פקפק בדבריו שהרי רוב בני אדם היוצאים מהארץ לטייל אינם בהכרח מתחזקים באהבת ה' כתוצאה מכך. ועוד שאם משום ראיית נפלאות הבורא לא נתיר אלא לאותו שעבר וראה בארץ לארכה ולרחבה בכל פלאי ארץ ישראל ונפלאותיה ומבקש הוא לראות ולידע מה שלא ראה עד עתה.\r\nהמנחת אשר עצמו כתב שמותר לצאת מהארץ לצורך מנוחת הנפש להתרחק מעומס וטרדות החיים שלא גרע מן היוצא לראות את חבירו, ואף זו חשובה כדבר מצוה שמבריא נפשו וגופו לעבודתו יתברך.\r\nיסוד ההיתרים הנ\"ל בנויים על כך שהאיסור העקרי לצאת מהארץ הוא על מנת לדור בקביעות או שלא בקביעות בחוץ לארץ. אך ניתן לצאת לזמן קצר לטייל אם יש ביציאה מצוה או צורך.\r\nניתן גם להקל ולצאת לקברי צדיקים (כמבואר בברכי יוסף ועוד כמובא במנחת אשר שם). אמנם בדעת כהן (סי' קמז) פקפק בדבר, משום שאין מצוה גמורה להשתטח על קברי צדיקים, בפרט שיש לנו קברי צדיקים חשובים בארץ הקודש. וכתב שיש מקום לזה להשתטח על קברי צדיקים בחוץ לארץ אם הם רבותיו, ע\"ש מה שכתב בזה. וסיים שהכל לשם שמים.   \r\n\r\nלסיכום: כדאי להימנע מיציאה מארצנו הקדושה אפילו לזמן קצר. כל רגע בארץ הקודש שווה את כל הכסף שבעולם. אולם אם יש בכך צורך מצוה וצורך חשוב כגון שקשה לך לפרוש מהמשפחה וכו כדאי להתייעץ עם תלמיד חכם שאת מכירה.\r\n\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהגר\"א נבנצל שליט\"א אמר לי שנראה שאין היתר כיום לצאת מארץ ישראל לחוץ לארץ כדי לראות פני חברו, משום שניתן לדבר עם חברו בטלפון בלי לצאת מהארץ. אגב, שמעתי מהרב נבנצל שכאשר הוא יצא מארץ ישראל כדי ללמד תורה הוא ניסה עד כמה שהדבר היה בידו לשבת במושב האחורי במטוס ביציאה מהארץ, ולשבת במושב היותר קדמי בחזור לארץ ישראל כדי להרוויח עוד רגע של אויר ארץ ישראל.    \r\n \r\nהג\"ר שלמה הירש כתב מאמר מקיף בעניין יציאה מארץ ישראל. אצטט כאן את דבריו לעניין טיול בחוץ לארץ:\r\n\r\n\"לצאת לטיול\r\nא)  לצאת מהארץ לטיול אסור לדעת כל הפוסקים כמפורש בשולחן ערוך (תקלא ד, ובמשנה ברורה שם). וכך דעת הגרש\"ז אויירבך (הליכות שלמה תפילה פכ\"ג הע' 16, ועלהו לא יבול א עמ' קפח)  שפשוט שאסור לצאת לטיול, וכך כתבו הגר\"ש ישראלי (ארץ חמדה שם, חוות בנימין ג קיד), והגר\"ע יוסף (יחוה דעת ה נז), והשבט הלוי (ה קעג) , והמשנת יוסף (ד נה, נז), והאז נדברו (יד מג), והדברות אליהו (ח\"ב א נג), והגאון ר' זלמן גולדברג (במאמרו בספר ארץ  צלצל כנפים עמ' 72) , והגר\"י קאפח (הלכות מלכים ה ט), והגר\"ד ליאור (ארץ צלצל כנפים עמ' 64), והעטרת פז (א י) . \r\nוכך כתב הרצי\"ה קוק (לנתיבות ישראל במאמר כמתוקנים שבהם, מהד' חשן לב בח\"ג עמ' קלה) \"כמה וכמה צווחו בשנים הקודמות על ההפסד המרובה היחידי והציבורי הרוחני והחמרי אשר בבולמוס היציאה למרפא ולקייטנות בחוץ לארץ... ועתה הלא עלינו להרבות סייגים ועיכובים על היציאה לחו\"ל ולהשריש את האיסור ואת הגנאי שבה.. ועלינו לעורר את האהבה ואת ברכת התועלת שכל אלה שהיכולת בידם ושירצו ליהנות יהנו בכשרות ובטהרה מזיו הדר ארצינו הנחמדה והנעימה בהרריה ובמישוריה, בכרמלה ובשרונה, בירדנה ובשפע ימיה, באוירה המחייה נשמות וגופות ובכל הוד תפארתה...\" \r\n\r\nב)  לצאת לטיול למי שחלוש גופו וצריך להביא עצמו ונראה לו שרק בחו\"ל תהיה לו בריאות הגוף והנפש, במשנת יוסף (ד נה) הסתפק בזה, והגר\"ש דייכוסבקי (תחומין כ) התיר. והרב דוד כהן (במאמר בספר ארץ צלצל כנפים עמ' 95) דחה לדבריו ואסר. \r\n\r\nג)  אם יצא בהיתר ורוצה לטייל לאחר שכבר נמצא בחוץ לארץ דעת הגרש\"ז אויירבך שלטייל באותה מדינה מותר ובמדינה אחרת אסור (ועלהו לא יבול א עמ' קצ), וכעין זה כתב בשו\"ת עטרת פז (א י) שאין להאריך הרבה את הזמן בשביל כך\". \r\nעד כאן דברי הג\"ר שלמה הירש שליט\"א, וע\"ש עוד מה שכתב בזה.\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-18T16:31:44Z",
        "upvotes": 218
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:34:03.464Z",
      "filename": "2025-12-לצאת-מהארץ-לטיול.140821.html"
    },
    {
      "id": "140822",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140822",
      "title": "איך יתכן להעניש את מי שלא קיבל תורה?",
      "question": "ידוע שלאדם יש יצר רע וידוע שכדי להילחם ביצר הרע צריך ללמוד תורה מדוע אלוהים ברא את העולם ולא נתן להם תורה ואז השמיד את כל בני האדם כי הם חטאו ? הרי בראת להם יצר הרע ולא נתת להם תורה איך הם יוכלו להתמודד איתו ? גם בימינו אנחנו עדים לאנשי תורה שחוטאים בחטאים שלא יעלו על הדעת אז איך אלוהים יכול להאשים את דור המבול  שחטאו ככה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nישר כוחך על השאלה היפה.\r\nשאלה דומה לשאלתך שאל רב ניסים גאון בהקדמתו לש\"ס – מדוע דור המבול נענש, והרי הוא לא קיבל תורה? ותשובתו היא \"כי כל המצוות שהן תלויים בסברא ובאובנתא דליבא (=בהבנת הלב) כבר הכל מתחייבים בהם מהיום אשר ברא אלוקים אדם על הארץ\" וכו', כלומר יש מוסר בסיסי הנטוע באדם, גם מי שלא קיבל תורה, ומוסר זה קורא לאדם לעמוד באמות מידה מוסריות בסיסית, לא לגנוב, לא לרצוח וכו'. וכן אמרו חז\"ל שדרך ארץ קדמה לתורה. \r\nאמנם, רב ניסים גאון מתייחס כאן לעצם החיוב במצוות ולא ליצר הרע. אבל נראה מדבריו שכשם שהחיוב להיות מוסרי נטוע בלב האדם, כך גם היכולת להתמודד איתו (ואמנם יש ליישב לפי זה מאמרי חז\"ל נוספים, אך אין כאן המקום להאריך). \r\nועיקרון זה מסביר מדוע מצאנו אי אלו אנשים רשעים שלמדו תורה ובכל זאת חוטאים בחטאים \"שלא יעלו על הדעת\", כי דרך ארץ קדמה לתורה, ומי שהוא מקולקל במידות – התורה לא תעזור לו אלא להיפך, היא עשויה לתת לו כוח נפשי שרק ינוצל לרעה.\r\nומה שאמרו חז\"ל שמי שלומד תורה \"המאור שבה מחזירו למוטב\", הכוונה היא למי בענווה, מתוך כוונה טובה ותוך פתיחות נפשית לכך שהתורה תשפיע עליו, או לכל הפחות שהוא לא בא מתוך כוונה הפוכה. מדובר כמובן במעטים שבמעטים, ובכל זאת תופעה זו לצערנו קיימת.\r\nויש להאריך עוד בעניין. \r\nבברכה\r\nיעקב.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יעקב כהן",
        "date": "2023-12-28T17:15:59Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:34:15.578Z",
      "filename": "2025-12-איך-יתכן-להעניש-את-מי-שלא-קיבל-תורה.140822.html"
    },
    {
      "id": "140825",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140825",
      "title": "למה אלוהים ברא את יצר הרע?",
      "question": "מדוע אלוקים ברא את יצר הרע כל-כך חזק למה הוא לא יכל להגביל אותו? הרי הוא כל יכול! \r\nמה שאני מתכוון זה למה יש אנשים שיכולים להסתכל על ילדה ולרצות לאנוס אותה או אנשים שרוצים לשכב עם חיות או כל דבר אחר שלא עולה על הדעת. למה מלכתחילה אלוקים ברא את המחשבה הרעה הזאת? בסדר צריך יצר הרע כי אם לא היה יצר הרע לא היינו מביאים ילדים לעולם אבל בין זה לבין מה שאנשים עושים היום יש כל-כך הרבה אז למה בעצם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנכון מה שכתבת שצריך יצר הרע לשם הבאת דברים טובים לעולם, וכמו ללדת ילדים. אמנם מעבר לזה יש חשיבות ביצר הרע כדי שנקבל שכר על כך שאנו מתגברים עליו (כמבואר בגמרא יומא סט:). מה החכמה בעולם שיש בו רק יצר הטוב?\r\nאולי מפריע לך גם מדוע צריך יצרים כאלה קשים. ומה אשמים אנשים אלו שיש להם יצרים כאלה, ואיזה תועלת יש בכך? כנראה שאנשים שיש להם יצרים מאד קשים ובכל זאת מתגברים על היצר - מתקנים דברים שאנשים צדיקים לא יכולים לתקן. מבחינה מסוימת התמודדות עם מקומות נמוכים והתגברות על היצר הנמוך הוא תיקון גדול יותר מהתמודדות של צדיקים. \r\nכמובן שמבחינה אחרת, אדם עם התמודדויות גבוהות יותר מתקן מקומות גבוהים יותר. \r\nהקדוש ברוך הוא נתן לכל אחד את ההתמודדות שמתאימה לו, והעולם צריך את כל האנשים על אתגריהם ותיקונם המיוחד. מיניה ומיניה יתקלס עילאה (עי' תניא פרק כז).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבגמרא ביומא (שם) וכן בסנהדרין (סד.) מבואר שבימי עזרא ונחמיה רצו אנשי כנסת הגדולה לבטל את יצר הרע כי לא עמדו בניסיון. ואמרו החכמים שיצר הרע נברא כדי לקבל עליו שכר, ומכיוון שעם ישראל לא מצליחים לעמוד בניסיון, איננו רוצים לא את הניסיון ולא את השכר (\"כלום יהבתיה לן אלא לקבולי ביה אגרא לא איהו בעינן\"). \r\nבגמרא שם מבואר שרצו לבטל לחלוטין את היצר הרע וראו שאם יבטלוהו לחלוטין יכלה העולם. לכן ביטלו אותו רק קצת ע\"ש.\r\nהרי שמטרת היצר הרע הוא כדי להתגבר עליו ולקבל שכר, ובנוסף כדי שהעולם ימשיך להתקיים.\r\n\r\nעוד מקור לכך שלולא יצר הרע לא היו נולדים ילדים, מובא במדרש (ויק\"ר יד, הביאו הרד\"ק תהלים נא ז): \"רב אחא אומר: בעון - מלא: אפילו חסיד שבחסידים אי אפשר שלא יהיה לו צד אחד עון. אמר דוד לפני הקדוש ברוך הוא: רבון העולמים , וכי נתכוון ישי אבא להעמידני? והלא לא נתכוון אלא לצורך עצמו! תדע לך שהוא כן , שלאחר שעושין צרכיהם , זה הופך פניו לכאן וזה הופך פניו לכאן , ואתה מכניס כל טפה וטפה שיש בי; והוא שדוד אמר: \"כי אבי ואמי עזבוני ויי' יאספני\" (תה' כז , י)\".\r\n\r\nבעניין שישנו תיקון גדול דווקא במלחמה עם יצר נמוך זה לשון התניא (פרק כז): \"ואדרבה העצבות היא מגסות הרוח שאינו מכיר מקומו ועל כן ירע לבבו על שאינו במדרגת צדיק שלצדיקים בודאי אין נופלים להם הרהורי שטות כאלו כי אילו היה מכיר מקומו שהוא רחוק מאד ממדרגת צדיק והלואי היה בינוני ולא רשע כל ימיו אפי' שעה אחת הרי זאת היא מדת הבינונים ועבודתם לכבוש היצר וההרהור העולה מהלב למוח ולהסיח דעתו לגמרי ממנו ולדחותו בשתי ידים כנ\"ל ובכל דחיה ודחיה שמדחהו ממחשבתו אתכפיא ס\"א לתתא ובאתערותא דלתתא אתערותא דלעילא ואתכפיא ס\"א דלעילא המגביה עצמה כנשר לקיים מ\"ש אם תגביה כנשר וגו' משם אורידך נאם ה' וכמו שהפליג בזהר פ' תרומה [דף קכח] בגודל נחת רוח לפניו ית' כד אתכפיא ס\"א לתתא דאסתלק יקרא דקב\"ה לעילא על כולא יתיר משבח' אחרא ואסתלקות' דא יתיר מכולא וכו'. ולכן אל יפול לב אדם עליו ולא ירע לבבו מאד גם אם יהיה כן כל ימיו במלחמה זו כי אולי לכך נברא וזאת עבודתו לאכפיא לס\"א תמיד. ועל זה אמר איוב בראת רשעים ולא שיהיו רשעים באמת ח\"ו אלא שיגיע אליהם כמעשה הרשעים במחשבתם והרהורם לבד והם יהיו נלחמים תמיד להסיח דעתם מהם כדי לאכפי' לס\"א ולא יוכלו לבטלה מכל וכל כי זה נעשה ע\"י צדיקים. ושני מיני נחת רוח לפניו ית' למעלה. א' מביטול הס\"א לגמרי ואתהפכא ממרירו למתקא ומחשוכא לנהורא ע\"י הצדיקים. והשנית כד אתכפיא הס\"א בעודה בתקפה וגבורתה ומגביה עצמה כנשר ומשם מורידה ה' באתערותא דלתתא ע\"י הבינונים. וז\"ש הכתוב ועשה לי מטעמים כאשר אהבתי מטעמים לשון רבים שני מיני נחת רוח והוא מאמר השכינה לבניה כללות ישראל כדפי' בתיקונים. וכמו שבמטעמים גשמיים ד\"מ יש שני מיני מעדנים אחד ממאכלים ערבים ומתוקים. והשני מדברים חריפים או חמוצי' רק שהם מתובלים ומתוקני' היטב עד שנעשו מעדנים להשיב הנפש. וז\"ש הכתו' כל פעל ה' למענהו וגם רשע ליום רעה פי' שישוב מרשעו ויעשה הרע שלו יום ואור למעלה כד אתכפיא ס\"א ואסתלק יקרא דקב\"ה לעילא\".\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-19T17:23:28Z",
        "upvotes": 533
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:34:44.831Z",
      "filename": "2025-12-למה-אלוהים-ברא-את-יצר-הרע.140825.html"
    },
    {
      "id": "140827",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140827",
      "title": "אבלות בתוך השנה",
      "question": "שלום\r\nאני אבל על אמא.\r\nאני משתתף קבוע ב שביל ישראל.\r\nהאם יש עם זה בעיה?\r\nמדובר בטיול המתקיים יומיים בחודש. \r\nטיול בלבד.\r\nאשמח לתשובתך\r\n",
      "answer": "מהשמיים תנוחם,\r\nטיול לצורך התאווררות או לצורך משפחתי או לצורך לימודי מותר.\r\n(צרור החיים רה, קצט. מעולם ועד עולם עמ' 186)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-17T10:45:06.13Z",
        "upvotes": 335
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:35:08.958Z",
      "filename": "2025-12-אבלות-בתוך-השנה.140827.html"
    },
    {
      "id": "140828",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140828",
      "title": "האם ציון עובדה נחשב ללשון הרע?",
      "question": "בס״ד\r\nשלום כבוד הרב \r\nהאם ציון עובדה על מישהו מאחורי הגב זה לשון הרע? שמן, רזה, חולה\r\nאני מדריכה בעמותה של צרכים מיוחדים, סיפרתי למדריכים על אתגרים שהיו לי ועל הדרך ציינתי שלחניכה שלי היו התקפי זעם.\r\nאם היו אומרים דבר כזה עליי מאחורי הגב הייתי נפגעת, מצד שני זה באמת קרה לה.\r\nהאם זה לשון הרע? ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית כל אשרייך על זיכוי הרבים ומעשי החסד.\r\nא. ככלל צריך לדעת שכל סיפור של גנות, אפילו בדבר שהוא אמת, נקרא לשון הרע. אפילו סיפור עובדות, כגון חולה או רזה, יש לאסור אם הדבר יגרום למדובר נזק כלשהו. ואם זה יעזור לו, הדבר מותר.\r\nב. כדי להתיר לדבר לשון הרע, הדברים צריכים לעמוד בשבעה תנאים: 1. הידיעה מכלי ראשון כפי שציינת. 2. הדבר ברור לך. 3. אותו אדם לא הקשיב כשפנית אליו. 4. צריך לדייק בדברים. 5. שהדברים יאמרו לתועלת. 6. אין דרך אחרת לטפל בנידון. 7. שלא יגרם לו נזק.\r\n\r\nמקורות:\r\nא. ספר חפץ חיים כלל א' אות א', ולגבי ציון עובדות, מבואר ברמב\"ם (דעות פ\"ז ה\"ה) הובא בכלל ה' סעיף ו', שבכל דיבור שעלול לגרום צער או נזק, יש בו משום לשון הרע.\r\nב. שבעת התנאים מופיעים בסוף ספר \"לשון הרע\" בציור שלישי (כלל י' סעיף ב'). חשוב להוסיף, שכל דבר שאני אומר, צריך להוריד לפני זה את הכעס/שנאה/קנאה לפני אמירת הדברים, אחרת הדבר אסור. \r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-18T15:55:59Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:35:21.093Z",
      "filename": "2025-12-האם-ציון-עובדה-נחשב-ללשון-הרע.140828.html"
    },
    {
      "id": "140829",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140829",
      "title": "קידושין",
      "question": "האם קידושין על ידי צ'ק (המחאה) מותר? ומדוע?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבאופן פשוט שאלא זו תלוייה במחלוקת הראשונים בסוגיה בקדושין ח: שלא ניתן לקדש במשכון משום ש\"מנה אין כאן משכון אין כאן\" - לדעת הרמב\"ן והרשב\"א הסיבה היא כיוון שבהתחיבות אין מעבר של כסף והכסף עדין נמצא אצלו ואין זה בגדר קניין כסף. ולכן אף אם חייב את עצמו בכסף ונתן לאשה שטר אינה מקודשת, וכך פסק הרמ\"א (שו\"ע אבן העזר כט, ו). \r\nאך לפי הראב\"ד הסיבה שלא מועיל לקדש היא משום שלא נוצר חיוב ממון ע\"י המשכון. אך אם היה נוצר חיוב ממון הייתה מקודשת. וכן כתוב במפורש בשלטי גבורים בשם ריא\"ז שקידושין בשטר חוב כזה מועילים. וכתבו הח\"מ (כט, ח) שלמעשה אלו קידושין מספק.\r\n\r\nובצ'ק שקיבל מאחרים,\r\nשמואל אמר שבשטר חוב של אחרים לא ניתן לקדש כיוון שהאשה חוששת שהבעל ימחל על החוב שחייבים לו ולא תקבל את הכסף. לכן אם זה צ'ק הרשום על שם הבעל לא ניתן לקדש בו.\r\nאם זה צ'ק פתוח - כתב הש\"ך (קצ, א) שניתן לקדש בו, כיוון שהבעל לא יכול למחול. \r\n\r\nואם תרצה הרחבה בסוגיא זו ישנו שיעור של הרב יצחק שילת בסוגיא זו:\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=gYUfjvwn45I\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-18T19:56:11Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:35:33.162Z",
      "filename": "2025-12-קידושין.140829.html"
    },
    {
      "id": "140830",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140830",
      "title": "חלמתי על רחל אימנו",
      "question": "פעם היה לי שיתוק שינה ואני זוכרת שבחלום כאילו קראתי לה ופעם אחרת חלמתי על הקבר שלה ופעם נוספת חלמתי שאני בוכה על הקבר שלה ואני מרגישה אליה מכל האבות והאמהות חיבור יותר חזק הרבה פעמים אומרים לי שזה בגלל שהשם שלי הוא רחל השאלה שלי היא למה?\r\nועוד שאלה בכל פעם שמדברים איתי על משיח ועל תחיית מתים או על כל קדוש אחר נכנס בי לא פחד אלא צמרמורת כזאת למה?\r\nועוד דבר אני לפני כמה חודשים חלמתי שאמא שלי שאסור לה להיכנס להריון ובפעם האחרונה שהיא ילדה כמעט איבדתי אותה \r\nנכנסת להריון ויש לה בן ואני מחזיקה אותו \r\nואני האחות הבכורה כאילו כועסת אבל עדיין מחבקת אותו מה זה אומר?",
      "answer": "החלומות רומזים למחשבות שעוברות אצלך בהכרה או בתת הכרה, ובכל אופן המסקנה שלהם היא טובה ואין לחשוש מהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2023-12-18T14:27:53Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:35:45.260Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-על-רחל-אימנו.140830.html"
    },
    {
      "id": "140832",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140832",
      "title": "תפילות בבוקר לאישה",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני מתחילה להתחזק ורציתי לשאול, האם אפשר בבוקר להתפלל את תפילת שחרית וקריאת שמע בנוסף לברכות השחר, מבלי להתפלל את תפילת העמידה?",
      "answer": "אשרייך, להתקרב לקב\"ה זה זכות גדולה.\r\nדבר נפלא.\r\nאפשר, \r\nעדיף לומר ברכות השחר לדלג לקריאת שמע ולדלג תפילת עמידה.\r\n\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-07T10:32:45Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:36:09.489Z",
      "filename": "2025-12-תפילות-בבוקר-לאישה.140832.html"
    },
    {
      "id": "140833",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140833",
      "title": "להוריד ציצית בפעילות גופנית על מנת ללבוש מאוחר יותר",
      "question": "האם מותר להוריד ציצית למשך שעתיים בשביל שיהיה אפשר ללבוש ציצית אחרי? לדוגמה אם יש לי רק ציצית אחת ואם אני אזיע איתה אני לא אוכל ללבוש ציצית יום אחרי.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר, ואף מומלץ. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n1. אין חיוב גמור לשים ציצית כשאין ארבע כנפות, אלא טוב ונכון שיהיה לאדם כל היום בגד עם ארבע כנפות כדי להתחייב בציצית [שו\"ע (כד, א), וע\"ע אגרות משה (ח\"ד, ד)].\r\n\r\n2. אם לבישת הציצית בזמן שאתה מזיע יגרום שלא תוכל ללבוש את הציצית זמן רב, יש לשקול שכר מצוה כנגד הפסדה, וכעין זה אמרו חלל עליו שבת אחת כדי שתשמור שבתות הרבה.\r\n\r\n3. יתכן שבזמן שאתה מזיע אין לך הנאת לבישה. דעת הגרי\"ש אלישיב (אשרי האיש ציצית סע' כג) שבציצית בעינן הנאת לבישה, ועצם הנאת מצוה לא מועילה לעניין זה, משום שהנאת לבישה היא חלק ממצוות ציצית, וכשמצטער מלבישת ציצית פטור מלבישתה. \r\nאמנם דעת המנחת אשר (במדבר, שלח, מצות ציצית) שמקיים מצוה גם כשמצטער, שלא צריך בפועל ליהנות מהבגד אלא הדבר תלוי במהות הבגד ע\"ש. \r\nאך עיין שם שהראה מקום גדול למקילים לא ללבוש ציצית צמר בקיץ מפני הצער ע\"ש. \r\nועיין מנחת אשר (במדבר עמ' שטז) שאין עונש בעידן ריתחא למי שמוריד ציצית בזמן שמזיע. \r\n\r\n4. לגבי הפסק כשפושט ציצית ולובש שוב לאחר כמה שעות, ראה בשו\"ע הרב (ח, כג) שכתב \"אבל אם כשפשטו לא היה דעתו לחזור וללבוש עד לאחר כמה שעות, אזי אחר כך אם נמלך ללבשו תיכף ומיד צריך לחזור ולברך\". הרי שרק אם דעתו לחזור וללבוש לאחר כמה שעות יש לברך. אמנם בשולחן ערוך הרב בהלכות תפילין כתב שיעור של הפסק - ב' או ג שעות. ובהלכות סוכה כתב שיעור הפסק - לאחר כשעה או שתים. \r\nבאוצר אגרות קודש לרבי מלובביץ (מכתבי תורה סי' א) האריך לבאר את עומק כוונת השולחן ערוך הרב שאין סתירה בין השיעורים וכל שיעור נאמר בדווקא ומתאים לענינו ע\"ש בדבריו נפלאים.\r\nאמנם בשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי' א) כתב שאף שאין דברי שו\"ע הרב מכוונים לגמרי בשלשת מקומות אלה ברור ופשוט שאין כוונתו לחלק בין עניין לעניין ע\"ש.\r\nובהליכות שלמה (פ\"ג הע' 24) ביאר לגבי לשון שו\"ע הרב שכתב \"ב' או ג' שעות\" שאפילו שלש שעות זה לאו בדוקא והוא הדין ליותר משלש שעות והכל לפי העניין. \r\nבהליכות שלמה נקט כדעת שו\"ע הרב. ובדרשו (מ\"ב ח, לז) הביאו בשם הגראי\"ל שטיינמן שהחזון איש הסתפק אם לברך לאחר הפסקה של לפחות שעתיים וחצי.  \r\nאמנם בשו\"ת מנחת אשר (שם) כתב שלמעשה הפוסקים נקטו עיקר שהפסק הוא בשהייה קצרה יותר. והבין כך מפשטות המשנה ברורה (ח לז). והביא גם שביביע אומר (ח\"ח, ב, ו) נקט שיעור חצי שעה. וסיים המנחת אשר שלמעשה ראוי כשהוא רוצה להפסיק לשעה וכדומה לכוון בפירוש בתחילה כמשברך שהברכה תחול רק עד שיפשוט את הטלית. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-07T11:16:44Z",
        "upvotes": 120
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:36:21.667Z",
      "filename": "2025-12-להוריד-ציצית-בפעילות-גופנית-על-מנת-ללבוש-מאוחר-יותר.140833.html"
    },
    {
      "id": "140835",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140835",
      "title": "צניעות – טייץ מתחת לחצאית ארוכה",
      "question": "שלום הרב,\r\nלאחרונה למדתי את הלכות צניעות לגבי מכנסיים. השאלה שלי היא - כשמדברים על מכנסיים בספר \"פניני הלכה\" של הרב אליעזר מלמד, האם הכוונה גם לטייץ? בשאלה בסוף הפרק הזה נשאל לגבי ללבוש מכנסיים מתחת לשמלה. ובתשובה נאמר בין השאר שצריך שהמכנס יהיה מכנס של נשים משום \"לא תלבש...\" ועל כן צריך להיות למכנס עיטור מיוחד בסופו. אבל האם טייץ שזה לבוש של נשים מותר בלי ספק מתחת לחצאית שעוברת את הברך? גם אם הטייץ לגמרי שחור בלי עיטור מיוחד? (ורואים את הטייץ)\r\nבנוסף אם הבנתי נכון כתוב כי יש איסור ללבוש את המכנס (אפילו מתחת לחצאית ארוכה) ליופי \"להתנאות בהן\". האם גם בטייץ שלבוש מתחת לחצאית מספיק ארוכה ורואים את הטייץ והטייץ כן נותן תחושה של \"להתנאות בהן\" אסורה? הרי גם חולצה ארוכת שרוולים וצנועה יכולה לתת תחושה טובה ויפה שמשלים את ה\"לוק\".\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאקדים ואומר, שאם הכוונה היא לברר את דעתו של הרב אליעזר מלמד שליט\"א, יש לפנות במישרין אליו או אל מכון הר ברכה. הדברים המופיעים בפניני הלכה בעניין זה אינם לגמרי ברורים לי, וגם חלק מן המובא בשאלה בשם הפניני הלכה אינו מופיע במהדורה שלפני. כך שהדברים דלהלן מבטאים את הנראה לענ\"ד לגבי שאלות אלה, ולא בהכרח הם משקפים את דעתו של הרב מלמד שליט\"א.\r\nומכאן לתשובות עצמן:\r\nא. מכנסי טייץ בטבעם הם בגד של נשים, גם כאשר הם בצבע אחיד וללא עיטור. לפיכך, לענ\"ד אין בהם איסור מצד \"לא ילבש\". כמובן, כפי שצויין בשאלה, מעל הטייץ יש ללבוש חצאית ארוכה מספיק, שעוברת את הברך, שאם לא כן יש בכך בעיה מצד הצניעות.\r\nב. לענ\"ד, כיוון שמכנסי טייץ הם מיוחדים לנשים, הרי אין בהן איסור \"לא ילבש\" כלל, ולפיכך מותר ללבוש אותן (באופן צנוע) גם אם המגמה היא להתנאות. כפי שכתבת, כאשר הבגד הוא צנוע ואין בו איסור \"לא ילבש\", מותר כמובן לאשה ללבוש אותו גם כאשר המגמה היא לנוי. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-01-05T14:29:19Z",
        "upvotes": 350
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:36:45.856Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-טייץ-מתחת-לחצאית-ארוכה.140835.html"
    },
    {
      "id": "140836",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140836",
      "title": "יחסי אישות בתקופה של מלחמה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nבפוסקים כתבו שאין לשמש את המיטה בעת צרה, כגון שנת בצורת או מלחמה.\r\nרציתי לשאול שאלה קשה, עם במציאות שאנחנו בו עכשיו, בנסיבות שיש לנו כרגע, שמחד קשה להפנות מחשבות מהסבל שאחינו ואחיותינו עוברים ומאידך קשה לקיים חיי משפחה תקינים בהיבדלות מיחסי קירבה, האיסור הזה גורף? \r\nואם לא, האם יש עניין למעט כמה שאפשר או שאין להחמיר בכך שמא יכול לפגוע בשלום-בית, או אולי , במורל הלאומי?",
      "answer": "שלום\r\nהגמרא תענית יא אומרת שאין לקיים יחסים בשנות רעב והרמ\"א מוסיף שאר צרות. אבל הפוסקים התירו לקיים יחסים בזמן מלחמה כיון שהוא רק מידת חסידות, או כי מלחמה הוא לתקופה ארוכה או שמי שצרה אין עניין שיפרוש מיחסים, אלא זאת הדרכה למי שאינו בתוך הצרה שיחוש צרת אחרים.\r\nלכן למעשה, מותר היום לקיים יחסים, ורצוי לעשות כך, במיוחד בליל טבילה, זוג שמנסה להרות ומי שחשוב לו להפיג את המתח. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-12-07T14:16:36Z",
        "upvotes": 1747
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:36:57.939Z",
      "filename": "2025-12-יחסי-אישות-בתקופה-של-מלחמה.140836.html"
    },
    {
      "id": "140837",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140837",
      "title": "אמירת אבינו מלכינו בחנוכה",
      "question": "לאור המצב, אנו אומרים אבינו מלכינו בשחרית אחרי תפילת עמידה. השאלה האם להגיד גם בחנכה? והיכן?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nמי שאומר בגלל המלחמה שימשיך גם בחנוכה באותו מקום.\r\nבעזרת ה' ישועות ונחמות\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-17T22:29:18Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:37:10.044Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-אבינו-מלכינו-בחנוכה.140837.html"
    },
    {
      "id": "140841",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140841",
      "title": "רוצה בליל שבת להכניס את החנוכיה לביתו מחשש גניבה",
      "question": "אנו מניחים את החנוכיה בחצר בפתח הפונה לרשות הרבים. לאחר כמה שעות כשהנרות נכבים אנו מכניסים את החנוכיה הביתה מחשש לגניבה. השאלה היא מה אפשר לעשות בשבת? האם יש פתרון הלכתי להכניס את החנוכיה הביתה?",
      "answer": "הרב עובדיה יוסף זצ\"ל כתב (חזון עובדיה חלק ו עמוד קמז על פי המובא בשולחן ערוך סימן רעט ס\"ד) שאם לפני שבת, מתנה תנאי, שאחר שהנרות יכבו, יטלטל את החנוכיה למקום שירצה, באופן כזה יכול להכניס את החנוכיה לביתו. הרמ\"א שם כתב שלא לסמוך על התנאי, וכך נוהגים בני אשכנז. \r\nאמנם גם ההיתר של הרב עובדיה יוסף זצ\"ל מבוסס לא רק על התנאי הנ\"ל אלא גם על עמדתו העקרונית שהחנוכיה מצד עצמה אינה נחשבת כלי שמלאכתו לאיסור או מוקצה מחמת חסרון כיס, ורק השלהבת היא המוקצה, ולכן התנאי שמתנה לפני שבת אכן מתיר לטלטל את החנוכיה לאחר שהנר כבה. \r\nמי שלא רוצה לסמוך על ההיתר הזה, אינו יכול לטלטל את החנוכיה בליל שבת והפיתרון הוא להניח בערב שבת חנוכיה פשוטה שלא חושש שמא תיגנב, ולהימנע מלטלטלה ולהכניסה לביתו.\r\n\r\nהרחבה למעיינים:\r\n\r\nישנן שלוש סיבות אפשריות מדוע אסור לטלטל את החנוכיה, כפי שנפרט להלן-\r\n\r\nא: בסיס לדבר האסור. \r\nהשלהבת הדולקת היא מוקצה בשבת, והחנוכיה נחשבת כבסיס לדבר האסור וגם אותה אסור לטלטל בשבת. וגם כשהנר נכבה, והמוקצה נעלם, מכל מקום, מכיון שבערב שבת בין השמשות הנר דלק, הרי שהחנוכיה היתה בסיס לדבר האסור, וממילא אסור לטלטלה כל השבת. \r\nאמנם אם יתנה מערב שבת שרוצה לטלטל את החנוכיה לאחר שיכבה נר, לדעת השו\"ע, התנאי מועיל (זהו דין מיוחד בשלהבת משום שידוע שעומדת להיכבות) והחנוכיה מותרת בטלטול לאחר שהנר נכבה, וכאמור לדעת הרמ\"א אסור. \r\n\r\nב: כלי שמלאכתו לאיסור. \r\nנחלקו הראשונים האם להחשיב פמוטים או חנוכיה כלי שמלאכתו לאיסור. (את שיטות הראשונים בענין אפשר למצוא בהערות איש מצליח על משנה ברורה  סימן רעט סק טז) לדעת המ\"ב (רעט סק טז) פמוטים וחנוכיה נחשבים לכלי שמלאכתו לאיסור שהרי נועדו להדליק עליהם נרות, לעומתו בחזו\"ע (ו עמוד קמח) הכריע שאין הם נחשבים כלי שמלאכתו לאיסור שהרי לא עושים בהם איסור כמו פטיש אלא הם בסיס שעליו מניחים איסור. גם לסוברים שפמוט נחשב לכלי שמלאכתו לאיסור, דעת הגרש\"ז אויערבך שאם מדובר בפמוט כסף וכדומה שהוא קישוט לבית, אין הוא נחשב כלי שמלאכתו לאיסור (שש\"כ פרק כ הערה רמב). \r\nבכל אופן הסוברים שחנוכיה היא כלי שמלאכתו לאיסור, הרי שאסור לטלטלה מחשש שתיגנב והיתר הטלטול הוא רק לצורך גופו ומקומו כדין כל כלי שמלאכתו לאיסור.\r\n\r\nג: מוקצה מחמת חסרון כיס. \r\nהסוברים שחנוכיה נחשבת כלי שמלאכתו לאיסור, בודאי סוברים שחנוכיה יקרה גם נחשבת מוקצה מחמת חסרון כיס, שהרי מיועדת רק לשימוש המיוחד עבורה, ולשיטתם אסור לטלטל את החנוכיה כלל. אמנם גם לסוברים שחנוכיה אינה מוגדרת כלי שמלאכתו לאיסור, יש אומרים שאם מדובר בחנוכיה מיוחדת מכסף וכדומה, שאדם מייחד לה מקום כמו תמונה על הקיר וכדומה, אע\"פ שאין מלאכתה לאיסור, היא נחשבת למוקצה מחמת חסרון כיס, לשיטה זו אסור לטלטל תמונה או שעון קיר בשבת, כך כתב בשש\"כ פרק כ סעיף כב. \r\nבחזו\"ע מיקל בזה ונוקט שמוקצה מחמת חסרון כיס שייך רק בכלי שמלאכתו לאיסור, וכל דבר שאינו כלי שמלאכתו לאיסור, אע\"פ שקובעים לו מקום, אינו מוקצה מחמת חסרון כיס (חזו\"ע שבת ג עמוד צ והלאה שם). אם כן לסוברים שהחנוכיה היא מוקצה מחמת חסרון כיס, אסור לטלטלה כלל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-12-05T20:11:08Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:37:51.316Z",
      "filename": "2025-12-רוצה-בליל-שבת-להכניס-את-החנוכיה-לביתו-מחשש-גניבה.140841.html"
    },
    {
      "id": "140842",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140842",
      "title": "כפל יהיו לרצון בסיום תפילת שמונה עשרה",
      "question": "בסיום תפילת שמונה עשרה (אשכנזי, נוסח ספרד) מופיע בהפרש קטן הפסוק \"יהיו לרצון אמרי פי\" וכו'. מדוע נדרש לצין את הפסוק הזה פעמים בסוף תפילת שמונה עשרה? ויש המוסיפים סגולה כגון אמירת מזמור שיר למעלות. האם יש לאומרו לאחר האמירה הראשונה של \"יהיו לרצון\" או לאחר הפעם השניה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. אנחנו אומרים את הפסוק 'יהיו לרצון' כחלק מתפילת שמונה עשרה ובכך מבקשים שיתקבל תפילתנו ברצון (ברכות ט:).\r\nהיה מנהג במקומות מסוימים לומר תפילת 'אלקי נצור' לפני יהיו לרצון. חלק מהפוסקים חששו שיש בזה הפסק בין תפילת שמונה עשרה לבין הפסוק יהיו לרצון. לכן הפוסקים המליצו לומר פעמיים (מ\"ב קכב ג).\r\n2. מי שאומר מזמור שיר למעלות אומרה לאחר יהיו לרצון קודם 'אלקי נצור' (כף החיים קכב ו).\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-23T22:22:19Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:38:03.414Z",
      "filename": "2025-12-כפל-יהיו-לרצון-בסיום-תפילת-שמונה-עשרה.140842.html"
    },
    {
      "id": "140849",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140849",
      "title": "אמירת תחנון שחרית ומנחה ערב חנוכה",
      "question": "האם אומרים תחנון בשחרית ומנחה של ערב חנוכה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאומרים תחנון בשחרית של ערב חנוכה. אמנם לא אומרים תחנון במנחה ערב חנוכה (שו\"ע קלא, ו, כף החיים ס\"ק קא).\r\nכל טוב! \r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-07T09:38:26Z",
        "upvotes": 622
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:38:59.787Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-תחנון-שחרית-ומנחה-ערב-חנוכה.140849.html"
    },
    {
      "id": "140853",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140853",
      "title": "שבעה בחנוכה",
      "question": "מה בעניין הדלקת נרות ליושבים שבעה?",
      "answer": "גם מי שיושב שבעה חייב בהדלקת נרות.\r\nאם הוא לא יושב בביתו אפשר שאחד מבני ביתו ידליק בבית שלו ויוציא אותו ידי חובה. ובלבד שידליקו גם בבית האבל.\r\nאשכנזים יכולים גם שכל אחד ידליק נרות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2023-12-18T23:31:13Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:39:41.068Z",
      "filename": "2025-12-שבעה-בחנוכה.140853.html"
    },
    {
      "id": "140854",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140854",
      "title": "האם קטן יכול להוציא בקריאה בשמחת תורה?",
      "question": "שלום רב,\r\nאני מלמד את נכדי לקרוא בתורה לקראת בר המצווה שלו.\r\nהאם בשמחת תורה הבא, שיחול לפני היותו בר מצווה, הוא יוכל לקרוא בתורה ולהוציא אחרים?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה, ויישר כוחך על קיום המצווה \"והודעתם לבניך ולבני בניך\"!\r\n\r\nבעניין זה יש מנהגים שונים: לפי מנהג האשכנזים, קטן אינו יכול לקרוא עבור גדול שעולה לתורה, אלא רק עבור קטנים. לפי מנהג הספרדים הדבר אפשרי, שאחרי הסבב הראשון של \"וזאת הברכה\" הקטן יקרא בסבבים הבאים גם כאשר מבוגרים עולים לתורה. למעשה, כדאי להתייעץ עם רב בית הכנסת שבו נכדך יקרא ולברר מה מנהג המקום. \r\n\r\nהרחבה:\r\n\r\nהמנהג המקובל אצל האשכנזים הוא שקטן אינו עולה לתורה, אפילו אם כבר השלימו את מספר העולים הדרוש, פרט למפטיר (משנה ברורה סי' רפב סקי\"ב). אמנם בשמחת תורה רבים נוהגים שגם נערים שאינם בני מצווה עולים לתורה, ובוודאי נכדך יוכל להיות ה\"בעל קורא\" עבור נערים אלה. אבל לא יוכל להיות הקורא עבור מבוגר העולה לתורה. \r\n\r\nלעומת זאת אצל הספרדים מקובל שקטן עולה לתורה, אלא שלכתחילה מקפידים שלא יקרא את רוב הפרשה (ילקוט יוסף או\"ח סי' קלה סעיפים לג-לד). לפי מנהג זה, בשמחת תורה, לאחר שקראו סבב אחד של הפרשה על ידי מבוגר, מותר שקטן יהיה הבעל קורא בסבבים הבאים גם כאשר העולים לתורה הם מבוגרים.\r\n\r\nהיה מקום אולי לפקפק בזה: בשו\"ת גינת ורדים או\"ח כלל ב סי' כב התחבט להסביר את המנהג לחזור על הקריאה שוב ושוב בשמחת תורה, והסביר שאלה העולים בפעמים האחרונות מתכוונים שלא לצאת ידי חובה בפעמים הראשונות. לפי דרכו יש מקום לומר שכל סבב קריאה נדון בפני עצמו, ואם כן גם לפי מנהג הספרדים הקטן לא יוכל לקרוא את רוב הפרשה עבור הגדולים. אולם מאחר שמעיקר הדין קטן יכול לקרוא גם את רוב הפרשה, כפי שביאר היחווה דעת ח\"ה סי' כה, ועוד, שגם העולים המבוגרים יוצאים ידי חובה בקריאתם בלחש עם בעל הקורא הקטן ולא הקטן מוציאם, וכמ\"ש בשו\"ת קרית חנה דוד ח\"ב או\"ח סי' מג, הרי זה מותר.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-19T22:07:50Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:39:53.195Z",
      "filename": "2025-12-האם-קטן-יכול-להוציא-בקריאה-בשמחת-תורה.140854.html"
    },
    {
      "id": "140856",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140856",
      "title": "האם מותר לחסוך בכמות השמן לשמש?",
      "question": "מי שמדליק בשמן, האם יכול לשים כמות שמן בשמש שתספיק לפחות מ30 דקות הדלקה? (שאר הנרות כמובן ידלקו 30 דקות)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלכתחילה יש לשים שמן בשמש לפחות חצי שעה. \r\nאמנם אם אין לך הרבה שמן אפשר לחסוך בשמן של השמש משום שכאשר ישנו חשמל דולק במקום הנרות כמצוי היום לא חייבים שמש מעיקר הדין. ענינו של השמש הוא כדי שיהיה אפשר להשתמש לאור השמש ולא ליהנות מאור נרות חנוכה. ועוד שאם החנוכייה מונחת ליד השולחן יש להדליק שמש שלא ייראה שהדליקו את החנוכייה לצורך אור בסעודה. ונוהגים העולם להניח שמש בכל חנוכייה שמדליקים בבית שלא ייראה שלצרכו הדליקה (שו\"ע תרעא ה, וביאור הלכה שם 'וצריך' וסימן תרעג סע' א). \r\nכיום נוהגים להדליק שמש אפילו כאשר אין חשש שייהנה מאורם או שייראה שלצורכו הדליק את החנוכייה שהרי כיום יש אור חשמל ואיננו צריכים את אור החנוכייה. בטעם הדבר כתב לי הגאון הרב מרדכי אליהו זצ\"ל משום שמא יהיה הפסקת חשמל. וכן כתב בהליכות שלמה (פרק טז, הע' 59) שאף על פי שאין צריך שמש כשיש חשמל, טוב להדליק שמש שמא יהיה הפסקת חשמל. \r\nכל טוב!  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-18T17:26:52Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:40:17.337Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לחסוך-בכמות-השמן-לשמש.140856.html"
    },
    {
      "id": "140857",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140857",
      "title": "הרווחת כסף מיוטיוב ע\"י מנויים שהצטרפו בשבת - המשך",
      "question": "כן, אני יודע כמה נכנסו בשבת",
      "answer": "הרווח  נטו  מהכנסות אלו תן לצדקה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-18T21:10:47Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:40:29.435Z",
      "filename": "2025-12-הרווחת-כסף-מיוטיוב-ע-י-מנויים-שהצטרפו-בשבת-המשך.140857.html"
    },
    {
      "id": "140859",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140859",
      "title": "האם גוי שלא שומר את 7 מצוות בני נח יכול לעשות גלגול נשמות?",
      "question": "האם לגוי שלא שומר את 7 מצוות בני נח, יש אפשרות לעשות גלגול ולחזור לעוד ניסיון? ואם לא, אז מה כן קורה? תודה ושבוע טוב.",
      "answer": "מדברי חז\"ל במדרשים נראה כי יש גויים שחזרו בגלגול לתיקון מצבם הקודם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-01-03T12:33:38Z",
        "upvotes": 160
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:40:53.618Z",
      "filename": "2025-12-האם-גוי-שלא-שומר-את-7-מצוות-בני-נח-יכול-לעשות-גלגול-נשמות.140859.html"
    },
    {
      "id": "140860",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140860",
      "title": "השם נוריאל",
      "question": "האם מותר לקרוא לבן בשם נוריאל? כי רב מסויים רשם שזה מלאך שלא מוזכר במקורות ישראל.",
      "answer": "איני רואה פסול בשם זה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-18T21:12:08Z",
        "upvotes": 164
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:41:05.732Z",
      "filename": "2025-12-השם-נוריאל.140860.html"
    },
    {
      "id": "140861",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140861",
      "title": "שימוש חוזר בפתילות צמר גפן בימי החנוכה",
      "question": "מי שמדליק נרות חנוכה בשמן ובפתילות צמר גפן. האם מותר להשתמש בפתילות של יום האתמול שוב לאותו נר או לנר אחר? אין הבדל באיכות ההדלקה בפתילות שכבר עברו שימוש. האם מותר לקחת את הפתילה של השמש לנר רגיל והפוך? האם יש לשים פתילה חדשה לנר החדש של אותו היום או ניתן להשתמש גם באחת הפתילות הישנות?.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכל מה ששאלת מותר (שולחן ערוך תרעג ד, חזון עובדיה חנוכה עמ' קה).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (תרעג ד): \"אין חוששין לפתילות להחליפם עד שתכלה\". \r\nוביאר המשנה ברורה (ס\"ק לא): \"שאין בהם בזיון מצוה דאדרבה הם נוחין להדליק יותר כשהם מודלקין כבר\". \r\nאמנם יש נוהגים לחדש את התפילות בכל לילה ולברך על התוספת, והטעם לפי שבכל לילה היה הנס מתחדש ועוד טעם, זכר למקדש שהיו מחדשין אותן בלילה אל מנורת המאור (כף החיים בשם כמה פוסקים). \r\nהגר\"מ אליהו הביא את שני המנהגים (למועדים ולימים עמ' 468). החזון עובדיה (שם) סתם כדעת השולחן ערוך.\r\n\r\nבחזון עובדיה (שם) הביא את דברי המשמרת שלום שכתב שצריך להעביר את הפתילה של אתמול לנר החדש, משום שאתמול השתמשו בפתילה להיות נר חיוב, ולכן אין להשתמש בה היום לנר הידור, שמעלין בקודש ואין מורידין. [בפסקי תשובות (הע' 49) הביא שהמשמרת שלום הסביר שלכן נהגו לחדש את הפתילות בכל יום מחשש שלא יעבירו את הפתילה של אתמול להעביר בו ראשונה]\r\nהחזון עובדיה לא קיבל שיטה זאת משום שנר חנוכה אין בו קדושה אלא הוא תשמישי מצווה, ומותר לזורקם או להדליקם לצרכו, וכתב שכך נוהגים ע\"ש.\r\n\r\nבקונטרס הזכרונות (הנהגות החזון איש שכתב הגרח\"ק, לב ו) מובא על החזון איש: \"ולא היה מחליף לא הפתילות ולא השמן בשאר לילות (עי' סי' תרעג ס\"ד ובד\"מ שם)\".  \r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש: \r\n\"בפתיל צף המקובל היום מסתבר שיש מעלה להחליף כיון שקשה להדליק במה שכבר דלק, אף שאין חיוב בזה, וכ\"כ הפס\"ת סקי\"ב\". \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-19T10:31:24Z",
        "upvotes": 122
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:41:17.841Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-חוזר-בפתילות-צמר-גפן-בימי-החנוכה.140861.html"
    },
    {
      "id": "140862",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140862",
      "title": "החזרתיות והסיבה לאופן קריאת התורה בחנוכה",
      "question": "מדוע בימי החנוכה קריאת התורה (לשיטת אשכנז, נוסח ספרד) היא בנשיא של אותו היום וחוזרים שוב לשלישי על הקריאה הזו? האם לא היה ניתן להוסיף פסוקים אחרים? ומדוע שונה הקריאה ביום הראשון וביום האחרון (זאת חנוכה)? ומדוע בזאת חנוכה מוסיפים גם ימים מעבר לשמיני (ביום התשיעי וכו)?",
      "answer": "שלום,\r\nקריאת פרשת הנשיאים מתאימה לחנוכה ,כפי שהייתה בחנוכת המשכן,\r\nולכן קוראים לכל יום את שלו, וביום השמיני לא נשאר ימים בחנוכה אז קוראים עד סוף פרשת הנשיאים, וכך גם ביום הראשון.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-18T22:04:07Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:41:29.954Z",
      "filename": "2025-12-החזרתיות-והסיבה-לאופן-קריאת-התורה-בחנוכה.140862.html"
    },
    {
      "id": "140863",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140863",
      "title": "השם עמיהוד לבן",
      "question": "האם השם עמיהוד מומלץ לבן, ומה משמעות השם?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nהשם עמיהוד מקורו בספר במדבר (פרק א' פס' י'): \"לבני יוסף לאפרים אלישמע בן עמיהוד\", עמיהוד היה אביו של אלישמע נשיא שבט אפרים, ומבני בניו של יוסף הצדיק.\r\n\r\nבמדרש מבואר שהוא נקרא על שם מעשיו של יוסף הצדיק, שלא חטא באשת פוטיפר אלא \"עמי היה\" [כלשון עמיהוד].\r\n\r\nהרוקח ורבנו אפרים פירשו \"אלישמע בן עמיהוד\", כיון שאלי-שמע ולא שמע למשהו אחר, לכן \"הודו\" של ה' שהוא הארון הולך \"עמו\", שהיו נושאים את ארונו של יוסף סמוך לארון ה'. כמובן שיש עוד משמעויות, אך רואים שיש משמעות מלאת הוד ונפלאה לשם \"עמיהוד\". \r\n\r\nאנו כעת בחנוכה, וכידוע בכתבי האריז\"ל שהקב\"ה מתגלה לעם ישראל דרך מידת ה\"הוד\", כלומר מתגלה אלינו במקומות הכי נמוכים, והכי חשוכים, ולכן בחנוכה שהיינו בשפל המדרגה, והיוונים שחז\"ל דרשו עליהם את הפסוק \"וחשך על פני תהום\" שלטו עלינו, בזכות ההראה המיוחדת הזאת, זכינו לניסים ונפלאות, ולכן ימים אלו בהלל והוד-יה לה', שהאיר עלינו מהודו.\r\n\r\nנאחל לכבודו ולעם ישראל = עמ\"י, שיזכו לחסות ב\"הוד\" ה' בבניין בית המקדש במהרה בימנו אמן.\r\n\r\nחנוכה מאיר ושמח,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-08T13:56:07Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:41:42.073Z",
      "filename": "2025-12-השם-עמיהוד-לבן.140863.html"
    },
    {
      "id": "140864",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140864",
      "title": "מנהג קריאת תמניא אפי בחנוכה",
      "question": "שמעתי שיש מנהג לקרוא בעת הדלקת נרות חנוכה מזמור קי\"ט מתהילים המכונה \"תמניא אפי\" כנראה כי לכל אות בו יש 8 פסוקים כמנין ימי החג. נראה כי מקורו בחסידות בעלזא. הבנתי שקוראים 4 אותיות בכל יום. האם הרב יוכל לסיע למצוא את מקור המנהג ואת הסדר הנכון, אילו אותיות נקראות בכל יום של חנוכה.",
      "answer": "רק בבעלזא, נהגו כך, מנהג  מחודש, הם לא קשורים לחנוכה, מי שרוצה לנהוג כדאי לומר בלי נדר.\r\nצריך לנהוג מה שכתוב ברמב\"ם ובשולחן ערוך, ואין מחויבים לכל מיני חידושים.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-01-01T08:58:24Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:41:54.168Z",
      "filename": "2025-12-מנהג-קריאת-תמניא-אפי-בחנוכה.140864.html"
    },
    {
      "id": "140865",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140865",
      "title": "משחק בסביבון על כסף",
      "question": "א. הילדים שיחקו בסביבון. הימרו על כסף שהאח הנשוי תרם לזוכה המאושר. ובקיצור משחק בקוביא, אסמכתא. למורת רוחי. איך עלי להגיב? לתת להם לשמור על הכסף לא נראה לי נכון. לא חינוכי. וגם עלול לקבע להם שאפשר גם שנה הבאה. מצד שני הבן/האח התורם לא מוכן לקבל חזרה את הכסף. אוכל לצוות עליו או שמא להגיד להם לתרום לצדקה?. גילאי הילדים אחד בן 9 והיתר הגיעו למצוות.\r\n\r\nב. האם היום מוכרים לבבות של בהמה. כידוע שזה קשה לשכחה. מצד שני אין לי מושג ממה עשוי כל דבר. השם לא מסגיר מאיזה חתיכה זה עשוי?",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nא. אכן אתה צודק שזה לא חינוכי לעשות כך, וכפי שכתוב במשנה בשבת (פרק כג, משנה ב):\r\n\"ומפיס עם בניו ועם בני ביתו על השלחן ובלבד שלא יתכוין לעשות מנה גדולה כנגד קטנה משום קוביא\". \r\n\r\nאם מבחינה חינוכית נראה לך שנכון להחרים לילד את הכסף בסמכותך לעשות זאת. וכך כתב מורי ורבי הרב זלמן נחמיה גולדברג שניתן ללמוד מכך שמותר לאב להכות את בנו כאשר זה הצורך החינוכי קל וחומר שניתן להחרים לו ממון.\r\n\r\nב. בגושי בשר כתוב על החתיכה איזה חלק היא. בבשר טחון או נקנקיות נראה לי שלא משתמשים בלבבות משום שזה חלק יקר ולמוצרים אלו משתמשים בחלקים זולים.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-18T12:47:45Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:42:06.302Z",
      "filename": "2025-12-משחק-בסביבון-על-כסף.140865.html"
    },
    {
      "id": "140869",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140869",
      "title": "אמירת ברכי נפשי במנחת שבת חנוכה",
      "question": "האם במנחה של שבת חנוכה אומרים ברכי נפשי (אשכנזי נוסח ספרד)? האם יש שבתות חורף שבהן נהוג שלא אומרים ברכי נפשי?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nבכל המקורות שראיתי על אודות המנהג לומר \"ברכי נפשי\" בשבת במנחה בשבתות החורף, לא הוזכר שיש שבת כלשהי היוצאת מן הכלל (ראה על מקורות המנהג בקובץ 'בית אהרן וישראל' קמד עמ' קלא-קלד). בפרט לגבי שבת חנוכה מפורש בלבוש (סי' תרפד ס\"ב) שיש לאומרו, ואין לזה כל קשר לשאלה האם אומרים \"צדקתך צדק\" או לא.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-19T01:01:43Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:42:33.547Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-ברכי-נפשי-במנחת-שבת-חנוכה.140869.html"
    },
    {
      "id": "140883",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140883",
      "title": "זרע עמלק",
      "question": "מאז אירועי ה7.10 אני חושב לא מעט על מצוות מחיית זרע עמלק. האם נכון לומר שהפלסטינים בני ימינו הם זרע עמלק? ואם כן, האם דינם של העזתים הפלסטינים הוא כדינו של עמלק? תודה גדולה",
      "answer": "עמלק האתני  אינו עוד \r\nאך מבחינה רעיונית יש בעולם עמלקיות \r\nכללי ההלכה לא חלים עליה\r\nאך יש להילחם בה מלחמת חורמה  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-18T21:23:42Z",
        "upvotes": 319
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:44:05.680Z",
      "filename": "2025-12-זרע-עמלק.140883.html"
    },
    {
      "id": "140886",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140886",
      "title": "מושג \"חלק אדם רשע מאלוקים\"",
      "question": "ב\"ה\r\nשלום כבוד הרב\r\nספר החינוך מצוה עד - שלא לשמוע טענת בעל דין שלא בפני בעל דינו. \r\n[שמות כ\"ג, א] \r\nשורש המצוה ידוע, כי השקר נתעב ונאלח בעיני הכל, אין דבר מאוס ממנו, והמארה והקללות בבית כל אוהביו (של השקר), מפני שהשם יתברך א-ל אמת וכל אשר אתו אמת, ואין הברכה מצויה וחלה אלא במתדמים אליו במעשיהם, להיותם אמיתיים כמו שהוא א-ל אמת, ולהיותם מרחמים כמו שידוע שהוא רחום, ולהיותם גומלי חסדים כמו שהוא רב החסד, אבל כל מי שמעשיו בהפך מדותיו הטובות, והם בעלי השקר שהם בהפך מדותיו ממש, כמו כן תנוח עליהם לעולם מה שהוא הפך מדותיו, והפך מדת הברכה שהיא בו היא המארה והקללה, והפך שמחה והשלום והתענוג שהם אתו הוא הדאגה והקטטה והצער, כל אלה חלק אדם רשע מא-להים, ועל כן הזהירתנו התורה להרחיק מן השקר הרבה, כמו שכתוב מדבר שקר תרחק, והנה הזכירה בו לשון ריחוק לרוב מיאוסו מה שלא הזכירה כן בכל שאר האזהרות,\r\n\r\nלגבי: כל אלה חלק אדם רשע מא-להים\r\nמה הכוונה?\r\n\r\nתודה ממשה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nזה חלק מפסוק מאיוב (פרק כ פסוק כט) עיין שם בפרשנים. \r\n\r\nהחינוך מתכוון שאדם רשע מקבל את הפך הברכה קללה וזה חלקו מה', כיון שהכל מגיע מבורא עולם. \r\n\r\nובסידור ע\"פ מנהגי חבד כתוב: קודם מים אחרונים יאמר פסוק זה: זֶה חֵלֶק אָדָם רָשָׁע מֵאֱלֹהִים וְנַחֲלַת אִמְרוֹ מֵאֵל (כנראה שזהו חלק של הס\"מ).\r\n\r\nברכת ה' עליכם, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-01-07T23:13:58Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:44:41.927Z",
      "filename": "2025-12-מושג-חלק-אדם-רשע-מאלוקים.140886.html"
    },
    {
      "id": "140907",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140907",
      "title": "מדוע משיח מ-יהודה דוקא",
      "question": "ידוע שיהודה היה שותף גם במכירת יוסף וגם בנושא תמר טען ששגה. יהודה הוא בנה  של לאה שהיתה פחות אהובה מרחל על יעקב. אם כן, כיצד נבחר המשיח להיות מצאצאיו של יהודה דווקא ולא משבט אחר לדוגמה בנימין? ויתרה מכך, מדוע לפני הנבואה יש משיח בן יוסף שיוחלף על ידי יהודה?",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nהתבוננות במאורעות התנ\"ך ומבט כללי על ההיסטוריה האנושית מגלה שלא פעם ריבונו של עולם מסבב דברים גדולים דווקא על ידי נפילות גדולות. ה\"שפתי כהן\" על התורה (בראשית לח, יא) מבאר, שכשצריך להגיע דבר גדול לאומה הישראלית, מידת הדין מחייבת שהדבר יגיע בהעלמה ובהסתר, כדי למנוע מן המקטרגים השונים לעורר את מידת הדין (ראה \"אם הבנים שמחה\" פרק שני עמ' קכא-קכה). מכל מקום, צריך להעיר בהקשר זה שאצל יהודה ותמר לא היה איסור עריות, כי בן נח מותר בכלתו אחרי מות בעלה.\r\n\r\nישנו מאמר נפלא של הרב אברהם ריבלין ובו הרחבה והעמקה בסוגיה חשובה זו (ראה רות דוד ומשיח, מאמר \"אורות מאופל - האורות\", עמ' 343. הוצאת ישיבת כרם ביבנה תשס\"ו).\r\n\r\nבאשר לדברי חז\"ל אודות משיח בן יוסף שעתיד להקדים את משיח בן דוד, מדובר בשני כוחות שמאפיינים את תהליך הגאולה, התיקון הלאומי והתיקון הכלל עולמי, כאשר הכוח הלאומי הנוגע לישועת ישראל הוא הראשון, והתיקון העולמי עתיד לבוא על ידי משיח בן דוד (ראה מאמרי הראי\"ה עמ' 94).\r\n\r\nבברכה נאמנה\r\n\r\n\r\n \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2024-01-08T18:37:27Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:04:12.665Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-משיח-מ-יהודה-דוקא.140907.html"
    },
    {
      "id": "140908",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140908",
      "title": "פיתוח גוף לבניית ביטחון עצמי.",
      "question": "שלום, אני בן 30 (נשוי). מאז שאני זוכר את עצמי הייתי אדם רזה שהמון פעמים זה פגע לי בביטחון העצמי. לאחרונה החלטתי ללכת לחדר כושר (גברים בנפרד) על מנת לעלות במשקל ולהראות טוב יותר עם הגוף שלי. אחת הסיבות היא אשתי שכן רוצה שאני אראה גבר יותר ופחות ילד.\r\nאני כבר חודש וחצי מתאמן ואני כן רואה תוצאות. \r\nמציק לי שאני רואה המון סרטונים באינטרנט על הנושא הזה (אולי מההתלהבות של ההתחלה) וזה מרגיש לי שזה סה\"כ גוף ואני לא צריך להשקיע בו המון זמן. מצד שני אני כן שמח במה שאני עושה ובתוצאות.\r\nחשוב לי לציין שאני לא רוצה לפתח גוף ברמה של תחרות ולהיות שקוע בזה כל יום, אני מתאמן 3 פעמים בשבוע וזה נראה לי מספיק.\r\n\r\nהאם זה בסדר להתאמן ולפתח שרירים כדי להרגיש יותר טוב עם עצמי וגם לשמח את אשתי?\r\nובנוסף אחרי אימון אני מסתכל על המראה על מנת לראות תוצאות ואני מרגיש טוב עם עצמי, הרגשה כיפית. האם יש פה גאווה?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nנפש בריאה, בגוף בריא!\r\nגם פיתוח הגוף, לשם הרגשת בטחון, נותן עוצמה לנפש!\r\nהמשך בכך, וראה ברכה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-18T01:17:41Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:04:24.773Z",
      "filename": "2025-12-פיתוח-גוף-לבניית-ביטחון-עצמי.140908.html"
    },
    {
      "id": "140909",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140909",
      "title": "מה בין בשר לחלב בשאר ימות השנה בזכוכית קרמית",
      "question": "שלום האם יש צורך לייחד מקום קבוע לבשר ואחד לחלב בכיריים עם זעוכית קרמית",
      "answer": "לא. בתנאי שהמקום נקי ויבש ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-24T21:34:28Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:04:36.874Z",
      "filename": "2025-12-מה-בין-בשר-לחלב-בשאר-ימות-השנה-בזכוכית-קרמית.140909.html"
    },
    {
      "id": "140911",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140911",
      "title": "איך לנצח את יצר הרע?",
      "question": "שלום לרבנים.\r\nאיך  בעצם פועל יצר הרע? האם צריך להתייחס אליו בתור \"הוא\" כלומר יצור כמו תבוני או שזה סוג של מנגנון שנמצא אצלנו בגוף?\r\n\r\nאני מרגיש כאילו כל פעם שאני מנסה לעשות משהו טוב - להתרכז בתפילה או בק\"ש לדוגמא - \"הוא\" בא ומנסה להפריע לי ומסיח את דעתי. יש לרבנים עצה איך להפסיק לחכות ולחפש את הרע ופשוט להתמקד בטוב?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nהתפיסה הפשוטה יותר של המושג \"יצר הרע\" היא שזהו מרכיב שקיים באישיות שלנו, חלק מנפשנו. מכמה מקורות בדברי חז\"ל משתמע שזהו כינוי לכוחות הגופניים באדם, אלה שבאופן בסיסי אינם רעים אבל האדם עשוי להיגרר בגללם למחוזות לא טובים, והאדם צריך להתגבר ולהפוך אותם לכלי חיובי.\r\n\r\nאיך עושים את זה? מלחמת היצר מתנהלת בשני מישורים, \"בגדול\" ו\"בקטן\". \"בקטן\" אלו התמודדויות של יום יום: היצר מציע לעשות משהו שאתה יודע שאינו טוב, ואתה צריך להתאמץ ולהתגבר עליו. מאבק מהסוג הזה עשוי להתרחש עשרות פעמים מדי יום ביומו. לפעמים יש נטייה לאנשים יראי שמיים להתמסר למלחמה מהסוג הזה, וזו נראית מלחמה מתישה, סיזיפית, חוזרת על עצמה ללא סיכוי \"לנצח באמת\".\r\n\r\nהמישור המשמעותי יותר הוא \"בגדול\". מה הכיוון הכללי של האישיות. היצר הטוב אומר: תתקדם בחיים, תפוס את מהותם, תשתפר, תלמד הרבה תורה ותרכוש חכמה ודעת ומידות טובות ומעשים טובים. ויצר הרע אומר: עזוב, לך תיהנה מהחיים כמה שרק אפשר, \"אכול ושתו כי מחר נמות\". כשהאדם משקיע בכיוון של המלחמה הזו, זה המסלול הכי טוב לנצח את יצר הרע. \r\n\r\nיש ביטוי \"ניצחת בקרב, אבל הפסדת במערכה\". כלומר, הסתכלת על הפרטים הקטנים, השקעת בהם את מיטב המאמצים וזכית להישג נקודתי, אבל במבט הכולל הפסדת, כי לא הסתכלת על המרחב ולא חילקת את כוחותיך בצורה נכונה. אנחנו רוצים לנצח את היצר במערכה, לא רק בקרב.\r\n\r\nלכן, צריך להשקיע את רוב המשאבים (רוב הזמן ורוב כוחות הנפש) לרומם את האישיות באופן כללי, מעל הפרטים. אם אתה קובע לעצמך יעדים בלימוד התורה, לומד עוד מסכת ועוד מסכת, עוד ספר ועוד ספר, בהלכה ובאמונה, חוזר על לימודך, מסכם, זוכר, מתפתח כבן תורה - זה הניצחון העיקרי. כשאתה שקוע בעולמה של תורה, בהדרגה אתה גם תיהנה יותר מלימוד התורה ומקיום מצוותיה, שיהיו עבורך בעלי משמעות עמוקה ורחבה יותר. וכך אתה זוכה לשני עולמות, גם לעשות את הטוב וגם ליהנות מהחיים, כי המעשים הטובים הם מה שמשמח אותך. אז מה נשאר ליצר הרע לספר לך?! שתיהנה מאיזה ממתק לא כשר?! זה קטן עליך, אתה פשוט מעל זה. כך הם דברי הרמב\"ם (סוף הל' איסורי ביאה) על דרך המלחמה ביצר העריות: \"ינהוג להתרחק מן השחוק ומן השכרות ומדברי עגבים, שאלו גורמין גדולים והם מעלות של עריות. ולא ישב בלא אשה, שמנהג זה גורם לטהרה יתירה. גדולה מכל זאת אמרו: יפנה עצמו ומחשבתו לדברי תורה וירחיב דעתו בחכמה, שאין מחשבת עריות מתגברת אלא בלב פנוי מן החכמה\". הרעיונות הראשונים שכתב הם סייגים נקודתיים לניצחון בקרב, ואילו \"גדולה מכל זאת\" הוא הניצחון במערכה.\r\n\r\nאינני רוצה להשלות אותך כאילו לבני תורה ותלמידי חכמים היצר הרע נגמר. ממש לא, ולפעמים אפילו להיפך, כדברי חז\"ל: \"כל הגדול מחברו - יצרו גדול הימנו\". אבל בדרך כלל המישור שבו ההתמודדות מתקיימת הוא אחר לגמרי. דוגמה קטנה: יש הבדל האם אתה צריך \"לריב עם עצמך\" האם לקום בבוקר ולקרוא קריאת שמע דאורייתא בזמנה, או שברור לך כשמש שאתה קם בזמן, ומה שנשאר לך \"לריב עם עצמך\" הוא האם לאזור כוח להתכוון בעוד כמה מילים בקריאת שמע, שהכוונה בהם אינה לעיכובא.\r\n\r\nהדגש על המגמה הכללית נכון לגבי כלל החיים, ונכון גם לגבי פרטים מסוימים שבהם אתה מתקשה.\r\nאם אתה מוצא את עצמך נכשל בלשון הרע, קבע לעצמך לימוד של כמה דקות ביום בספר \"חפץ חיים\", ותן לו \"לעשות את העבודה\". אחרי שתפנים באופן כללי ועקרוני את חשיבותה של שמירת הלשון, יהיה לך הרבה יותר קל בקרבות הקטנים.\r\n\r\nדוגמה אחרת היא הכוונה בתפילה. אפשר להחליט לחפש טכניקה מסוימת לנצח בפרטים, וזה בהחלט יכול לעזור (לדוגמה - להחזיק סידור שבתפילת שמונה עשרה רשומה כותרת לפני כל ברכה, ולחשוב על הכותרת לפני שמתחילים את הברכה). אבל העיקר הוא לפתח גישה כללית שעושה לך חשק להתפלל וידיעה לפני מי אתה עומד. איך מפתחים גישה כזו? לחפש ספר שסגנונו מדבר אליך והוא מרחיב את דעתך, ולקרוא בו מדי פעם על עניינה של התפילה. או: לקרוא פירושים על פסוקי דזמרה ועל התפילה בכלל, וכדומה. ואז ההתמודדות מתחילה ממקום אחר. נניח שתקבע לעצמך \"עונש\": יום שבו לפי תחושתך לא התפללת כמו שצריך - קח פסוק אחד מפסוקי דזמרה, תחשוב עליו בעצמך בלי להסתכל בספר, מה בדיוק הפירוש שלו לדעתך. אחר כך תעיין ברש\"י ואבן עזרא ורד\"ק, ותבדוק האם הם פירשו כמו שהבנת או אחרת ממך, והאם יש הבדל בין פירושיהם ומה גרם לכל אחד לפרש אחרת. זה יקח לך כמה דקות, ואחרי זה כבר תהיה מלא ציפייה והשתוקקות לתפילה של מחר בבוקר, להגיד את הפסוק הזה עם התובנות שהתחדשו לך...\r\n\r\nמכיוון שכתבת על הקושי בכוונה בתפילה, יש בנושא זה הדגשה מיוחדת שצריך לומר. זהו נושא מאוד מאתגר לכולם, ובירושלמי במסכת ברכות (פ\"ב סוף ה\"ד) יש כמה סיפורים מעניינים על אמוראים שנכשלו בזה שוב ושוב. ייתכן שהציפיה שלך מעצמך כעת היא לא ריאלית, או על כל פנים שואבת ממך כוחות בצורה לא פרופורציונלית. על כגון זה כתב הרב קוק זצ\"ל (שמונה קבצים, קובץ ו אות סה): \"על ידי מה שחפצים במדות חסידות גדולות מתגבר היצר הרע הרבה, והאדם מתדלדל ברוחניותו, ועל כל פנים מוציא כח רב על מלחמת היצר הרע, שהיה יכול להשתמש בכח זה להתעלות יותר ויותר. על כן אין אדם צריך לחשוק לעלות במדות חסידות עליונות שלא בהדרגה, כי אם להשתוקק לעלות תמיד מעלה מעלה בדרך הדרגה\".\r\n\r\nלסיכום, הדבר העיקרי במלחמת היצר הוא להשקיע את רוב תשומת הלב בלהיות על מסלול כללי של קביעות בתורה ועלייה בתורה ואמונה ומידות טובות. כאשר זה קיים - לא צריך חלילה לזלזל בפרטים, אבל גם לא להיבהל מכשלונות בהם. \"שבע יפול צדיק וקם\".\r\n\r\nבהצלחה וכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-22T09:06:50Z",
        "upvotes": 650
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:04:54.077Z",
      "filename": "2025-12-איך-לנצח-את-יצר-הרע.140911.html"
    },
    {
      "id": "140912",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140912",
      "title": "לדון לכף זכות - מול מידת האמת",
      "question": "שלום לרבנים.\r\nמה צריך להיות היחס בין הניסיון לדון אנשים לכף זכות, לבין שמירה על מידת האמת?\r\n\r\nהאם כשאני רואה מישהו עושה מעשה שנראה לא טוב, אני צריך לשכנע את עצמי שיש לו סיבה טובה גם אם זה לא נראה כל כך הגיוני וזה מרגיש לי קצת כמו לעבוד על עצמי?",
      "answer": "שלום\r\nכשהתורה מצווה אותנו \"בצדק תשפוט עמיתך\" (ויקרא י\"ט, ט\"ו), וחז\"ל למדו מכאן שצריך לדון את האדם לכף זכות (אבות א', ו'), הם לא התכוונו שנאמר דברים מוזרים ולא הגיוניים. כוונתם הייתה שנסתכל עמוק יותר ורחב יותר על המציאות. \r\nהחפץ חיים (בהלכות לשון הרע כלל ג') מבאר לנו כמה גדרים בהלכות לימוד זכות. ירא אלוקים חייבים לדון אותו לכף זכות אפילו אם הדעת נוטה יותר לכף חובה, בינוני אשר בדרך כלל נזהר מן החטא ופעמים יכשל בו, מצד הדין אם הספק שקול יש להכריע לצד הזכות, אבל מצד מידה טובה צריך לדון לכף זכות אפילו כשמסתבר מאד לדון לכף חובה. רק כאשר מדובר באדם שמוחזק כרשע גמור יש לשופטו לצד חובה.\r\nוכן מובאים בתלמוד (שבת קכז, ב) כמה מעשים שממבט ראשון נראו כרעים מאוד, אבל אותו אדם שראה את המעשים הללו התגבר על יצרו ופרשם באופן חיובי למרות שפירושו היה נראה לכאורה כלא הגיוני, ולבסוף התברר שאכן פירושו החיובי היה נכון. ועליו אמרו חכמים, שבזכות זה שדן את חבירו לכף זכות, גם בשמיים ידונו אותו לכף זכות. וככל שהאדם יותר צדיק, כך צריך יותר להתאמץ לדון אותו לכף זכות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2023-12-20T22:46:12Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:05:06.477Z",
      "filename": "2025-12-לדון-לכף-זכות-מול-מידת-האמת.140912.html"
    },
    {
      "id": "140913",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140913",
      "title": "לכבות נר חנוכה או שבת בפה",
      "question": "למה אסור לכבות נר חנוכה בפה? האם יש בכך סכנה?",
      "answer": "אכן כמה מגדולי הפוסקים הביאו שיש להזהר מלכבות ע\"י פיו, כל נר דלוק, אולם כשעוסקים במצוה ונצרכים לכבות את הנר שהדלקנו בו את שאר הנרות, כגון בנרות חנוכה ונרות שבת, אין מה לחשוש ועל כך נאמר: \"שומר מצוה לא ידע דבר רע\".\r\n\r\nמקורות:\r\nכתוב בכה\"ח (יו\"ד סי' קט\"ז) שיש בכך סכנה, וז\"ל: \"אמרו רבותינו ז\"ל אל יכבה אדם הנר בפיו ודמו בראשו\", וכבר כתב זאת אחד מגדולי הראשונים, הכלבו (סימן קי\"ח), וז\"ל: \"ארבעה דברים העושה אותן דמו בראשו היושב בצלו של מת והעומד ערום לפני הנר והמכבה את הנר בפיו הרי זה נכפה והמשמש מטתו בפני הנר יוצאין ממנו בנים כעורים כפופים\".\r\n\r\nומרן הבא\"ח (ש\"ש פינחס סעיף יח) כתב זאת בשם האריז\"ל: \"כתוב בשער רוה\"ק לרבינו האר\"י ז\"ל לא יסתכל בהרוגים או צלובים, ויתרחק ויברח מן ריח נבלה או שאר ריח רע כי יזיק לנפש, ולא ילבש שני מלבושים זה בתוך זה ביחד דקשה לשכחה, ולא ישלב אצבעות ידיו זה על זה הימין בשמאל, ולא יכבה הנר בפיו, וטוב לפשוט זרועותיו תמיד לצד פנים שלא יהיו זרועותיו לאחוריו, וטוב לו בזה\". וכן מובא בשו\"ת יבי\"א (ח\"ט או\"ח צה אות יד).\r\n\r\nובערות של הגר\"מ מאזוז שליט\"א על הבא\"ח (ח\"ג סו\"ס עמ' מ\"ח) כתב טעם לכך, משום ש\"נר ה' נשמת אדם\" (משלי כ' כ\"ז), וכשמכבה את הנר בפיו כאילו מסלק את הנשמה לפני זמנה ח\"ו. עיי\"ש. אולם למעשה רבים לא הקפידו בכך ולא מכירים אזהרה זו, ונראה שגם על כך נאמר \"מאן דלא קפיד לא קפדינן ביה\", ומי שהולך בתמימות ה' שומר עליו, אך ודאי שאם ניתן להמנע מכך בקלות, יש לעשות כן.\r\n\r\nוכן מצינו בכה\"ח (שם) שכתב שמה שנוהגים הנשים לכבות את הנרות בפיהם בערב שבת, ולא הקפידו לכבות בדרך אחרת, אין בכך חשש ושומר מצוה לא ידע דבר רע. וציין שם לספר לחם הפנים (אות ה) ולספר זבחי צדק (אות ע\"ד). וכן כתב בשו\"ת שלמת חיים (חלק יו\"ד סי' ח') שלכתחילה ודאי ראוי להיזהר בזה, אולם מי שאינו יודע מסכנה זו, יגן עליו הפס': \"שומר פתאים ה'\", ואם ברור לנו שאותו אדם יקבל עליו להזהר בעניין זה, ודאי שיש לומר לו.\r\n\r\nברכה והצלחה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-24T16:05:30Z",
        "upvotes": 156
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:05:18.573Z",
      "filename": "2025-12-לכבות-נר-חנוכה-או-שבת-בפה.140913.html"
    },
    {
      "id": "140914",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140914",
      "title": "הכוונה בקריאת שמע וברוך שם מבלבל אותי",
      "question": "שלום לרבנים.\r\nאני מרגיש שהלכות כוונה בתפילה מגבילות אותי ועוצרות אותי מלהתפלל באמת. אני מרגיש שבמקום פשוט לדבר עם ה בתפילה, אני רק עסוק בלבדוק האם כיוונתי בברכת אבות או בפסוק ראשון של קריאת שמע, האם אמרתי את המילים כמו שצריך או שטעיתי וצריך לחזור, ומתוך כך גם יוצא שדעתי מוסחת הרבה מאוד פעמים, כי אני כל הזמן מתעסק בלא להסיח את דעתי.\r\n אשמח אם תוכלו לעשות לי קצת סדר בראש- א. מה ההגדרה של כוונה והיסח הדעת. ב. מה חובה ומה הידור, ו ג. מה בדיוק צריך לכוון בפסוק ראשון של ק\"ש ובשכמל\"ו ובברכת אבות.\r\nברור לי שיש סיבה שחכמים תיקנו הלכות כוונה בתפילה, ואשמח אם תוכלו גם להכווין אותי לנקודת מבט חדשה או טעם חדש על הלכות אלו.\r\n\r\nתודה רבה מראש ",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nכבודו צודק המטרה היא לדבר עם ה'. זאת כוונת ההלכה. מי שאינו מכוון בתפילתו הרי שתפילתו כגוף ללא נשמה והוא לא כל כך מדבר עם ה' אלא ממלמל מילים. לצערנו רוב האנשים לא מצליחים לכוון היטב בתפילה. ואף על פי כן תפילה גם ללא כוונה חשובה עד מאד. יתרה על כך על ידי תפילה בכוונה מעלים מבחינה מסוימת את התפילות שנאמרו ללא כוונה.\r\nתרשה לי לשער לפי התיאורים בשאלה שאולי כבודו סובל מבעיה נפוצה - מחשבות כפייתיות, המכונה OCD. אולי זו הסיבה שאתה מוסח ומודאג מההלכה הזאת. אם כך אני מציע ללכת לטיפול מקצועי, ובדרך כלל ניתן לטפל בבעיה.\r\nמבחינת ההלכה לא כדאי להעמיס על עצמך כעת, ונכון להסתפק בכוונות פשוטות בלבד, עד שתוכל להתפלל בצורה נוחה יותר ותנסה לכוון יותר (עי' שו\"ת מנחת אשר ח\"ב קלד, ח\"ג קכח).\r\nהעניין לא מסובך. מה שמעכב בדיעבד הוא פסוק שמע ישראל. תכוון כפשוטו. השם - הוא אלקינו (בזה מקבלים עלינו עול מלכותו). והשם - הוא אחד. תכוון כפשוטו אפילו בלי שהבנת לגמרי ויצאת ידי חובה (עי' מכתבי רבי עקיבא איגר מכתב ד).\r\nלגבי ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד – מספיק לכוון 'ברוך שם ה' ' כדי לצאת ידי חובת כוונה (הרב חיים קנייבסקי בדעת נוטה עמ' קצט תשובה כט). ואם לא התכוונת באמירת 'ברוך שם' והמשכת ל'ואהבת' - אין צורך לחזור ולומר 'ברוך שם' (דעת נוטה שם, תשובה ל בדעת הביאור הלכה, ערוך השולחן סא ו).\r\nלגבי ברכת אבות - אמנם מי שלא מכוון באבות צריך לחזור ולהתפלל (שו\"ע קא א). אך למעשה כיום שקשה מאד לאנשים לכוון מי שלא מכוון באבות לא חוזר ומתפלל מפני שקרוב שלא יחזור גם כאשר חוזר ומתפלל (רמ\"א שם, בן איש חי בשלח ה, כף החיים ס\"ק ד).\r\nלסיכום: תכוון כפשוטו באמירת פסוק שמע ישראל ובדיעבד אין צורך לחזור על שום דבר אחר.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכאשר תהיה מסוגל להתכוון יותר ראה בכוונת שמות ה' בשולחן ערוך סימן ה. בינתיים מצד כוונת המילים אם כוונת שהוא ה' יתברך יצאת ידי חובה (אגרות משה ח\"ה סי' ה). \r\nוראה בכוונת המילים ה' אחד בסימן סא סע' ו. \r\nולגבי כוונה במצוות ראה מ\"ב (סי' ס ס\"ק י) שאף שלכתחילה יש לכוון לשם מצווה, אבל בחיי אדם מבואר שיוצא אם מוכח לפי העניין שיוצא, כמו מי שקורא קריאת שמע כסדר התפילה. בפסקי תשובות (סי' ס הע' 48) ציין שמדברי החיי אדם ניתן להבין שכוונתו שמועיל אפילו לכתחילה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-20T14:59:00Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:05:30.685Z",
      "filename": "2025-12-הכוונה-בקריאת-שמע-וברוך-שם-מבלבל-אותי.140914.html"
    },
    {
      "id": "140915",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140915",
      "title": "הקמת חברה על מנת להלוות בריבית",
      "question": "היי!\r\n\r\nאני מעוניין להרוויח כסף ע״י הלוואה בריבית לכל אדם,כולל יהודים עניים.\r\n\r\nיש איסור דאורייתא להלוות בריבית ליהודים עניים,אבל האיסור הוא ל״אנשים ולא חברות״. לכן,האם זה בסדר שאקים ״חברה״ על מנת לעקוף את האיסור דאורייתא, וכך אוכל להלוות בריבית ליהודים עניים? במידה שזה לא בסדר, אני מעוניין בהרחבה להבין מה ההבדל לעומת בנק הפועלים שמלווה כסף ליהודים עניים (״אוברדראפט״).",
      "answer": "שלום.\r\nא. עזרה לעניים היא ע\"י הקמת גמ\"ח, להלוואות נוחות ללא ריבית כלל!\r\nב. הבנקים עושים היתר עיסקא, וזה מאפשר להם לקחת ריבית על משיכת יתר.\r\nג. אם אתה רוצה, אתה יכול להלוות, עם היתר עיסקא.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-18T01:21:12Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:05:42.820Z",
      "filename": "2025-12-הקמת-חברה-על-מנת-להלוות-בריבית.140915.html"
    },
    {
      "id": "140916",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140916",
      "title": "נישואין",
      "question": "למה צריך להתחתן? אי אפשר פשוט להתחייב אחד לשניה?\r\nומה זה אומר אם מביאים ילד ללא חתונה אבל מגדלים אותו ביחד?",
      "answer": "שלום.\r\nהתורה אוסרת על קשר ללא חתונה.\r\nאם תראה כאלה שחיים ללא חתונה,. ראה שפעמים רבות, אחרי זמן מה הם נפרדים.\r\nאם היה קשר מחייב ביניהם, לא היו נפרדים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-18T01:23:37Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:05:54.937Z",
      "filename": "2025-12-נישואין.140916.html"
    },
    {
      "id": "140917",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140917",
      "title": "עליית בר מצוה לאחר גיל 13",
      "question": "היי אני רוצה לשאול שאלה: בגיל 13 לא עליתי לתורה מסיבות אישיות. עכשיו השאלה שלי אם אני יכול בגיל 15 לעלות לתורה? ואם אפשר לא לערב תמשפחה שלי בזה לא לעשות איזה אירוע מיוחד\r\nאני רוצה שזה יהיה רק ביני לבין אלוהים כי הייתי חייב לעלות בגיל 13 ולא עליתי ואני מאוד רוצה לעלות לתורה. אשמח בבקשה שתענה על השאלה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאפשר בהחלט, ואף רצוי, שתעלה כעת לתורה. עלייה לתורה אינה מוגבלת רק לגיל 13. בבית הכנסת מקיימים קריאה בתורה כמה פעמים בכל שבוע (בדרך כלל בימים שני, חמישי ושבת, ולפעמים גם בזמנים נוספים), ואנשים בכל הגילים (החל מגיל 13) עולים לתורה.\r\nואכן אין צורך בנוכחות של המשפחה או באיזה אירוע מיוחד – הדבר העיקרי הוא עצם העלייה לתורה.\r\nאז כדאי שתפנה לבית כנסת בסביבה שלך ותבקש לעלות לתורה, ודאי ישמחו להעלות אותך. אם במקרה בבית כנסת שאתה פונה אליו אנשים לא מבינים את הבקשה או לא מתייחסים אליך מספיק יפה, תנסה בבית כנסת אחר.\r\n\r\nכל טוב ובהצלחה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-24T22:07:32Z",
        "upvotes": 772
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:06:07.075Z",
      "filename": "2025-12-עליית-בר-מצוה-לאחר-גיל-13.140917.html"
    },
    {
      "id": "140918",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140918",
      "title": "הנהגות בזמן מלחמת חרבות ברזל",
      "question": "בפרשת השבוע, פרשת מקץ, נאמר: \"וליוסף ילד שני בנים בטרם תבוא שנת הרעב\". מפסוק זה למדו רז\"ל במסכת תענית (יא.): שאסור לאדם לשמש מיטתו בשני רעבון; דין זה נפסק בשו\"ע, וברמ\"א הוסיף שהוא הדין בשאר צרות. ובאמת מאותה סוגיה בתענית נראה שהדיו יותר רחב דווקא ממניעת תשמיש ובשני רעב  - לאורך הסוגיה אומרת הגמרא דברים חריפים, ביניהם:\r\n\r\n\"תנו רבנן בזמן שישראל שרויים בצער ופירש אחד מהן באין שני מלאכי השרת ... ואומרים פלוני זה שפירש מן הציבור אל יראה בנחמת הציבור\"\r\n\r\nוכן נאמר שם: \r\n\"תניא אידך בזמן שהצבור שרוי בצער אל יאמר אדם אלך לביתי ואוכל ואשתה ושלום עליך נפשי ואם עושה כן עליו הכתוב אומר {ישעיה כב-יג} והנה ששון ושמחה הרוג בקר ושחוט צאן אכול בשר ושתות יין אכול ושתו כי מחר נמות מה כתיב בתריה ונגלה באזני ה צבאות אם יכופר העון הזה לכם עד תמותון\"\r\n\r\nומוסיפה שם הסוגיה ולומדת דינים אלו ממקומות רבים.\r\n\r\nשאלתי ובקשתי מכבוד הרב, לשמוע את דעת תורה בנושא ביחס לזמננו זה - מלחמת חרבות ברזל. \r\n\r\nלכאורה שייכים דברי הגמרא הנוקבים על זמננו, וכן מקרא מלא ומפורש אומר:\r\n\r\n\"וַיֹּאמֶר אוּרִיָּה אֶל-דָּוִד, הָאָרוֹן וְיִשְׂרָאֵל וִיהוּדָה יֹשְׁבִים בַּסֻּכּוֹת וַאדֹנִי יוֹאָב וְעַבְדֵי אֲדֹנִי עַל-פְּנֵי הַשָּׂדֶה חֹנִים, וַאֲנִי אָבוֹא אֶל-בֵּיתִי לֶאֱכֹל וְלִשְׁתּוֹת, וְלִשְׁכַּב עִם-אִשְׁתִּי; חַיֶּךָ וְחֵי נַפְשֶׁךָ, אִם-אֶעֱשֶׂה אֶת-הַדָּבָר הַזֶּה\" \r\n\r\nולדעתי ראיתי שהביא פסוק זה העלי תמר על ירושלמי דתענית (א, ו). \r\n\r\nהשאלה אם כן כפולה:\r\nהאם זמננו אכן מוגדר כעת צרת הציבור? (שעה שבה מתים מדי יום ממיטב בחורינו, אנשים עקורים מבתיהם, ואיומים קיומיים סובבים אותנו), \r\nואם אכן מוגדר הוא ככזה במה זה מחייב אותנו? ובאילו גדרים? האם נכון בזמן לקיים שמחות מפוארות? האם שייך לאכול מאכלים ערבים וטעימים האם שייך לצאת לבילויים ועוד?\r\n\r\nבתודה גדולה מראש לרב ועל כל פעולו.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nא. ב\"ה, ידינו תקיפה, ואנו מתגברים על אויבינו!\r\nב. אכן, יש הרבה נופלים, אבל זו עת של מלחמת מצוה:\r\nעזרת ישראל מיד צר שבא עליהם.\r\nג. הקשר בין איש לאשתו, מחזק את המשפחה, ומסייע ללוחמים, וגם למשפחותיהם! עורף חזק, מחזק את החזית!\r\nד. חתונות ראווה, בכל הזמנים ראוי להמנע.\r\nחתונות שיחות, מצווה גם ובמיוחד בימים אלה!\r\nבשורות טובות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-18T01:30:23Z",
        "upvotes": 127
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:06:19.169Z",
      "filename": "2025-12-הנהגות-בזמן-מלחמת-חרבות-ברזל.140918.html"
    },
    {
      "id": "140919",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140919",
      "title": "בחירה חפשית לשיטת הגר\"א",
      "question": "ראיתי שכותב הגר\"א בספרא דצניעותא פרק ה שכל מה שהיה הוה ויהיה בבריאה ובכל פרטי הבריאה ואפילו כל פרטי חיי האדם וצאצאיו וגלגוליו, הכל נכלל בתורה.\r\n\r\nשאלתי היא, אם כן, איפה יש מקום לבחירה חפשית? אם נגיד שהקב\"ה יודע זה מובן כי הוא הכל יכול וכמו שכתב הרמב\"ם שדעתו הוא לא כמו דעתנו. אבל אם נגיד שהכל כבר כתוב, איפה יש מקום לבחירה לשנות את מה שכבר כתוב?\r\n\r\nתזכו למצוות,\r\nדני",
      "answer": "שאלת הידיעה והבחירה \"עמוקה מיני ים\", ויש לגביה דעות רבות בין הוגים שונים. במסגרת זו נסתפק אפוא באמירה אחת, בסיסית: \r\nנקדים: וכי השאלה עולה רק לאור דברי הגר\"א - והלא השאלה היא כללית, ביחס לכל מי שמעמיד את עקרון הבחירה החופשית, לצד ידיעת הבורא, כנושא מהותי בתפיסה יהודית. והנה לדוגמה הרמב\"ם, שהכביר, ולא בכדי, דברים הרבה בנדון, הן במשנה תורה וביותר במורה נבוכים, וכמותו רבים. \r\nאלא שמוסכם על כל ההוגים שלמיצער מבחינת תחושתו הסובייקטיבית של האדם, הוא אכן חש כפועל בבחירה חופשית מוחלטת, בלא שום כופה ובלא שום תכתיב - ו\"זה\" העניין.  ההיבט הפילוסופי של \"הידיעה\" אינו מתורגם אצל האדם \"למעשה\", כך שמבחינתו אכן הבחירה חופשית לגמרי. \r\nכאמור, אין זה אלא אחד מיני ביאורים רבים, ואולם דומה שלמסגרת זו דיי בכך, ואידך זיל גמור.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2023-12-20T18:20:02Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:06:31.285Z",
      "filename": "2025-12-בחירה-חפשית-לשיטת-הגר-א.140919.html"
    },
    {
      "id": "140932",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140932",
      "title": "מי שלא מתכוון באבות האם הברכות לבטלה?",
      "question": "שלום,\r\nאם אדם לא כיוון בברכת האבות בתפילת 18 הוא לרוב הדעות לא יצא ידי חובה (לפי מה שהבנתי). האם הוא גם אמר ברכות/תפילה לבטלה? האם זה משנה אם זה היה בשוגג או במזיד?\r\nאם אפשר אשמח אם תוכלו לצרף מקורות.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nמי שלא כיוון בברכת אבות צריך לחזור ולהתפלל (שולחן ערוך קא, א). אמנם בימינו לא חוזרים להתפלל משום שבימינו יש סיכוי גבוה שגם כאשר חוזר ומתפלל לא יכוון (רמ\"א, בן איש חי בשלח ה, כף החיים ס\"ק ד). \r\nהברכות שבירך בדיעבד אינם נחשבות ברכות לבטלה (כף החיים שם, אשי ישראל יא הע' כ בשם הקהילות יעקב והגרש\"ז אוירבך).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהגרש\"ז אוירבך כאמור (אשי ישראל שם, הליכות שלמה פ\"ח, הע' יא) נקט שתפילה שלא כיוון באבות או שלא אמר 'ותן טל ומטר לברכה' בחורף - שמה תפילה, ואין הברכות נחשבות ברכות לבטלה, ועולות למאה ברכות שצריך לומר בכל יום. \r\nיש לעיין בדעת המשנה ברורה בעניין זה. מדברי הביאור הלכה (סי' קא ד\"ה 'והאידנא') משמע שחשש שהברכות נחשבות לבטלה, ולכן התקשה איך מי שלא כוון באבות יכול להמשיך בתפילתו? על כן הציע הביאור הלכה שמי שלא כיון באבות ימתין באתה גיבור ויכוון לצאת בחזרת הש\"ץ שמברך ברכת אבות. אולם הביאור הלכה הביא גם את דעת החיי אדם שמבואר מדבריו שימשיך בתפילתו והברכות אינן לבטלה. \r\nואולי המשנה ברורה אינו סבור שהברכות הן ממש ברכות לבטלה, אלא כוונתו שאף שהברכות אינן לבטלה (ועולות למאה ברכות, ולא צריך לומר אחרי אמירתן \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\"), מכל מקום לא ראוי להמשיך בתפילתו כיון שהוא יברך ברכות שאינו עתיד לצאת בהם ידי חובה, ולכן דקדק בלשונו ולא קרא לברכות \"ברכות לבטלה\", אלא \"ברכות שלא יצא בהם\".\r\nעוד יש לציין לדברי המשנה ברורה (תפח ס\"ק יב) שמי שלא אמר 'ותן טל ומטר' בחורף הרי שהברכות שבירך הן ברכות לבטלה. \r\nאולם יש לחלק, שאם לא אמר 'ותן טל ומטר לברכה' - הברכות נחשבות ברכות לבטלה כי חסר לו חלק מעכב מגוף התפילה, מה שאין כן כשלא כיוון באבות, אפשר שהברכות אינן לבטלה, כיון שסוף סוף אמר את כל מה שצריך לומר בגוף הברכה. ואולי גם לגבי ותן טל ומטר המשנה ברורה לא התכוון לומר שהברכות הן ממש לבטלה, אלא כוונתו שהברכות כעין לבטלה וצ\"ע.\r\nלמעשה נוהגים העולם כחיי אדם להמשיך בתפילה ולא כהצעת המשנה ברורה, ולכן הציע הגרש\"ז לעשות כפי שנאמר בשם החזון איש להרהר בליבו מברכת אבות ואילך עד מקום שעומד, וכן להשתדל לכוון היטב במודים ע\"ש (הליכות שלמה פ\"ח, ט).\r\nיש להוסיף שמסתימת הרמ\"א וכל הפוסקים שלא פקפקו איך ימשיך בתפילתו מי שלא כיוון באבות - נראה שסברו כחיי אדם שלא החשיב את הברכות לבטלה.  \r\nלגבי עיקר הדין שהיום אין לחזור עיין יביע אומר (ח\"ג סי' ח) שהסכים עקרונית אלא שכתב שרשאי להתפלל נדבה ע\"ש.\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-19T15:39:30Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:08:47.164Z",
      "filename": "2025-12-מי-שלא-מתכוון-באבות-האם-הברכות-לבטלה.140932.html"
    },
    {
      "id": "140933",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140933",
      "title": "עישון קאנביס בשבת",
      "question": "שלום עליכם,\r\nלפני כמה דקות דיברתי עם חבר שסיפר לי שהוא חייב לעשן קאנביס רפואי כל יום. הוא ציין שרק בשבת הוא אינו מעשן מחמת כבוד השבת. עוד סיפר שמרגע שקם ממיטתו, מתייסר בכאבי בטן עזים ומצפה בכליון עיניים לצאת השבת, וברגע שמעשן, הכאב מתפוגג כלא היה.\r\n\r\nהסברתי לו ש- \"חולה פטור\" אך הוא מסרב לעשן קאנביס בשבת.\r\n\r\nהאם נכון לו להתענות מחמת השבת או שמה מותר לו לעשן?\r\n\r\nתודה וברכת חג חנוכה שמח,\\\r\n\r\nפנחס  \r\n ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה ,\r\n\r\nצריך פרוט נוסף לגבי מצבו הרפואי לדעת מדוע הוא נדרש לקחת קנאביס רפואי.\r\n\r\nככלל אין היתר לעשן קנאביס רפואי בשבת.\r\n\r\nבברכה ,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יואב חנניה אוקנין",
        "date": "2023-12-20T14:17:18Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:08:59.254Z",
      "filename": "2025-12-עישון-קאנביס-בשבת.140933.html"
    },
    {
      "id": "140935",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140935",
      "title": "התבלבלתי בספירה של הנרות חנוכה",
      "question": "התבלבלתי בספירה של הנרות ובמקום להדליק נר מס 7 הדלקתי רק 6 ועכשיו זה הנר האחרון מה עלי לעשות? להדליק 8? ואם יצאתי ידי חובה?",
      "answer": "השאלה הגיעה באיחור,\r\nתדליק 8 כמו של היום,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-18T21:52:06Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:09:16.392Z",
      "filename": "2025-12-התבלבלתי-בספירה-של-הנרות-חנוכה.140935.html"
    },
    {
      "id": "140937",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140937",
      "title": "הדחת חיילים בעקבות שירה במסגד",
      "question": "האם חיילים ששרו מעוז צור במסגד ראויים להדחה? ",
      "answer": "אינני יודע על איזו פקודה  הם עברו, כביכול. \r\nלדעתי הם פעלו כהוגן ואין שום הצדקה להדיחם\r\nבשמחת תורה התברר לנו יותר שהחמאס הוא תנועה דתית מוסלמית השוללת את קיומה של היהדות  בכלל ובא\"י בפרט. \r\nהמסגדים הם מקור ההסתה והם משמשים בין היתר כמצבורי אמל\"ח וכמשגרי טילים.\r\nשירת מעוז צור במסגד היא דבר ראוי. היא באה לומר שעם ישראל חי על אפו ועל חמתו של האסלאם. \r\nבעה\"י אנו ננצח את החמאס. הוא יכיר  בקיומו של עם ישראל בכלל ובמדינת ישראל בפרט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-14T21:23:23Z",
        "upvotes": 550
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:09:40.573Z",
      "filename": "2025-12-הדחת-חיילים-בעקבות-שירה-במסגד.140937.html"
    },
    {
      "id": "140938",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140938",
      "title": "מיהו עם הארץ",
      "question": "רציתי להבין על מה ולמה חז\"ל כל כך קשים עם עמי הארץ? למשל הגמרא בפסחים דף מ\"ט, בבא בתרא דף ח ועוד...\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאני מפנה אותך לתשובה של אחי הרב עזריה שליט\"א, שהרחיב בביאור עניין זה:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/86598\">https://www.yeshiva.org.il/ask/86598</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-01-15T21:07:08Z",
        "upvotes": 132
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:09:52.726Z",
      "filename": "2025-12-מיהו-עם-הארץ.140938.html"
    },
    {
      "id": "140940",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140940",
      "title": "שמע ישראל במסגד",
      "question": "בהמשך לתשובה הקודמת בנושא, האם אין בכך התגדרות בגויים?\r\n",
      "answer": "לא. אכן התגרות בגוי אסורה. אולם כאן מדובר במסגד בג'נין שהוא המתגרה בנו. הוא מסית לחיסול היהדות בא\"י. כניסת חיילים לתוכו משמעותה היא חיסול ההתגרות שלו בישראל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-15T13:24:22Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:10:16.874Z",
      "filename": "2025-12-שמע-ישראל-במסגד.140940.html"
    },
    {
      "id": "140941",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140941",
      "title": "שלום כבוד הרב",
      "question": "רציתי לשאול בנוגע מלחמה. איזה אנשים אסור להרוג במלחמה? למשל כמו נשים וילדים, האם אסור להרוג אותם? הרי זה ישמע הכי אנושי לא להרוג אותם ורציתי לבדוק מה ההלכה אומרת על זה.",
      "answer": "לכתחילה יש להימנע מלהרוג  בכוונה נשים וילדים\r\nאף אם תוך כדי לחימה נפגעו בלי כוונה נשים וילדים האחריות  לכך היא עליהם",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2023-12-18T21:18:43Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:10:28.973Z",
      "filename": "2025-12-שלום-כבוד-הרב.140941.html"
    },
    {
      "id": "140943",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140943",
      "title": "לא הגיע הזמן שנתקדם בסיגנון לימוד התורה?",
      "question": "שלטם הרב. \r\nאני בחור צעיר שהתחיל ללמוד בישיבה ומאוד מציק לי הדרך שבה לומדים את הגמרא. \r\nבעידן כמו שלנו של מאגרי מידע אין סופיים וידע עצום על דרכי למידה אפקטיביות ונוחות למה אנחנו ממשיכים ללמוד עם דף גמרא רגיל ללא נקודות ועם רשי ותוספות שאיזה רבע מהזמן הולך על איםה רשי או תוספות כתבו את ההערה שלהם? צריך לראות את הדיבור המתחיל ולהתחיל לחפש בגמרא כמו רובוט איפה המישםט הזה כתוב. וזה לא תמיד קל כי לפעמים יש שינוי גירסה קצת במילים שלו וקיצר זה זמן יקר שהולך לחינם במקום לפתוח אתר ספריא לדוגמא שבו הרש\"י העדכני של הקטע שבגמרא שאתה קורא נמצא לידך בחלון אחר. וכנ\"ל גם לראשונים והאחרונים שזה ממש מיגע ומעצבן. \r\nגם למה אנחנו ממשיכים ללמוד עם כתב רש\"י? זה הוסיף לי משהו על היהדות והערכים שלי כשאני לומד עם הכתב הזה? למה אנחנו דבוקים כל כך לצורות לימוד מיושנות? למה אנחנו לא לומגים בצורה יעילה כל אחד עם פרוייקט השו\"ת או משהו? \r\nתודה ויום טוב",
      "answer": "שלום.\r\nאנו לומדים תורה עתיקה, ומחדשים אותה.\r\nבתחילת הלימוד, כאשר התורה עדיין חיצונית עבורך, כל הקשיים שהזכרת, מפריעים לך.\r\nכאשר תיכנס לעומק התורה, זה לא יפריע, וייתן לך שליטה הרבה יותר גדולה!\r\nנמשך ללמוד בצורה \"המיושנת\", ולאחר זמן, תרגיש את היתרונות שבכך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-22T00:39:02Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:10:53.169Z",
      "filename": "2025-12-לא-הגיע-הזמן-שנתקדם-בסיגנון-לימוד-התורה.140943.html"
    },
    {
      "id": "140945",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140945",
      "title": "לימוד הנ\"ך – נבואה שהוצרכה לדורות",
      "question": "שלום כבוד הרב! בעניין לימוד דברי הנביאים אמרו חז\"ל (מגילה יד ע\"א) \"נבואה שנצרכה לדורות נכתבה\". שאלותי הן:\r\nא. מה ביחס לכתובים כדניאל, עזרא, דברי הימים ודומיהם?? גם הם רלוונטים לדורות המאוחרים? \r\nב. מה הפירוש \"הוצרכה לדורות\"? לכל דור ודור בכל זמן?? \r\nג. האם דברים אלו צריכים להנחות אותנו בכל לימוד בנביא? אם כן, אשמח לשמוע מעט כללים למימוש זאת, שכן נראה שהבנת פסוקים רבים בספר יהושע לא כל כך נצרכים לימינו, כך נראה לי במבט פשוט.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nראשית אקדים, שוודאי שהנבואות נאמרו קודם כל בהקשר של זמנן, כפי שעולה בפשטות מתוך ספרי התנ\"ך, שהנבואות מתייחסות לאירועי אותו זמן. וכך כותב רש\"י (חולין קל\"ז א, ד\"ה \"תורת משה\"), שדברי הנביאים התקבלו \"כל נבואה ונבואה לפי צורך השעה והדור והמעשה\". אולם אותן נבואות שבנוסף להקשר המיידי היה בהן גם צורך לדורות, נכתבו ונכנסו לתנ\"ך.\r\n\r\nומכאן לשאלותיך:\r\n\r\nא. בפשטות אותו עיקרון קיים גם לגבי ספרי הכתובים, שגם הם נכתבו ונכללו בתנ\"ך רק כאשר היה בהם צורך לדורות. וכך אכן מצאתי בדבריהם של כמה מפרשים ופוסקים, שהחילו את האמירה \"נבואה שהוצרכה לדורות נכתבה\" גם על ספרי הכתובים (עיין פירוש ענף יוסף על עין יעקב, ברכות ז' ב, אות ל\"ג; שו\"ת ציץ אליעזר י\"ד, א; שו\"ת אגרות משה יו\"ד ג', קטו).\r\n\r\nב. בפשט המימרא \"נבואה שהוצרכה לדורות נכתבה\", אין הכרח שהכוונה היא שהנבואה נצרכה לכל דור ודור. ייתכן שהנבואה נכתבה משום שהיא נצרכת לדורות מסוימים בעתיד, גם אם היא לא נצרכת בכל הדורות. אולם למעשה נראה שנבואה שיש בה צורך לדור מסוים, יש בה מן הסתם צורך לכל הדורות. גם אם בפועל הנבואה הזו שייכת באופן מיוחד לדורות מסוימים, הרי מן הצד הלימודי והרוחני היא נצרכת בכל הדורות. כך למשל, הנבואות על הגאולה – יש להן כמובן משמעות מיוחדת בדורותינו, כאשר אנו זוכים לראות שלבים של הגאולה כגון שיבת ישראל לארצו וחזרת הריבונות של עם ישראל בארץ ישראל; אבל כמובן בנבואות אלה היה צורך גדול גם בדורות של החורבן והגלות, כאשר היהודים למדו את דברי הנביאים, ולמדו מהם שהחורבן והגלות אינם סוף דרכו של עם ישראל חלילה, ואין להתייאש מחמת אורך הגלות, אלא עם ישראל צפוי בעתיד להיגאל ולשוב לארצו. וכן הסיפורים שמופיעים בספרי הנביאים על שלטונם של מלכי ישראל ויהודה ויחסם של הנביאים אליהם – בדורות שלנו יש להם משמעות מיוחדת, כאשר אנו יכולים ללמוד מסיפורים אלה כיצד צריך להתנהל שלטון יהודי וכיצד אסור לו להתנהל; אבל גם יהודים בזמן הגלות יכלו להפיק מן הנבואות הללו מסר משמעותי, בכך שהם למדו את העניינים הללו באופן עקרוני וראו כיצד אמור להתנהל שלטון בישראל, אף שהדבר לא היה מעשי בזמנם.\r\n\r\nג. בדומה לדוגמאות שנתתי לעיל, כך גם כל פרשיה בספרי הנביאים והכתובים יכולה לתת לנו מסר משמעותי. לעיתים אנו רואים מעשים טובים וראויים שהתנ\"ך משבח אותם, ולעיתים אנו רואים התנהלות שלילית שהתנ\"ך מבקר אותה. בין מאלה ובין מאלה אנו יכולים ללמוד מסרים משמעותיים, אם לגבי ההתנהלות הכללית של עם ישראל ואם לגבי ההתנהלות האישית של כל אדם.\r\nלגבי הפסוקים בספר יהושע – אני משער שכוונתך לפרקים המפרטים את נחלות השבטים. ובכן:\r\nראשית, דוקא פרקים אלה היו נחוצים מאד במשך דורות רבים, לפחות מאז ימי יהושע ועד לחורבן הראשון, שכן במשך כל התקופה הזו עדיין ארץ ישראל היתה מחולקת לנחלות שבטים, וכל שבט היה צריך לדעת היכן בדיוק היא נחלתו. כך אומרת הגמרא (נדרים כ\"ב ב), שאדרבה, שאר ספרי הנביאים הם פחות נחוצים, משום שהם תולדה של ההשתלשלות ההיסטורית וחטאיו של עם ישראל, בעוד שספר יהושע הוא נחוץ מלכתחילה, משום שהוא מפרט את נחלות השבטים בארץ.\r\nאכן בימינו הארץ אינה מחולקת לשבטים, וגם החלוקה לעתיד לבוא, כמתואר בספר יחזקאל (פרק מ\"ח) היא שונה מן החלוקה שהיתה בימי יהושע. אך עדיין, גם בזמננו יש תועלת בלימוד הפרקים הללו, מצד בירור סוגיית גבולות הארץ, ומצד עצם הכרת הארץ, כאשר על פי הפרקים הללו אנו יכולים כעת לא פעם לזהות את המקומות הללו ומתוך כך להבין את חלוקת הארץ ומקומו של כל שבט ושבט. ובאופן כללי, הבנת האירועים בתנ\"ך יכולה לא פעם להיות משמעותית יותר בעקבות הבנת הגיאוגרפיה של הארץ, דבר שניתן ללמוד אותו מפרקים אלה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-01-27T23:47:55Z",
        "upvotes": 441
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:11:10.396Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-הנ-ך-נבואה-שהוצרכה-לדורות.140945.html"
    },
    {
      "id": "140954",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140954",
      "title": "השתתפות בסעודה גדולה ביום שישי ליום הולדת שבעים",
      "question": "למדתי הלכה שלא עושים סעודות מיוחדות בשישי בצהריים כדוגמת סעודת אירוסין אם אפשר לדחות.\r\nחמותי חוגגת 70 בשישי הקרוב בשעה 12:30, והזמינו אותנו ובחרו מסעדה כשרה למהדרין בשבילנו, \r\nאני מניח שאפשר להקל וכן ללכת אבל אשמח לקבל תשובה מפורטת כדי להבין איך לחשוב נכון בדרך ההלכה ולא להתנהל משיקולי אי נעימות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש להקפיד לאכול כרגילותך בחול ולא יותר (כמבואר בשולחן ערוך רמט, ב).\r\nואם אתה חושש שאתה או אחרים תאכלו יותר מהרגילות נראה לי עצה טובה שתסיים מסכת לכבוד יום ההולדת (מסכת תמיד זה סך הכל כמה דפי גמרא). דעת המשנה ברורה שמותר לעשות סעודה גדולה לכבוד סיום מסכת (עיין ביאור הלכה שם ד\"ה או פדיון הבן, וע\"ע חזון עובדיה עמ' לח). \r\nבכל מקרה לא הייתי מוחה לאחרים שמוטב שיהיו שוגגים ולא מזידים. ועוד שיתכן שלא יאכלו הרבה. ועוד, שישנה דעה בפוסקים שסעודת הודיה בגיל שבעים נחשבת סעודת מצוה ושמברך שהחיינו (עי' חות יאיר סי' ע). \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nלגבי יום הולדת ששים ושבעים כתב הבן איש חי (ש\"א ראה ט): \"כשיגיע לששים או לשבעים נכון ללבוש בגד חדש או יקח פרי חדש ויברך עליו שהחיינו ויכוין גם על שנותיו, ויש עושים סעודה כשיגיעו לשבעים\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-17T10:36:07Z",
        "upvotes": 126
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:12:09.910Z",
      "filename": "2025-12-השתתפות-בסעודה-גדולה-ביום-שישי-ליום-הולדת-שבעים.140954.html"
    },
    {
      "id": "140955",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140955",
      "title": "האם מותר לעשות הפסק בין ברכות השחר לשאר התפילה?",
      "question": "שלום :) אני בעזרת ה עוד מעט חוזרת ללימודים וחשוב לי להתפלל את תפילת שחרית בבית הכנסת של האוניבריסטה, עם זאת אני רוצה גם לעשות הליכה בבוקר לפני הלימודים. רציתי לדעת אם זה אפשרי שאגיד את ברכות השחר בבוקר לפני שאני יוצאת להליכה ואת המשך התפילה כשאני מגיעה לבית הכנסת באוניברסיטה? בין לבין אני כמובן מתארגנת ללימודים ויש הפסק של משהו כמו שעתיים בין ברכות השחר להמשך התפילה ולכן רציתי לדעת אם זה אפשרי.\r\nאם כן האם אני ממשיכה את התפילה מ‘ברוך שאמר‘ ואז כרגיל? וגם עד איזה שעה אפשרי שאני אמשיך לקריאת שמע ותפילת שמונה עשרה?\r\nתודה רבה על העזרה!",
      "answer": "אפשר לומר ברכות השחר ולאחר זמן להתפלל שחרית.\r\nאפשר מברוך שאמר - מצוין, ולהתפלל עמידה לא  מרבע ל10 (בימים אלו- משתנה בימות השנה)\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-20T23:21:57Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:12:21.982Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לעשות-הפסק-בין-ברכות-השחר-לשאר-התפילה.140955.html"
    },
    {
      "id": "140960",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140960",
      "title": "ברכה על טלית של ציבור",
      "question": "בהמך למענה של כבוד הרב.\r\nבביאור הלכה מבואר שאף אם מתעטף בו לזמן ארוך כגון שניגש לפני העמוד אם אינו מכסה ראשו מביא בזה דעת השער אפרים והבאר היטב בשם לחם חמודות שלא יברך. ולמעשה נשאר הבה\"ל בצ\"ע. האם מחמת הספק יהיה מותר לברך או שסב\"ל?\r\nיישר כח גדול על הזמן שאתם מקדישים!",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\nהכרעת הביאור הלכה (סי' יד ס\"ג ד\"ה שאלה) ברורה, שאם אדם מתכוון לשם לבישת ציצית, ואינו לובש אותה רק לשם כבוד, עליו לברך עליה אע\"פ שאינו עוטף את ראשו. מה שהביא הביאור הלכה מהבאר היטב, וכן מה שהזכיר בסוף דבריו \"צריך עיון\" על דעת התוספות המובאת במגן אברהם (עיין במג\"א סוף סי' יט), אינו נוגע כלל לשאלה האם עוטף את ראשו או לא, אלא רק לשאלה האם המתעטף מפני כבוד הציבור בלבד מברך. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-19T01:26:55Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:12:54.405Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-טלית-של-ציבור.140960.html"
    },
    {
      "id": "140961",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140961",
      "title": "האם מצוות הנישואין מוטלת רק על הגבר?",
      "question": "האם המצווה להתחתן חלה רק על הגבר או גם על האישה \r\nבפרו ורבו המצווה חלה רק על הגבר\r\nשאלתי לפני זה הרבה רבנים לגבי נישואין ומקורן בתורה ואף אחד לא ענה לי שיש התייחסות שנישואין זה חלק מתריג מצוות משמע שזו לא דעה מוסכמת \r\nהשאלה היא למה",
      "answer": "יש מחלוקת ראשונים האם מצוות הקידושין היא מצוות עשה או רק מצוות פרו ורבו. הרמב\"ם מונה את מצות הקידושין בספר המצוות, מצוות עשה ריג. שם הוא לא כותב שמצווה זו רק בגברים. בסוף כל מצוות העשה הרמב\"ם מביא רשימה של שישים מצוות הכרחיות וכותב בהם מה מהם מיוחד דווקא לגברים. במצוה ריג הוא לא כותב שזה רק לגברים. וכך גם כתב בספר המקנה לרב פנחס הורוביץ (קידושין דף מא, א; עמוד פו). ויש שהוסיפו בדברי הרמב\"ם ברשימה של שישם המצוות את המילים: \"וריג, ואין הנשים חייבות בה\" (ציונים ברמב\"ם הוצאת פרנקל). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-02-13T16:39:35Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:13:06.506Z",
      "filename": "2025-12-האם-מצוות-הנישואין-מוטלת-רק-על-הגבר.140961.html"
    },
    {
      "id": "140995",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140995",
      "title": "האם מותר להוריד את שער בית השחי?",
      "question": "האם מותר להוריד את שער בית השחי ובפרט באופן שזה מפריע לי עקב הריח?",
      "answer": "למנוע צער מותר.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-01-06T21:46:48Z",
        "upvotes": 219
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:17:08.246Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להוריד-את-שער-בית-השחי.140995.html"
    },
    {
      "id": "140998",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140998",
      "title": "באיזה ברכה להתפלל על החטופים והחיילים?",
      "question": "בעקבות המלחמה בעזה ובצפון אני רוצה להתפלל על השבויים והחיילים בתפילת שמונה עשרה. באיזה ברכה כדאי להתפלל עליהם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה רעיון יפה מאד להוסיף תפילה מיוחדת בתפילת שמונה עשרה בימים אלו.\r\nאינני יודע באיזה ברכה הכי מתאים לבקש על החטופים והחיילים.\r\nלמעשה, חושבני שכדאי להתפלל על הכל יחד בברכת שומע תפילה. בברכה זאת ניתן להתפלל על כל הענינים, מה שאין כן אם מוסיפים בקשה בשאר הברכות שניתן להוסיף רק בקשות הקשורות לברכה (שולחן ערוך קיט א). \r\nאם אתה מאריך הרבה בבקשה נכון לומר את הבקשה לאחר אמירת יהיו לרצון הראשון כדי שתוכל לענות לקדיש וקדושה (משנה ברורה קכב ח). \r\nיתן ה' את איבינו הקמים עלינו ניגפים לפני חיילינו, ויחזרו החטופים חיים ובריאים במהרה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2023-12-23T20:50:11Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:17:37.479Z",
      "filename": "2025-12-באיזה-ברכה-להתפלל-על-החטופים-והחיילים.140998.html"
    },
    {
      "id": "140999",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/140999",
      "title": "כפל ברכו ושינוי מיקומו בתפילת ערבית",
      "question": "מדוע בתפילת ערבית אומרים פעמים ברכו גם בתחילת התפילה וגם בסופה? ומדוע יש המשנים ובמקום כפי שמופיע בסידורים שיאמר החזן את ה-ברכו האחרון לאחר הקדיש לפני עלינו לשבח אומרים אותו בסוף לאחר עלינו לשבח, או אם יש קדיש יתום אומר אותו האומר קדיש לאחר אמירת הקדיש (אשכנזי, נוסח ספרד)?",
      "answer": "אמירת ברכו לסוף התפילה למי שאיחר בתחילת התפילה, \r\nולכן יש מנהגים שונים מתי לומר אם לפני עלינו או אחריו, כל המנהגים הם בסדר,\r\nמי שאומר לפני עלינו כדי שאנשים יענו לפני שיצאו מבית הכנסת.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-21T19:29:27Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:17:49.651Z",
      "filename": "2025-12-כפל-ברכו-ושינוי-מיקומו-בתפילת-ערבית.140999.html"
    },
    {
      "id": "141000",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141000",
      "title": "הרכבת מספר זני מנגו על גבי אותו הכנה, מותר או אסור?",
      "question": "שלום רב כבוד הרב, מה שלומך?\r\n\r\nברצוני לדעת האם ישנה הגבלה במספר הזנים שאפשר להרכיב על כנה של מנגו, דהיינו, יותר מ 2 זנים, וזאת על מנת לגדל מספר זנים של מנגו על גבי אותו העץ.\r\n\r\nלתשובתך אודה.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם הזנים דומים למנגו אין בעיה, אבל אם יש זנים שהם נראים מאד שונים יש לבדוק שאין כאן  כלאים או מראית עין של כלאים. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ . \r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2023-12-23T23:58:21Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-29T12:18:02.002Z",
      "filename": "2025-12-הרכבת-מספר-זני-מנגו-על-גבי-אותו-הכנה-מותר-או-אסור.141000.html"
    },
    {
      "id": "141003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141003",
      "title": "נזם לאישה",
      "question": "בס״ד \r\nכבוד הרב שלום, בזמן האחרון חשבתי על נזם כמובן מבחינת יופי ולא כדי למשוך תשומת לב חלילה. הרבה בנות (גם יראות ה׳ וצנועות) איפה שאני גרה וחברות שלי עשו, התייעצתי עם כמה חברות שמקפידות על ההלכה בצניעות והן אמרו שלדעתן זה בסדר וצנוע תלוי כמובן בעגיל, אז אצלנו זה נהוג. אך בדקתי כמה שו״תים עם רבנים והאם אמרו שזה מותר אך לא ראוי, אך יש בי חשש לעשות חילול ה׳ או להטעות בנות שזו דרך צנועה ללכת בה, האם החשש הזה נכון או מיותר? ומה דעת הרב בעניין? תודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nעגילים באוזניים, דבר מקובל.\r\nנזם באף, משייך אותך מיד לסוג חברה מסויים.\r\nכמו שכיפה שחורה זה חברתי, וכיפה סרוגה זה חברתי.\r\nהחליטי לאיזו חברה את רוצה להשתייך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-22T00:53:35Z",
        "upvotes": 182
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:44:44.504Z",
      "filename": "2025-12-נזם-לאישה.141003.html"
    },
    {
      "id": "141004",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141004",
      "title": "חניה ליד בית הכנסת",
      "question": "ברחוב לידנו יש בית כנסת מאוד פעיל ,תפילות ושיעורי תורה. מצויין .\r\nהמתפללים שמגיעים חונים עם הרכב באדום לבן,חונים עם רכב על מדרכות ,חוסמים שדה ראיה לרכבים ולהולכי רבל, חוסמים חניות אישיות של בתי מגורים ליד בית הכנסת. לסיכום איכות החיים ובטחון הולכי הדרך באיזור נפגעת בצורה מהותית עקב כך. למותר לציין כי במרחק הליכה של דקה אחת בלבד מהבית כנסת יש חניה מספקת. מה נכון לעשות במצב זה ? מה ההלכה מנחה את המתפללים בהגיעם לבית הכנסת עם רכבם? מה ההלכה מנחה את דיירי האיזור שחייהם ובטחונם נפגע מכך?  ",
      "answer": "אפשר להתחיל בטוב, מודעות על ידי שלטים ובקבוצות.\r\nואם לא יעזור להזמין את הפיקוח העירוני שיטפל בכך, יש להם את הדרכים שלהם.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-21T19:32:17Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:44:56.638Z",
      "filename": "2025-12-חניה-ליד-בית-הכנסת.141004.html"
    },
    {
      "id": "141005",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141005",
      "title": "ליצנות, רוח שטות",
      "question": "שלום הרב!\r\nפעם למדתי ספר תהילים וכבר בפסוק הראשון בתהילים כתוב \"אשרי האיש אשר לא הלך בעצת רשעים ובדרך חטאים לא עמד ומושב לצים לא ישב\". תמיד זה היה תמוה בעניי העניין של המושב לצים לא ישב הרי מה רע בקצת הומור וצחוקים, הפוך זה רק משמח ומעלה חיוך על הפנים של כולם. לאחרונה הבנתי לגמרי מה זה אומר מושב לצים. זה התחיל בזה שהתחלתי לאחרונה לבסס את כל החוש הומור שלי על פגיעה באחרים ולצחוק על אחרים וזה ממכר וכמעט בלתי ניתן לשליטה לעצור את זה. זה ממכר כי זה מצחיק את כולם ואתה מרגיש טוב עם עצמך וזה כמעט בלתי אפשרי לעצור את זה בשעת מעשה כי זה ממש על הלשון ובא לך להגיד את זה ולהצחיק את כולם. ישבנו פעם אחת כמה חברים והיה אוירה של רוח שטות וכולם צחקו אחד על השני וממש היינו באוירה של שטות וכניראה שהלכתי עם זה רחוק מידי וצחקתי על משהו שחבר טוב שלי סיפר רק לי וזה היה ממש סוד בעבורו. \r\nאני לא רוצה לפגוע באחרים ואני רוצה באמת להיות טוב ולעשות טוב לכולם בלי לפגוע באף אחד. אבל לפעמים אני נכנס למן מוד כזה של שטות ואני פשוט לא שולט על עצמי וכל הערכים שלי נעלמים ברגע ואני פשוט מאבד הכל ובלי רסן. אני לא מצליח לשלוט על עצמי ברגעים האלה ואני לא מרגיש מודע אליהם ואל ההשלכות שלהם באותו רגע.\r\nאיך אפשר לא להיכנס לרוח שטות שכזאתי?\r\n ואיך אפשר לעצור אותה ולהיות בהכרה מלאה במעשים ובהשלכות שלהם ולא לאבד את סולם הערכים שלי בזמן הרוח שטות?\r\nואיך אפשר להצליח לא לצחוק ולרדת על אחרים ולא לפגוע באחרים בדיבור?",
      "answer": "שלום.\r\nהדעת, השכל צריך להתוות את הדרך.\r\nהשכל מבחין בין טוב לרע.\r\nאם בכל פעם שאתה עושה משהו, תשאל את השכל האם זה טוב או רע, לאט לאט, תצליח לשלוט על עצמך!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-22T00:47:48Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:45:08.747Z",
      "filename": "2025-12-ליצנות-רוח-שטות.141005.html"
    },
    {
      "id": "141007",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141007",
      "title": "האם צריך מניין בלוויה?",
      "question": "המציאות שיש לנפטרת בן יחיד. ואין לה כמעט קרובים או מכרים.\r\nהאם יש עניין לשלם ל10 אנשים שיבואו ללויה? ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאכן צריך שבהלוויתו של כל נפטר יהיו לפחות עשרה אנשים. אולם החובה לדאוג לכך אינה מוטלת רק על בני המשפחה, אלא זהו חיוב של כלל הציבור. כאשר נפטר אדם ואין לפחות עשרה אנשים שילוו אותו, כלל הציבור מחוייב להפסיק את עיסוקיו, ואף להתבטל מתלמוד תורה, כדי שיהיו בהלוויה לפחות עשרה אנשים (שו\"ע יו\"ד שס\"א, א).\r\nבפועל, ככל הידוע לי, במצבים כאלה החברה קדישא דואגת לקרוא לאנשים נוספים כדי שיהיה מניין בהלוויה. לפיכך, במקרה כזה כדאי ליידע מראש את החברה קדישא שלהלוויה צפויים להגיע רק אנשים בודדים, וכך הם ידאגו להגעתם של אנשים נוספים, או יתנו לבני המשפחה את ההנחיות המתאימות כיצד לדאוג לכך.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2023-12-24T23:42:16Z",
        "upvotes": 585
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:45:32.913Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-מניין-בלוויה.141007.html"
    },
    {
      "id": "141008",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141008",
      "title": "סידור לתפילת יחיד",
      "question": "תודה רבה רבינו שאלה האם יש סידור מיוחד לתפילת יחיד שאדע איך להתפלל בדיוק נכון בלי לטעות",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nתפילת יחיד היא ממש כמו תפילה בציבור, אלא שלא אומרים בה קדישים, ברכו את ה' המבורך, ולא אומרים בה חזרת הש\"ץ.\r\nוכן את יג' המידות בתחנון אומרים בטעמים ומי שלא יודע טעמים לא יגיד אותם. אם תרצה משהו יותר מדוייק, כתוב לי את שם הסידור שיש לך ואכתוב לך באופן מפורט בעזרת ה'.\r\nבהצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2023-12-23T20:49:06Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:45:45.035Z",
      "filename": "2025-12-סידור-לתפילת-יחיד.141008.html"
    },
    {
      "id": "141017",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141017",
      "title": "ציפורניים והריון",
      "question": "מבחינת העניין שבגמרא שיש סיכון לאשה בהריון לדרוך על ציפורניים.. בגלל הפלה.\r\nהאם יש חשש ללכת לפדיקור?\r\nאני הולכת לטיפול וחוששת שברצפת המקום יש ציפורניים.. (לפעמים אפילו ניתן לראות אותם) האם זה מסוכן?",
      "answer": "שלום\r\nאינני מכיר סלונים כאלה אבל בטוח שהם מנקים ומטאטאים את המקום אחרי כל טיפול. אם לא אז לא לדרוך ישר על הציפורניים. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2023-12-22T15:26:23Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:46:44.460Z",
      "filename": "2025-12-ציפורניים-והריון.141017.html"
    },
    {
      "id": "141018",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141018",
      "title": "הלוואה פרטית לצורך רכישת דירה (ריבית והיתר עסקה)",
      "question": "שלום,\r\nקרובת משפחה ביקשה ממני הלוואה להשלמת סכום לרכישת דירה,\r\n\r\nיש בידי שני אפשרויות, \r\n1- להלוות לה את הסכום ללא ריבית, במטרה לעזור לה ולקיים מצוות הלוואה.\r\n2- להלוות לה עם ריבית והיתר עסקה אם זה מותר.\r\n\r\nהשאלה היא, האם בהלוואה לרכישת דירה אני מקיים מצווה? כי היא הרי יכולה לגור בשכירות, היא פשוט רוצה לגור בדירה משלה, וזה שלא היא מבקשת כסף בהלוואה לקנות אוכל.\r\n\r\nשאלה נוספת, האם מותר להלוות בריבית עם היתר עסקה לרכישת דירה, ואם כן האם עדיין מתקיימת המצווה של הלוואה או שזה הופך להיות עסק לכל דבר?\r\n",
      "answer": "א. מצווה . בוודאי של חסד וגם יישוב ארץ ישראל (בקניית דירה )\r\nב. כל היתר עסקא בנוי על כך שמחצית מהכסף נחשבת הלוואה ומחציתו עסק - כך שנשאר גם הערך המצוותי\r\nמקובלנו מהפוסקים שכל הלוואה שניתנת לרכישת דבר שערכו יכול לעלות הרי זה דבר ראוי להקרות \"עסק\" (בשונה מדברים מתכלים כגון אוכל ותשלומים על צריכת דברים מתכלים) ואפשר לסמוך על היתר עסקא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-01-08T11:09:26Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:46:56.552Z",
      "filename": "2025-12-הלוואה-פרטית-לצורך-רכישת-דירה-ריבית-והיתר-עסקה.141018.html"
    },
    {
      "id": "141019",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141019",
      "title": "השבת גזילה",
      "question": "האם אפשר להשיב את הגזילה בצורה אנונימית?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nיש חילוק האם הבעלים ידע מהגנבה או לא, אם לא ידע מהגניבה ואתה מחזיר למקום המשתמר לבעלים לא צריך להודיעו, אם ידע מהגניבה צריך להודיעו או לברר שנודע לו שחזר הדבר.\r\nלכן אם גזל כסף ועשה לו העברה באופן אנונימי מותר כיוון שהבנק מידע אותו שנכנס כסף, וכן אין חשש שהכסף יאבד מהבנק.\r\n\r\nמקור הדין:\r\nשולחן ערוך חושן משפט (שנה סעיף א)\r\nהגונב חפץ מבית חבירו והחזירו למקומו, ולא ידעו הבעלים שהחזירו, אם ידעו הבעלים שנגנב מהם, אף על פי שהחזירו הגנב, לא נפטר והוא באחריותו עד שידעו הבעלים, כגון שימנה חפציו וימצאם שלמים. ומיהו כשמנאם נפטר אעפ\"י שלא ידעו הבעלים בשעה שהחזירו. לפיכך גנב לו מעות והבליע לו בחשבון ונתנם לתוך כיסו, אם יודע מנין המעות שלו, יצא, שאדם עשוי למשמש בו בכל שעה והרי מצא שהחזיר לו בכלל מעותיו. אבל אם זרקן לכיסו שאין בו כלום, לא יצא, וחייב באחריות הגזלה עד שיודיענו שהחזיר לכיס פלוני. ואם לא ידעו הבעלים שנגנב מהם, מיד כשהחזירם למקומם יצא אף על פי שלא מנאום הבעלים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-24T17:56:29Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:47:08.774Z",
      "filename": "2025-12-השבת-גזילה.141019.html"
    },
    {
      "id": "141020",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141020",
      "title": "מדוע קבעו חכמים צום על מצור",
      "question": "ידוע שהמצור הינו רק אקט חיצוני. לפני המצור מן הסתם התקבלה החלטה על כיבוש ירושלים בידי סנחריב ואנשיו, היה מן הסתם יום שהחל בו המסע לכיוון ירושלים ועוד. מדוע בימים אלו לא קבעו צום? ויתרה הרי עם תחילת המצור מן הסתם גזרו רבני ירושלים להתפלל ולהתחנן ולחזור בתשובה ותפילתם לא נענתה. האם על מצב של הסתר פנים נדרש עם ישראל לדורות לצום?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהצום נקבע על מספר דברים. המצור היה תחילה מעשית לחורבן בירושלים לכן הוא נקבע.\r\nבע\"ה במהרה יבנה המקדש\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-22T10:57:36Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:47:20.889Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-קבעו-חכמים-צום-על-מצור.141020.html"
    },
    {
      "id": "141025",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141025",
      "title": "סיפורו של נחוניא חופר שיחין",
      "question": "בבבא קמא דף נ סופר על הצלתה של ביתו של נחוניא חופר שיחין ולאחר מכן על מותו  של בנו. האם המות של הבן לא היה אמור להיות כואב יותר לרבי נחוניא? ומה בא סיפור זה ללמדנו, שאין אדם נענש על מעשה חסד? האם לא קרו מקרים שאדם עשה חסד בנושא מסוים ודוקא שם נענש? ואם הקב\"ה מדקדק עם צדיקים כחוט השערה מדוע דוקא העונש עבר מהבת של נחוניא חופר שיחין לבנו? והאם זכויותיהם לא עמדו להם? ויתרה, נחוניא חופר שיחין היה עוסק במתן מים לעולי הרגל ובנו מת בצמא, האם זה לא מעין מה שעסק בחסד ומדוע במקרה הנדון בנו לא ניצל? ",
      "answer": "אני משער שמות בנו או בתו היו כואבים לו באותו מידה של כאב. השאלה היא אם בתו לא מתה מאחר ולא ראוי שבאותו דבר שנחוניא התאמץ לגמול חסד תמות בו בתו אז למה בנו מת? התוספות מסבירים שבאותו דבר ממש לא ראוי שיקרה, כמו בתו שנפלה לבור המים שהוא חפר, אבל בעניין דומה אין מניעה. בנו מת מצמא ולא מהבור שאותו חפר אביו.\r\nמצוה שאדם עושה מגינה עליו באותה שעה. מצוות חסד שאדם עושה תשמור עליו שהוא וילדיו לא יפגעו מאותו חסד. אם, חס וחלילה, נגזר עליו עונש הרי לא יענש על ידי החסד שעשה אלא בדבר אחר. הכל תלוי ברמת היחס שלו אל החסד. ככל שהוא עושה זאת לשם שמים כך זה שומר עליו יותר.\r\nכנראה מדובר בילדיו הקטנים. אלו הדברים שרש\"י כותב בספר דברים כד, טז: \"לֹא יוּמְתוּ אָבוֹת עַל בָּנִים – בְּעֵדוּת בָּנִים. וְאִם תֹּאמַר: בַּעֲוֹן בָּנִים? כְּבָר נֶאֱמַר: אִישׁ בְּחֶטְאוֹ יוּמָתוּ (ספרי רפ). אֲבָל מִי שֶׁאֵינוֹ אִישׁ – מֵת בַּעֲוֹן אָבִיו, וְהַקְּטַנִּים מֵתִים בַּעֲוֹן אֲבוֹתָם בִּידֵי שָׁמָיִם (שבת ל\"ב ע\"ב)\".\r\n\r\nברכה וחיים לכולם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-04-09T19:12:13Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:48:00.208Z",
      "filename": "2025-12-סיפורו-של-נחוניא-חופר-שיחין.141025.html"
    },
    {
      "id": "141026",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141026",
      "title": "למי שאינו חייב לצום",
      "question": "האם ראוי לאכול בשר למי שאינו חייב בצום כי הוא חולה?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nההיתר לאכול ניתן רק לכל דבר שהוא צורך. לכן אם צריך לאכול בשר לשם בריאות ולא תענוג אפשר לאכול.\r\nבע\"ה במהרה יבנה המקדש ולא נצום\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2023-12-22T10:36:12Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:48:12.319Z",
      "filename": "2025-12-למי-שאינו-חייב-לצום.141026.html"
    },
    {
      "id": "141028",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141028",
      "title": "החזר על מוצרים גנובים",
      "question": "שלום הרב\r\nבצעירותי \"פילחתי\" כמות של משקאות קלים ממכונות שתייה. כמובן לאחר שנים שהבנתי על טעות מעשי, התקשרתי לחברה וביקשתי להחזיר את הכסף על מנת את לבטל הגזל שעשיתי. להפתעתי, הם הודיעו לי שאינם מעוניינים לקבל תשלום, ומספיק החרטה על המעשים המיוחסים. אבל המצפון שלי לא נקי... מה צריך לעשות? האם לעסוק בצרכי ציבור? האם לתרום כסף? אשמח לתשובה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאכן מעיקר הדין אין חיוב להוציא את הממון לאחר שהנגזל מחל. אך מידת חסידות לעשות בהם צרכי רבים.\r\n\r\nמקור הדין:\r\nהגמ' במסכת ביצה כט. מספרת על אבא שאול שחישב כמה הרויח במשך הזמן מחמת הקצף בשעת המדידה, ויצא לו שהרוויח שלוש מאוד כדי יין. וחבריו כנסו שלש מאות כדי שמן ממצוי המדות, שמזגו שמן, ונשאר בידם מחמת שלא התמצה השמן לגמרי אל כלי הקונים.\r\nוהביאום לפני הגזברים לירושלים למסרם להקדש לפי שלא רצו להנות מממון שאינו שלהם. אמרו להם גזברי ההקדש: אי אתם זקוקים לכך, היות והקונים מוחלים לכם. אמרו להם: אף אנו אין רצוננו בכך. אמרו להם: הואיל והחמרתם על עצמכם - עשו מהם צרכי רבים.\r\nדתניא: גזל ואינו יודע למי גזל - יעשה בהם צרכי רבים - אמר רב חסדא: בורות שיחין ומערות לשתיית מים.\r\nובאהבת חסד כתב בשם השל\"ה שגם לנדב ספרים לבית המדרש נחשבים כצרכי צבור.\r\n\r\nבברכה,  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-25T23:52:02Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:48:36.502Z",
      "filename": "2025-12-החזר-על-מוצרים-גנובים.141028.html"
    },
    {
      "id": "141030",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141030",
      "title": "האם קניית סיגריות לאדם/הורה מעשן זה לא סיוע לדבר עבירה?",
      "question": "האם קניית סיגריות לאדם מעשן, אפילו הורים, זה לא סיוע לדבר עבירה. הרי הוכח שכל סיגריה מקצרת את חייו של האדם בין 5 ל11 דקות! יש בכל סיגריה 69 חומרים מסרטנים. העישון הוא גורם מספר אחת של מוות בטרם עת בעולם. אז האם זו מצווה לקצר חיים של אדם כשקונים לו סיגריות? האם יהיה מותר לקנות לו גם סמים?",
      "answer": "שלום.\r\nכל זמן שלא אסרו על ייצור סיגריות בכל העולם, או לפחות בישראל, אפשר למלא את רצון ההורים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-26T14:07:55Z",
        "upvotes": 206
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:49:00.654Z",
      "filename": "2025-12-האם-קניית-סיגריות-לאדם-הורה-מעשן-זה-לא-סיוע-לדבר-עבירה.141030.html"
    },
    {
      "id": "141032",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141032",
      "title": "הבנת דברי חז\"ל לא ברורים",
      "question": "רציתי בבקשה לשאול למה יש דברים של חז\"ל/בתפילות שכתובים בצורה שבקריאה של אדם פשוט, נראים קשים מאד ולא מובנים?\r\nלמשל (ואלה רק דוגמאות, יש עוד כמובן):\r\nמאמרם ז\"ל במכילתין (ל ע\"ב) שטרם לידת האדם משביעין אותו: \"תהי צדיק ואל תהי רשע, ואפילו כל העולם כולו אומרים לך צדיק אתה, היה בעיניך כרשע\".\r\nקראתי על זה הרבה פירושים ותירוצים ומחילה, קשה מאד לקבל אותם, \r\nכי כולם בסופו של דבר אומרים - לא באמת תהיה בעיניך כרשע, \r\nרק כאילו רשע/לא רשע ממש וכד כל מיני דברים שכולם בעצם אומרים שאמנם חז\"ל אמרו משהו אחד אבל לא באמת התכוונו לזה, אלא התכוונו למשהו אחר.\r\nאז למה למען ד לא כתבו דברים ברורים? \r\nלמה כתבו דברים שאנשים רגילים יכולים לטעות בהם \r\nולחשוב שבאמת תמיד הם צריכים להיות כמו רשעים בעיני עצמם?\r\n\r\nאו למשל בתפילה של יום הכיפורים יש אחד הוידויים שצריך להגיד בו: \r\nיוֹדֵעַ אֲנִי בְּעַצְמִי שֶׁאֵין בִּי לֹא תוֹרָה וְלֹא חָכְמָה לֹא דַעַת וְלֹא תְבוּנָה לֹא צְדָקָה וְלֹא יַשְׁרוּת וְלֹא גְמִילוּת חֲסָדִים, \r\nאֲבָל אֲנִי סָכָל וְלֹא יוֹדֵעַ, בַּעַר וְלֹא מֵבִין, גַּזְלָן וְלֹא נֶאֱמָן, חַיָּב וְלֹא זַכַּאי, רָשָׁע וְלֹא צַדִּיק, רַע וְלֹא טוֹב, וְכָל מַעֲשִׂים רָעִים עָשִׂיתִי!\r\nאיך אפשר להכיל מילים כאלה?? באמת יהודי יכול להגיד על עצמו כאלה מילים של שקר? \r\nמה,אנחנו רעים? רשעים? כל המעשים הרעים עשינו?\r\nשאלתי על זה כמה תלמידי חכמים וקיבלתי כל מיני תשובות שלא מתיישבות על הדעת ושהחוט החורז ביניהן הוא שכולם בעצם אומרות - שמה שכתוב/אומרים זה לא באמת מה שהתכוונו אלא משהו אחר.\r\n\r\nכשאנשים קוראים כאלה דברים, לא כל אחד ישאל שאלות, יש כאלה (אולי הרוב?) שיקבלו את הדברים כפשוטם וירגישו רע מאד עם עצמם. \r\nוגם כששואלים - קשה לקבל תשובות שאומרות שזה לא באמת מה שחז\"ל התכוונו.\r\nאז למה חז\"ל כותבים דברים שלא עלולים להתפרש כקשים וגם לא אמיתיים לאחר המחילה, אלא ממש כותבים במפורש דברים שאי אפשר לעכל אותם בשום פנים ואופן?\r\nואם מקבלים אותם אדם מרגיש כל כך גרוע שהוא ממילא עלול הרבה יותר להידרדר, כי ממילא השביעו אותו לפני שנולד, שתמיד הוא צריך להיות בעיני עצמו כרשע ובכל יום כיפור הוא אמור להפנים שלא עשה שום מעשה טוב \r\nועשה את כל המעשים הרעים, והוא גם לא טוב אלא רע??\r\n\r\nאנא שהרב יאיר עינינו.\r\nתודה רבה",
      "answer": "את צודקת שאדם צריך להרגיש טוב עם עצמו. אם אדם מרגיש שהוא במצב לא טוב הוא לא יוכל להרים את עצמו אבל אם ירגיש שהוא במצב טוב אבל יש לו נפילה קטנה הוא יצליח להתמודד ולהתגבר.\r\nמאחר והתשובות שקיבלת לא התיישבו נסי למצוא את התשובה שלך.\r\n\r\nבכל מקרה, אציע לך את מה שנראה לי. הגמרא במסכת קידושין (מ, ב) אומרת: \"יראה אדם עצמו כאילו חציו חייב וחציו זכאי. עשה מצוה אחת אשריו שהכריע עצמו לכף זכות. עבר עבירה אחת אוי לו שהכריע את עצמו לכף חובה. שנאמר (קהלת ט, יח): 'וחוטא אחד יאבד טובה הרבה', בשביל חטא יחידי שחטא אובד ממנו טובות הרבה. ר' אלעזר בר' שמעון אומר: לפי  העולם נידון אחר רובו והיחיד נידון אחר רובו, עשה מצוה אחת אשריו שהכריע את עצמו ואת כל העולם לכף זכות, עבר עבירה אחת אוי לו שהכריע את עצמו ואת כל העולם לכף חובה. שנאמר: 'וחוטא אחד כו', בשביל חטא יחידי שעשה זה אבד ממנו ומכל העולם טובה הרבה\". \r\n\r\nנניח שאדם עשה מצוה אן, חס וחלילה, עברה, איך הוא רואה את עצמו מיד אחר כך? כחציו חייב וחציו זכאי. למה, הרי קיים מצווה ועוד לא הספיק עבירה?\r\n\r\nאלא שהמילה החשובה היא \"יראה\". הגמרא נותנת לנו את הדרך איך לגרום לעצמנו לבחור תמיד בטוב? תמיד נראה את עצמנו כחצי חצי וכל מעשה משפיע לטובה, ככה תמיד נרצה לבחור בטוב.\r\n\r\nזה גם מה שאומרים שאר מאמרי חז\"ל. הם לא באים להחליש את האדם אלא לתת לו דרך להתמודד על מנת לבחור בטוב. בעצם, זו שיטה הדומה לשיטת המוסר. בספרי המוסר מייסרים את האדם על מנת שיבחר בטוב. במציאות החינוכית והרוחנית היום שיטה זו פחות מצויה אלא יותר שיטה של הכלה ולהרים את המצב כדי להגיע למצב טוב יותר. לכן, כנראה, את פחות מקבלת את ההסברים שניתנו לך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-02-02T13:57:23Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:49:24.939Z",
      "filename": "2025-12-הבנת-דברי-חז-ל-לא-ברורים.141032.html"
    },
    {
      "id": "141033",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141033",
      "title": "מה המקור לפתק ששמים בחנוכייה?",
      "question": "לפתק בכותל יש מקורות בספרות גדולי ישראל כגון שו\"ת ציץ אליעזר חלק י סימן ה\r\nועוד מקורות בספרו של הרב שמואל רבינוביץ רב הכותל.\r\n\r\nהפתק בחנוכיה הוא אמצאה שמאוד הופתעתי שקיבלה מקום חיובי באתר ישיבה",
      "answer": "מנהג פתק בחנוכייה כתבתי שאין לו שורש, אינו שונה מלרשום ביומן,\r\nוגם בכותל שהפנת לצי\"א ,ה, ז כביכול על מנהג שהושפע ממעשה של 'אור החיים' הצי\"א כותב בדרך של אולי, ואף מעלה חששות במעשה.\r\nלא צריך לעשות אחד מהם, כביכול מצריך להזכיר  לקב\"ה את בקשותינו. ועל זה אמרו הנח להם לישראל.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-01-01T09:10:16Z",
        "upvotes": 181
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:49:37.156Z",
      "filename": "2025-12-מה-המקור-לפתק-ששמים-בחנוכייה.141033.html"
    },
    {
      "id": "141041",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141041",
      "title": "בקשות פרטיות בשמע קולנו ביום צום",
      "question": "מי שיש לו בקשות פרטיות ומבקש אותם לפני חתימת שמע קולנו בשמונה עשרה. כיצד ינהג ביום צום שמוסיפים ענינו בשמע קולינו (בתפילת היחיד). האם את הבקשות יבקש לפני ענינו או אחרי? או בצום יש לוותר על הבקשות הפרטיות?",
      "answer": "ביום צום לבקש לפני עננו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2023-12-31T14:32:37Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:50:45.607Z",
      "filename": "2025-12-בקשות-פרטיות-בשמע-קולנו-ביום-צום.141041.html"
    },
    {
      "id": "141045",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141045",
      "title": "הלוואה ליהודי עני בריבית",
      "question": "שמעון מעוניין להלוות לחברו היהודי העני ראובן בריבית לצורכי מחיה. מכיוון שיש איסור מהתורה להלוות בריבית, שמעון מעוניין לעקוף את האיסור מהתורה ע״י הקמת חברה שתקרא ״שמעון״ שתלווה לראובן בריבית, כך ששמעון יוכל להרוויח מכך כסף, (זאת מכיוון שיש הטוענים שהאיסור מהתורה הוא על אנשים ולא על חברות).\r\n\r\nהאם מותר לשמעון לעשות זאת? אם לא, במה שונים בנקים שבבעלות יהודית (למשל בנק הפועלים) שמלווים ליהודים עניים בריבית לצורכי מחיה (אוברדראפט למשל) כיום?\r\n\r\nממה שאני מבין ״היתר עסקה״ אינו שייך להלוואה ליהודים עניים בריבית לצורכי מחיה לכל דעות הפוסקים.",
      "answer": "ישנו דיון בפוסקים בני הדור הקודם האם חברה בע\"מ היא שותפות מוגבלת ( ישנם הגבלות חוקיות על השותפות הזאת אבל מדובר בשותפות בבעלות של כמה אנשים) או שיש כאן יישות משפטית העומדת בפני עצמה ( וממילא אינה נכללת תחת יישות אנושית שמצווה בחוקי התורה)\r\nאם אדם אכן יקים חברה בע'מ על פי חוקי המדינה וירצה להשתמש בה לצורך הלוואות ולסמוך על אותם פוסקים הסוברים שמותר - הרי שבחשבון ההלכתי הוא נכלל רק שיהיה פיו ולבו שווים כלפי שמיא.\r\nאגב כיום בישראל כל הבנקים חתומים על שטר היתר עסקא שיוצר אפשרות הלכתית להלוות ולקבל תמורה עבור \"שכירות\" הממון בלא להכנס לאיסור ריבית.\r\nישנם פוסקים הסוברים שניתן ללוות כסף בחוזה \"עסקא\" גם לממון המתכלה ( צרכי מחיה)\r\nניתן לעיין בהרחבה בסוף ספר \"ברית יהודה\" בפרק שמדבר על היתר עסקא\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-03-12T16:57:24Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:51:12.825Z",
      "filename": "2025-12-הלוואה-ליהודי-עני-בריבית.141045.html"
    },
    {
      "id": "141048",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141048",
      "title": "נוסח קבלת תענית יחיד",
      "question": "שלום. אמרתי השבת לאחר תפילת מנחה, לא ברור אם לפני עקירת רגליים או אחרי, \"הריני בתענית יחיד (או נדבה) למחר בלי נדר\", וכעת ראיתי במרשתת שהנוסח הוא בתוספת המילים \"יהי רצון שיהיה לי לכפרה\" (או משהו דומה).\r\nהאם עלתה לי הקבלה?\r\nתודה",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nבוודאי מה שאמרת מספיק לקבלת התענית. עיקרה של קבלת התענית הוא האמירה \"הריני בתענית למחר\" (ראה תענית יב ע\"א ברש\"י ד\"ה במנחה וברמב\"ם הל' תעניות פ\"א ה\"י). יש עניין להוסיף גם מילות תפילה (ראה רש\"י שם ד\"ה בתפלת המנחה, בריטב\"א שם, בשו\"ע סי' תקסב ס\"ו ובביאור הלכה שם ד\"ה אימתי), אולם זו תוספת שאינה חיונית. לגבי תוכן התוספת, בשו\"ע שם הנוסח הוא \"הריני בתענית יחיד מחר, יהי רצון שתהא תפלתי ביום תעניתי מקובלת\", וכיוצא בזה בעוד ראשונים שם, ולא הוזכר שצריך לבקש גם שהיא תכפר עלי, בכלל או על עניין מסוים. פרט זה מופיע בכף החיים (סי' תקסב סקי\"ד וסי' תקסח סק\"נ), ויש בו עניין כמובן, אבל אינו חלק חיוני בקבלת התענית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2023-12-27T07:12:55Z",
        "upvotes": 664
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:51:42.280Z",
      "filename": "2025-12-נוסח-קבלת-תענית-יחיד.141048.html"
    },
    {
      "id": "141054",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141054",
      "title": "כמה זמן המשכן היה קיים?",
      "question": "היי אני לומדת על המשכן ועל בתי המקדש ואני לא רואה אזכור לכמה זמן המשכן היה קיים ופעיל?\r\n(המשכן שבו היה אוהל מועד, שהיה במדבר)",
      "answer": "לשואלת שלום וברכה!\r\n\r\nהמשכן שהיה במדבר התקיים באופן הזה 53 שנים. עם ישראל היה במדבר 40 שנה, והמשכן הוקם שנה אחרי יציאת מצרים (שמות פרק מ), נשארו 39 שנים. יש להוסיף עליהן עוד 14 שנים שבהן עם ישראל היה עסוק בכיבוש הארץ וההתיישבות בה, ואז המשכן היה בגלגל שליד יריחו. \r\n\r\nלאחר מכן המשכן עבר לשילה, ושם צורתו הייתה שונה: קירות אבן עם גג מיריעות המשכן. זה היה שלב מעבר בין המשכן הזמני לבין מקדש הקבע בירושלים. \r\n\r\nהמקור: תלמוד בבלי מסכת זבחים דף קיח עמוד ב.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-01-05T00:26:21Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:52:33.709Z",
      "filename": "2025-12-כמה-זמן-המשכן-היה-קיים.141054.html"
    },
    {
      "id": "141055",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141055",
      "title": "חינוך לתפילה",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום,\r\nתלמיד בתחילת לימוד הקריאה בכיתה א' - האם כדאי שיבוא לקטעים מסויימים בלבד לתפילות השבת, או שיבוא לכל התפילה אך ישב עם ספר, קומיקס וכדו'?",
      "answer": "שלום.\r\nלא נכון שיבוא לכל התפילה, כדי לא להמאיס עליו את התפילה.\r\nעדיף שיבוא לסוף התפילה, כדי שיוכל לחזור עם אבא הביתה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2023-12-26T14:10:29Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:52:45.815Z",
      "filename": "2025-12-חינוך-לתפילה.141055.html"
    },
    {
      "id": "141056",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141056",
      "title": "תחום שבת בנביאים",
      "question": "שלום!. איך איסור יציאה מתחום שבת מסתדרת עם ההליכה של האשה השונמית עד הכרמל לראות את הנביא? משתמע שכך היה נהוג ללכת בראשי חודשים ושבתות, וכן אומר הנביא ישעיהו שבאחרית הימים יבואו כולם לירושלים ממרחקים בשבת..",
      "answer": "לא ניתן לפסוק הלכה מסיפור תנכ\"י ,אפשר לשכור צימר,\r\nאולי סיפור אישה השונמית באותה רק שהיה מגיע לעיר שלה, הייתה הולכת בשבת.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-01-06T22:07:56Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:52:57.911Z",
      "filename": "2025-12-תחום-שבת-בנביאים.141056.html"
    },
    {
      "id": "141057",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141057",
      "title": "מאכל שנאפה עם בשר, האם צריך לחכות אחריו?",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nרציתי לשאול מה לגבי מאכל, לדוגמה תפוחי אדמה בתנור שבושלו ביחד עם עוף, אבל אני לא אוכלת את העוף, האם אני נחשבת בשרית?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאם תפוחי האדמה נאפו באותה תבנית עם העוף, צריך לחכות אחריהם, גם אם אוכלים רק את תפוחי האדמה ללא העוף.\r\nאם תפוחי האדמה נאפו בתבנית נפרדת, אין צורך לחכות אחריהם, למרות שנאפו באותו תנור ובאותו זמן עם אפיית העוף.\r\n\r\nהרחבה ומקורות:\r\n\r\nכאשר תפוחי האדמה נאפו באותו כלי עם העוף, זה בגדר \"תבשיל של בשר\" שהמנהג לחכות אחריו, למרות שאין אוכלים מהבשר עצמו אלא רק מהתבשיל שהתבשל איתו (עי' שו\"ע יו\"ד פ\"ט, ג; בית יוסף או\"ח קע\"ג; ילקוט יוסף קיצוש\"ע, יו\"ד פ\"ט, לג).\r\n\r\nכאשר תפוחי האדמה נאפו ביחד עם אפיית העוף אבל בתבנית נפרדת, אין מעבר של רוטב מן העוף אל תפוחי האדמה. מה אם כן עשוי להגדיר אותם כ\"בשריים\"? לשם כך עלינו לברר את מעמדו של התנור עצמו, שגם הוא אינו נוגע במישרין בעוף שבתבנית, ואף על פי כן אנו מגדירים אותו כ\"בשרי\". הסיבה המופיעה בפוסקים לכך שהתנור נעשה בשרי, היא ה\"זיעה\", דהיינו האדים שעולים מן העוף ויוצרים טיפות על תקרת התנור. השאלה היא מהו בדיוק מעמדה של ה\"זיעה\" ובאיזה אופן היא הופכת את התנור לבשרי. בעניין זה יש מחלוקת בין הפוסקים:\r\nבדברי הרא\"ש (שו\"ת הרא\"ש כ', כו) רואים שהוא סובר שזיעה של חלב דינה כחלב, ובמקביל כמובן גם זיעה של בשר דינה כבשר. האדים של העוף נחשבים כמו רוטב בשרי שעולה אל תקרת התנור, ובכך התנור נעשה בשרי.\r\nואילו בדברי הרמ\"א נראה אחרת – הזיעה של המאכל אינה נחשבת כמו המאכל עצמו, אלא שהיא יוצרת סוג של חיבור בין המאכל ובין התקרה שמעליו וכך התנור נעשה בשרי. תפישה זו של הרמ\"א באה לידי ביטוי בכמה עניינים, שנזכיר כאן את מקצתם:\r\nא. ראשית, מקרה שבו יש מחלוקת מפורשת בין הרא\"ש לבין הרמ\"א: כאשר יש כלי עם חלב רותח, ומעליו כלי עם בשר, והאדים עולים מן החלב אל הכלי הבשרי – כיצד מחשבים את כמות החלב האוסר, כדי לבדוק האם החלב בטל בשישים לעומת הבשר? הרא\"ש (שם) מגדיר את הזיעה כטיפות של חלב, ולדעתו יש לחשב את שיעור הביטול כאילו נפלו טיפות של חלב על דופן הסיר הבשרי. לעומת זאת הרמ\"א (שו\"ע יו\"ד צ\"ב, ח) מצריך שבבשר שבסיר העליון תהיה כמות של פי שישים כנגד <b>כל החלב</b> שבסיר התחתון, ולא רק כנגד הטיפות שעלו אל הסיר.\r\nמחלוקת זו מבליטה את ההבדל בתפישה: הרא\"ש רואה את המציאות הזו כמציאות של חלב שהתיז מסיר לסיר, ומה שאוסר הוא רק הטיפות עצמן ויש לשער כנגדן; ואילו הרמ\"א רואה את הטיפות כיוצרות חיבור בין כל החלב שבסיר התחתון לבין הבשר שבסיר העליון, ולכן צריך לשער כנגד כל החלב.\r\nבמקרה הזה, תפישתו של הרמ\"א יוצרת חומרא לעומת תפישתו של הרא\"ש, אולם במקרים אחרים היא יוצרת קולא. כך למשל:\r\nב. הרמ\"א (שם) ממשיך וכותב, שאם הסיר התחתון מכוסה, למרות שיוצאים ממנו אדים (דוק בלשונו שם, ובסימן ק\"ח, א, ובספרו של הרמ\"א תורת חטאת, נ\"ו, ח – בכל אלה מוכח שלמרות הכיסוי עדיין יוצאים אדים מן הסיר), הסיר העליון אינו נאסר. הנימוק שנותן הרמ\"א לכך הוא שמצב כזה מקביל למצב של כלי סגור חלבי שנוגע בכלי סגור בשרי, שאינם אוסרים זה את זה. לפי תפישתו של הרא\"ש, שהאדים שיוצאים מן החלב נחשבים כחלב ממש, הרי הם צריכים לאסור את הסיר העליון – העובדה שהסיר התחתון מכוסה אינה מועילה, שהרי סוף סוף יצאו ממנו אדים. הדבר דומה לסיר מכוסה שגלש ממנו מעט חלב ונשפך על סיר בשרי, שוודאי החלב הזה אוסר את הסיר הבשרי. אבל לפי תפישתו של הרמ\"א, אין כאן מעבר של חלב ממש אלא רק נוצר כעין חיבור בין סיר לסיר, וכיוון שבמצב כזה של סירים סגורים אפילו מגע פיזי ממש בין סיר לסיר אינו אוסר, גם חיבור כזה שנוצר על ידי הזיעה אינו אוסר. ויש לשים לב ללשונו של הרמ\"א שם: \"דאין אוסרין זו את זו בנגיעה, כל שכן בזיעה\" – הזיעה היא אף קלה יותר מנגיעה של סיר בסיר, כיוון שאין כאן באמת מגע פיזי בין הסירים אלא רק כעין חיבור. לפי תפישתו של הרא\"ש, הזיעה אמורה להיות חמורה יותר מנגיעה, שכן הזיעה נחשבת כחלב ממש שעבר מכלי לכלי, שזה כמובן חמור יותר מנגיעה חיצונית בין הכלים ללא מעבר של חלב.\r\nג. הרמ\"א (שם) מתאר שתולים בשר לייבוש במטבח מעל הכיריים, ולמרות שעולים אליו אדים מן הסירים החלביים אין בכך בעיה, משום שהאדים מתקררים וכאשר הם מגיעים אל הבשר כבר אין היד סולדת בהם. אם האדים נחשבים כחלב ממש, עדיין היתה בכך בעיה, שהרי נשפך על הבשר חלב, גם אם מדובר בחלב קר. לפי תפישתו של הרמ\"א, האדים אינם נחשבים כחלב ממש, אלא שהם יוצרים חיבור אל הסיר החם, וכאשר הם כבר התקררו אין הם נחשבים כמחברים.\r\nד. בסימן ק\"ח סעיף א' כותב הרמ\"א, שכאשר אפו יחד שני מאכלים שאחד מהם אסור ואחד מותר או אחד חלבי ואחד בשרי, למרות שנוצרה זיעה, המאכל לא נאסר אם <b>אחד המאכלים</b> היה מכוסה. וכך הביאו כמה אחרונים (עי' שם בש\"ך י' ובדרכי תשובה ל\"ט, דיון באיזה מצב הדבר מותר לכתחילה ובאיזה מצב רק בדיעבד; ועי' שמירת שבת כהלכתה מ\"ב, כ-כא). אם האדים נחשבים כחלב ממש או בשר ממש, הדבר אינו מובן – אם למשל הסיר הבשרי מכוסה והסיר החלבי פתוח, הרי אדים חלביים יוצאים ומגיעים אל הסיר הבשרי ומטריפים אותו. אבל לפי התפישה שהסברנו, שהאדים אינם נחשבים כחלב ממש אלא רק יוצרים סוג של חיבור בין הכלי לבין התקרה שמעליו, הדבר מובן. אין כאן מעבר של חלב שיוצא מן הסיר החלבי ונשפך על הסיר הבשרי. האדים אכן הופכים את תקרת התנור לחלבית, וכן יוצרים חיבור בין תקרת התנור החלבית לבין הסיר הבשרי, אבל החיבור הזה אינו אוסר את הסיר הבשרי הסגור, שזה כמגע של כלי חלבי בכלי בשרי סגור, שאינו אוסר, כדלעיל אות ב'.\r\n\r\nהעולה מכך לענייננו:\r\nלפי תפישתו של הרמ\"א, שהתקבלה על ידי כמה פוסקים, האדים של העוף אינם נחשבים כרוטב של בשר ממש, וממילא תפוחי האדמה אינם נחשבים כ\"תבשיל של בשר\" - הם לא התבשלו עם רוטב בשר. האדים אמנם יוצרים חיבור בין העוף ובין תקרת התנור, וכן בין תקרת התנור לבין תפוחי האדמה, אבל חיבור זה אינו נחשב כמעבר של רוטב ממש. החיבור אמנם הופך את התנור לבשרי, ותפוחי האדמה מוגדרים כמתבשלים בתנור בשרי, אבל מאכל שהתבשל בכלי בשרי ואין בו רוטב בשר אין צורך לחכות אחריו (עי' הגהת הרמ\"א לשו\"ע יו\"ד פ\"ט, ג).\r\nיתרה מזו – גם אם נוקטים כפי תפישתו של הרא\"ש, שהאדים נחשבים כרוטב של בשר ממש, עדיין יש מקום לומר שאין צורך לחכות אחריהם, משום שהאדם לא עירבב בכוונה את תפוחי האדמה עם האדים הבשריים, אלא הדבר קרה באופן שאינו מכוון. מצב זה מקביל למקרה שמופיע בפוסקים (ש\"ך פ\"ט, יט; פתחי תשובה שם, ז), שאדם בישל תבשיל פרווה בכלי בשרי שיש בו שאריות בשר – למרות שיש שם שאריות בשר, ואף בכמות שנותנת טעם ואינה בטלה בשישים, המאכל אינו נחשב כ\"תבשיל של בשר\" ואין צורך לחכות אחריו. האדם אמנם בישל במודע את המאכל הפרווה בכלי עם שאריות הבשר, אבל לא היתה לו מטרה לערבב בשר בתבשיל אלא שבמקרה זה היה שם, ולפיכך אין זה נחשב כ\"תבשיל של בשר\". והוא הדין בענייננו – האדם אמנם אפה במודע את תפוחי האדמה יחד עם העוף, אבל לא היתה לו מגמה לערבב רוטב בשרי בתפוחי האדמה.\r\nוכך אכן פסקו כמה מפוסקי דורנו (עיין בספר \"דור המלקטים\", איסור והיתר, סימן פ\"ט סעיף ג', עמ' 434), שמאכל כזה שנאפה בתנור יחד עם בשר, אין צריך לחכות אחריו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-03-05T10:12:37Z",
        "upvotes": 1432
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:53:10.008Z",
      "filename": "2025-12-מאכל-שנאפה-עם-בשר-האם-צריך-לחכות-אחריו.141057.html"
    },
    {
      "id": "141060",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141060",
      "title": "ערך לתפילת העמידה ללא אמירת כל המילים",
      "question": "שלום, \r\nמאז שאני מכיר את עצמי אני לא מצליח להגיד את כל תפילת העמידה, אלא אני מדלג בכוונה או לא בכוונה. פשוט מתקדם בצורה מסויים עד שאני מגיע לסוף תפילת העמידה. אני רוצה לציין שאני מאוד מחשיב את הערך של התפילה וזה דבר חשוב לי מאוד. לאחרונה למדתי בספר פניני הלכה שאם לא אומרים את כל המילים של תפילת העמידה בסדר שלו אז לא יוצאים ידי תפילת עמידה. אז התייעצתי עם רב והוא אמר לי שאפשר לצאת ידי חובה על ידי אמירת עיקר תוכן הברכה והסיומת שלה. וגם את זה אני לא מצליח לעשות מהברכה הראשונה עד האחרונה. ניסיתי לעשות כל מני עצות כמו לעקוב עם אצבע, ללמוד את משמעות המילים ועוד ועוד ואני פשוט לא מצליח להתפלל ברצף את כל התפילה. עכשיו זה עוד יותר מטריד אותי כי אני מרגיש שאני לא יוצא ידי חובה אז במהלך התפילה אני מרגיש לא טוב וגם אולי בעצם אני אומר את שם השם לבטלה. האם יש ערך לתפילה שלי למרות שאני לא מצליח להגיד הכל? האם זה בסדר להתפלל כך שיש דילוגים?",
      "answer": "שלום.\r\nהמשך להתפלל כפי יכולתך, ונסה להשתפר!\r\nבלי לחץ ובלי חרדות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-01-18T16:53:04Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:53:46.244Z",
      "filename": "2025-12-ערך-לתפילת-העמידה-ללא-אמירת-כל-המילים.141060.html"
    },
    {
      "id": "141066",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141066",
      "title": "חוג אומנות לילדים ע\"י מורה לא דתי",
      "question": "שלום וברכה,\r\nרציתי לשאול האם יש בעיה לרשום ילדים בגילאי 8-10 לחוג ציור שמעביר אותו מורה לא דתי במסגרת המתנ\"ס השכונתי. הבנתי שהמורה מודע לכך שהקבוצה מיועדת לציבור דתי תורני והקבוצה נפרדת. האם כדאי להימנע ולהעדיף רק חוגים עם מורים יראי שמיים?",
      "answer": "שלום.\r\nציור ואומנות,, בגיל צעיר, אפשר ללמוד מכל אחד, גם מגוי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-01-01T19:22:29Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:54:30.565Z",
      "filename": "2025-12-חוג-אומנות-לילדים-ע-י-מורה-לא-דתי.141066.html"
    },
    {
      "id": "141074",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141074",
      "title": "גזל שינה",
      "question": "אחותי ישנה בחדר ואני צריכה להיכנס לקחת משהו ואני יודעת שזה יעיר אותה האם מותר להיכנס לחדר בידעה שהיא תתעורר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבאופן כללי,\r\nכתבו הפוסקים שאין להפריע לאדם בשעה שהוא ישן משום שגורם לו צער והרי אסור לצער אדם מישראל.\r\nאך אם אחותך אינה מקפידה על כך, מותר.\r\nנראה שצריך לחשוב כמה חשוב הדבר אותו את רוצה לקחת מהחדר, אם זה חשוב מאוד מסתבר שאחותך תסכים לכך.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2023-12-26T22:56:12Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:55:17.880Z",
      "filename": "2025-12-גזל-שינה.141074.html"
    },
    {
      "id": "141075",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141075",
      "title": "שליח לקבל מהגוי וטעה הגוי, למי שייך?",
      "question": "מקרה שאירע לחברי\r\n\r\nהם הזמינו טיסה בחברת תעופה פלונית ועקב המלחמה התבטלו הכרטיסים\r\n\r\nהנוהל בחברה הזו שאפשר להזמין כרטיס טיסה בחברה אחרת ולקבל החזר מלא על הכרטיס אפי אם הוא עולה יותר מהכרטיס הראשון שבעבורו שילמו\r\n\r\nחבירי עשו את הנ\"ל והגישו בקשה לקבלת החזר על כרטיס הטיסה\r\n\r\nכיון שחברת התעופה הזו אינה ישראלית הם העדיפו להגיש את הבקשה דרך אחד החברים שיש לו חשבון בנק בחו\"ל וכן הוא יודע להתעסק בעניינים הללו.\r\n\r\nמה שקרה, שכיון שהבקשה הוגשה בעבור כמה כרטיסים יחד, חברת התעופה טעתה וחשבה שהעלות של כל כרטיס היתה גדולה יותר ממה שהיה באמת והחזירה להם פי כמה מהעלות של הכרטיס כך שהם קיבלו כסף נוסף בטעות מהחברה\r\n\r\nכיון שהיא חברה בבעלות גוים, הדין הוא שטעות גוי מותרת ואינם צריכים להחזיר את הכסף\r\n\r\nאבל התעורר הנידון הבא\r\n\r\nהחבר שהגיש את הבקשה טוען שהכסף שייך לו כיון שנפסק בשו\"ע (חו\"מ קפ\"ג ס\"ק ז) שלח שלוחו לקבל מעות מהעכו\"ם וטעה העכו\"ם ונתן לו יותר הכל לשליח\r\n\r\nאם כן ה\"ה כאן הוא הרי השליח ומה שטעה הגוי ונתן לו ה\"ז שלו.\r\n\r\nאבל יש שחילקו בין המקרה בשו\"ע למקרה כאן\r\n\r\nשבמקרה בשו\"ע לא נתן הגוי את הכסף הנוסף בעבור המשלח אלא בטעות שם בידו של השליח יותר כסף ממה שתכנן לתת, לכן זה של השליח שזה כמו שהיה נאבד ממנו מהגוי באותה שעה מעות וודאי שהיה זוכה בזה השליח ה\"ה כשטעה ונתן לו יותר\r\n\r\nאבל במקרה כאן החברה הרי נתנה את הכסף בשביל בעל הכרטיס, אמנם היא טעתה ונתנה יותר ממה שהיא אמורה לתת, אבל סוף סוף הכסף ניתן בעבור בעל הכרטיס.\r\nמה הדין?",
      "answer": "שאלת חכם חצי תשובה\r\nהדברים נאמרים לפי סיפור הדברים ללא שמיעת שני הצדדים ואין בהם משום פסק הלכה!\r\nלברור דרכה של תורה:\r\nהטור בשם ר\"י (חו\"מ קפ\"ג סעיף ז) חילק בין טעות במקח לטעות בחשבון.\r\nטעות בחשבון הרי היא כאילו גנב ממנו מעות נוספות והיה יכול להחזיר לו ולהעמידו על הטעות וכשלא עשה זאת הרי המעות שלו\r\nאבל טעות במקח היא טעות באומדן שווי המקח. שבעל המקח חשב שמקחו שווה יותר או פחות.(ובנידון דידן , ששווי כרטיס הטיסה היה גדול יותר)\r\nכן הסכימו גם נושאי  הכלים בעל הסמ\"ע שם סק' כא וכן בנתיבות חידושים סק' יד\r\n\r\nנראה לענ\"ד שטעות זו שעליה נידון השאלה תהיה מוגדרת כטעות במקח. כפי שהיטבת להגדיר בדבריך : \"חברת התעופה טעתה וחשבה שהעלות של כל כרטיס היתה גדולה יותר ממה שהיה באמת והחזירה להם פי כמה מהעלות של הכרטיס כך שהם קיבלו כסף נוסף בטעות מהחברה\"\r\nלאור הנ\"ל מכיוון שמדובר בדבר שאין לו קצב נראה שהכל לבעל המעות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-01-08T12:40:19Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:55:30.082Z",
      "filename": "2025-12-שליח-לקבל-מהגוי-וטעה-הגוי-למי-שייך.141075.html"
    },
    {
      "id": "141080",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141080",
      "title": "טבילת עזרא בדוש לא תלוי",
      "question": "שלום לרב. מה הדין במקרה שאין בבית דוש תלוי, האם ניתן לעשות טבילת עזרא גם בהחזקת הדוש? ואם כן כיצד בדיוק לעשות זאת האם צריך להחזיק את היד כל הזמן מעל הראש או ניתן להתקלח כרגיל ובלבד שיהיה ברצף בלי הפסקת הזרם? האם ניתן להעביר מיד ליד כמה פעמים? בקיצור, עד כמה זה כמו מקלחת רגילה והאם צריך להקפיד על משהו מיוחד. ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nהתשובה היא כן ביחס לכל מה ששאלת, רק תקפיד להרטיב לפני כן את היד שמחזיקה את הדוש.\r\n\r\nברכת ה' עליכם, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-29T14:26:00Z",
        "upvotes": 449
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:56:09.381Z",
      "filename": "2025-12-טבילת-עזרא-בדוש-לא-תלוי.141080.html"
    },
    {
      "id": "141090",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141090",
      "title": "עליה לתורה בתענית אסתר",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nתאריך בר המצווה של הבן שלי אמור לחול ביום רביעי י באדר ב התשפ\"ד\r\nיום למחרת  חל צום תשעה באב\r\nאצלנו לא נהוג לעלות לתורה ביום צום .האם העליה לתורה תחול ביום שני בשבוע לאחר מכן ? \r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום \r\nאני מבין שהכוונה לצום תענית אסתר. אין איסור לעלות לתורה בצום, אבל אם לא בצום אז יעלה בשבת. \r\nמזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-01-01T18:06:13Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:57:35.034Z",
      "filename": "2025-12-עליה-לתורה-בתענית-אסתר.141090.html"
    },
    {
      "id": "141098",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141098",
      "title": "לחזור לבית בשבת עם רכבת",
      "question": "שלום. \r\nאני סטודנטית בחו\"ל ובסמסטר הקרוב הלימודים מתקיימים גם בימי שישי ומסתיימים אחרי כניסת שבת. \r\nהאם ישנו היתר לנסוע הביתה ברכבת שהנהג בה גוי או עם חבר לא יהודי לאחר הלימודים? \r\nאציין שאוכל להפסיק לכתוב לפני זמן הדלקת נרות וכן להשאיר בלוקר את הציוד שלי, כדי לא לסחוב כלום בחזרה.\r\nכרטיס הרכבת נקנה מראש ואין לי צורך להסתובב גם עם טלפון או ארנק.",
      "answer": "שלום וברכה !\r\nאף אם היה מדובר במקרה שלכאורה אין איסור עצמי להצטרף לנסיעה כזו, כגון ברכבות ואוטובוסים שיש בהם רוב גויים, מכל מקום יש להמנע מכך משום חשש לאיסור \"תחומין\", \"עובדין דחול\", \"זילותא דשבת\", \"מראית עין\", \"מוקצה\", וחשש לחילול ה'.\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=120625\" target=\"_new\">להרחבה ומקורות לחץ כאן</a>\r\n\r\nלהרחבה ומקורות לחצו כאן\r\n\r\nבברכת השבת,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2023-12-31T19:32:34Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:58:43.503Z",
      "filename": "2025-12-לחזור-לבית-בשבת-עם-רכבת.141098.html"
    },
    {
      "id": "141103",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141103",
      "title": "יגל יעקב ישמח ישראל",
      "question": "בתהילים יד ז: מי יתן מציון ישועת ישראל בשוב יהוה שבות עמו יגל יעקב ישמח ישראל. ומצוטט חלק מפסוק זה גם בערבית. והשאלה מה ההבדל בין יעקב לישראל ומה ההבדל בין יגל ל-ישמח. ומדוע מיוחס יגל ליעקב וישמח לישראל?",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nהמלבי\"ם מסביר:\r\n\"יגל יעקב ישמח ישראל\". ישראל הם הגדולים ויעקב הם ההמון, וגילה בא על דבר מתחדש, ושמחה מורה השמחה התמידית, וישראל להם אין זה דבר חדש כי היו בטוחים ומצפים תמיד לישועת ה', וליעקב שלא בטחו כל כך יהיה זה דבר חדש שיפול עליו פעל גילה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-03-11T23:25:07Z",
        "upvotes": 467
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:19:07.169Z",
      "filename": "2025-12-יגל-יעקב-ישמח-ישראל.141103.html"
    },
    {
      "id": "141104",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141104",
      "title": "בדיקת אצות ים מחרקים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהאם צריך גם לשטוף ווקאמה (סוג של אצת ים) ולעבור על כל פיסה עם ספוג כאשר הווקאמה אינו עלים שלמים, אלא מדובר בפיסות קטנות מיובשות, שזה מאריך את תהליך הבדיקה? האם מוצר עם הכשר של בד\"ץ לונדון, KF מפקח גם על חרקים? תודה. ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nא. יש להשרות את האצות במים עד שיתרככו, לאחר מכן יש לשטוף אחת אחת תחת זרם מים תוך שפשוף קל באצבע.\r\nב. אם לא צויין שהנקיות מחרקים בד\"כ הכוונה שאין נקיון מחרקים. .\r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-01-02T01:05:58Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:19:19.268Z",
      "filename": "2025-12-בדיקת-אצות-ים-מחרקים.141104.html"
    },
    {
      "id": "141106",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141106",
      "title": "כללי הדקדוק באבינו מלכנו",
      "question": "ישר כח לרב על התשובה. האם הרב יוכל להסביר או להפנות אותי מדוע החריגה הדקדוקית באבינו מלכנו שלא נכתב \"זכרנו לפרנסה ולכלכלה\" ויש עוד דוגמאות מעין אלה באבינו מלכנו?",
      "answer": "מן הסתם \"גרירה\" אחרי \"כתבנו בספר פרנסה וכלכלה\"",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-01-01T21:30:34Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:19:43.415Z",
      "filename": "2025-12-כללי-הדקדוק-באבינו-מלכנו.141106.html"
    },
    {
      "id": "141108",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141108",
      "title": "בישול בשר בחלב עבור לקוח א״י",
      "question": "בס״ד\r\n\r\nשלום וברכה רב,\r\n\r\nיש לי עבודה חדשה שבה אני מטפלים בזקנים. כמה מהם יהודים וכמה מהם אינם. לפעמים אני צריך להכין בשבילהם אוכל, והם שואלים ממני להכין משהו שהוא בשר וחלב.\r\nאני יודע שמותר לי להכין עוף וחלב ובשר טרייף עם חלב, אך מאם הם שואלים ממני להכין בקר וחלב בהדי הדדי.\r\nאם אני מסרב, אני עלול לאבד את העבודה שלי ואין לי איכשהו להתפרנס.\r\n\r\nומאם המטופל הוא יהודי, ומבקש אוכל לא כשר בעלמא, לא גרידא בשר בחלב, האם מותר לי להגיש, או האם אני חייב לסרב?\r\n\r\nרוצה אני לדעת אם יש היתר כלשהו כיוון שחששני שאהיה מפוטר אם לא איעדר ללקוחות שלי.\r\n\r\nתודה רבה על תגובתך ושיהיה לך יום נעים ומבורך,\r\nדוד",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאסור מהתורה לבשל בשר בחלב לכן אין לבשל גם עבור גוי. לפני עיור אין לתת מכשול לכן אם רק אתה מטפל ביהודי אסור לתת מהתורה ואם יש עוד מטפלים יש אסור מרבנן לסיוע.\r\nבעזרת ה' תהיה לך פרנסה.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-01-01T16:03:19Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:20:07.574Z",
      "filename": "2025-12-בישול-בשר-בחלב-עבור-לקוח-א״י.141108.html"
    },
    {
      "id": "141110",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141110",
      "title": "תספורת בתער",
      "question": "שלום כבוד הרב ובוקר טוב!\r\nאני עובד בתור ספר גברים והרבה לקוחות שלי מבקשים תער באזור הפנים כמובן שאני לא עושה תער אך לא תמיד התוצאה יוצאת כפי שאני מעוניין, האם זה בסדר לשים שלט על איסור גילוח בתער ורק לבקשת הלקוח לעשות מפני שלא אעבור על איסור מיכשול בפני עיוור?",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nאסור לגלח בתער ועליך להסביר ללקוח שאינך יכול למלא את מבוקשו.\r\nנסיון לא קל, \r\nובעזרת ה'בזכות המסירות לקיום תורה ומצוות תזכה לשפע פרנסה וברכה רבה תבוא אל ביתך\r\n\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-04-07T22:43:29Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:20:31.708Z",
      "filename": "2025-12-תספורת-בתער.141110.html"
    },
    {
      "id": "141112",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141112",
      "title": "כיצד ידעו את גיל האדם בתקופת התורה והתנ\"ך?",
      "question": "כיצד ידעו את גיל האדם בתקופת התורה והתנך? הרי היה צורך בתיעוד מדויק ובהערכה מדויקת ובזכירה של מועדים כדי לשמור על מועד ההולדה וגיל האדם? וכן כיצד ידעו לשער את חלוף הזמן הרי לא היה לוח שנה ויתרה מכך הלוח העברי, שמן הסתם קבעו את גיל האבות והנביאים לפיו לא היה קים באותה תקופה? האם הגיל המצוין הוא רק משוער והוא מצין ענין רוחני ולא גשמי?",
      "answer": "לא יודע. אני משער שעל פי עונות השנה. אפשר לדעת אם אדם נולד ביום הארוך ביותר או בתחילת החורף וכד'. שנים אפשר לדעת, תאריך של יום יותר קשה.\r\nבכל מקרה, את מניין השנים שכתובים בתורה קיבל משה רבינו בנבואה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-03-10T19:04:58Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:20:55.851Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-ידעו-את-גיל-האדם-בתקופת-התורה-והתנ-ך.141112.html"
    },
    {
      "id": "141116",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141116",
      "title": "התשובה לא ענתה לי עד הסוף",
      "question": "הרי לא יתכן שזה דבר שקרה להם רק בגלל שהרשעים האלה החליטו לעשות ככה....\r\n\r\n\r\n\r\n(אני לא שואלת השאלה הראשונה, רק הגעתי אליה כי גם לי זה קשה)",
      "answer": "שלום לך,\r\nאי אפשר להסיר את האחריות מהרשעים הארורים. מי שנהג באכזריות נושא באחריות ואי אפשר להטיל את האחריות על מישהו אחר. יתכן שבשמים ישנם חשבונות אחרים שלא גלויים לנו, אבל לא בגלל זה נסיר את האחריות ממי שמתאכזר לאחרים. ואין לדיין אלא מה עיני רואות, ולכן חובה עלינו להגיב בהתאם. \r\n\r\nבברכה\r\nאוריאל טויטו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2024-06-02T22:11:17Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:21:37.092Z",
      "filename": "2025-12-התשובה-לא-ענתה-לי-עד-הסוף.141116.html"
    },
    {
      "id": "141118",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141118",
      "title": "כשרות",
      "question": "שלום לכבוד הרב, \r\nהאם מותר לקנות מאפה שאינו ארוז ואין בו חותמת בחנות שבבעלות יהודית עם הכשר, אמנם המוכר שעומד בקופה הוא גוי, ואין שם משגיח כשרות כלל? האם ניתן להתיר זאת מסיבה שאין חשש שהגוי יחליף את המוצרים משום שאין הוא נהנה בחליפין כמבואר ביו\"ד קיח סעיף י?. \r\nבברכה ותודה \r\n",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nאם יש כשרות של רבנות משגיח חייב לבקר שם כל יום. אם אופים במקום קיימת בעיה של אפית גוי. צריך השגחה על הפרדה בין חלבי לפרווה וכן על בדיקת דגנים. תברר את כל הנ\"ל עם הרבנות המקומית.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-01-01T16:13:48Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:22:01.396Z",
      "filename": "2025-12-כשרות.141118.html"
    },
    {
      "id": "141119",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141119",
      "title": "מדבקה לנשימה דרך האף בשבת",
      "question": "יש מבדקות שניתן להסירן בקלות ומודבקות על ניר חלק. מדביקים את הניר על השפתים כדי שבלילה האדם יוכל לנשום דרך האף ולא דרך הפה. האם מותר להשתמש במדבקות אלה ולהסירם מהדף ולהדביק על השפתים בשבת?",
      "answer": "שלום.\r\nמותר להסירן מהבסיס בשבת, ולהדביק על הפה!\r\nבריאות שלימה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-01-01T20:40:53Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:22:13.917Z",
      "filename": "2025-12-מדבקה-לנשימה-דרך-האף-בשבת.141119.html"
    },
    {
      "id": "141121",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141121",
      "title": "ציפורן בנויה שנשברה לפני טבילה",
      "question": "שלום באופן קבוע אני הולכת עם בניית ציפורניים באקריל, עשיתי סט חדש בחמישי שהטבילה שלי במוצש. במהלך השבת נשברה לי ציפורן ואין לי אפשרות לתקן אותה לפני הטבילה , האם אוכל לטבול עם. ציפורן שבורה? ",
      "answer": "שלום \r\nהדברים קצת מורכבים והתשובה תלויה בכמה פרטים לכן אני מציע להתקשר למכון פוע\"ה 02-6515050  ויוכלו לתת תשובה.  \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-01-01T18:09:18Z",
        "upvotes": 694
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:22:38.073Z",
      "filename": "2025-12-ציפורן-בנויה-שנשברה-לפני-טבילה.141121.html"
    },
    {
      "id": "141124",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141124",
      "title": "חטיפת בנות שילה",
      "question": "אשמח לקבל מקור לדברים.\r\nלא הצלחתי למצוא מקור לכך שאכן חטיפת הבנות המחוללות בכרמים נעשה בהסכמתן.\r\nמנוסח המקרה לא ניתן להבין כך..\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "אם תסתכלי במסכת תענית, פרק ד, משנה ח תראי שהבנות היו משכנעות את הבחורים לשאת אותן לנשים. כך שזה בוודאי לרצונם.\r\nאכן, בספר שופטים פרק כא נראה שחטפו את הנשים בעל כרחם אולם תסתכלי בפרוש המלבי\"ם על פסוק כב שכותב במפורש: \"מה שלא לקחנו איש אשתו במלחמה - פירוש הלא הם חטפו וקידשו אותם מדעת האשה . . .\" ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-01-02T14:47:00Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:23:07.397Z",
      "filename": "2025-12-חטיפת-בנות-שילה.141124.html"
    },
    {
      "id": "141125",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141125",
      "title": "השוני של פסוקי דזמרה בשבת",
      "question": "מדוע בשבת (אשכנזי נוסח ספרד) נוספו פסוקי דזמרה שלא נאמרים במהלך ימות החול? מדוע נבחרו דוקא פרקי תהילים אלה להיות מוספים? ומדוע מוסיפים אותם לפני ברוך שאמר?",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nא. הנימוק הפשוט לתוספת המזמורים מוסבר בדברי הטור (סי' רפא): \"ונוהגין להוסיף מזמורים לפי שאין בו ביטול מלאכה לעם\". כלומר, היינו רוצים לומר בכל יום פסוקי דזמרה בנחת, אבל אין פנאי כי ממהרים לעבודה, ובשבת ויום טוב יש פנאי. באבודרהם (שחרית של שבת) הוסיף שתוספת המזמורים נועדה ליצור הבחנה בין השבת לחול, כדי לקיים את הפסוק \"ביני ובין בני ישראל אות היא לעולם\" (שמות לא), כלומר, שיהיה סימן מיוחד לשבת.\r\n\r\nב. הבחירה במזמורים אלה מוסברת בלבוש (סי' רפא ס\"א): התוכן של מרביתם עוסק בבריאת העולם, כגון \"השמיים מספרים כבוד א-ל\", שהסתיימה בשבת, או בשבח התורה, שניתנה בשבת, או בגאולת ישראל העתידית, שיזכו לה בזכות שמירת השבת. בחלקם יש טעמים מיוחדים אחרים שקשורים לרעיונות אחרים הגנוזים בשבת, כדלהלן. הוספת כל המזמורים הוסברה באופן אחר ע\"י האבודרהם (סדר תפילת שחרית שבת), ועל דרך הסוד בזוה\"ק (תרומה דף קלז,ב).\r\n\r\nלפעמים הקישורים והרמיזות עשויים להראות מעט מלאכותיים ומאולצים. אך זוהי דרכם של מנהגי ישראל, שאין לקבוע בהם כללים נוקשים ויש בהם \"זרימה\" מסוימת, מן הסתם גם לפי חביבות המזמור בעיני הציבור.\r\n\r\nביתר פירוט, לפי הסדר הנהוג במנהג ספרד-חסידי:\r\n\r\n1. מזמור יט, \"השמיים מספרים\" - עוסק בבריאת העולם וגם ב\"תורת ה' תמימה\".\r\n\r\n2. מזמור לג, \"רננו צדיקים\" - מעשה בראשית, \"בדבר ה' שמים נעשו\".\r\n\r\n3. מזמור לד, \"לדוד בשנותו את טעמו\" - על מזמור זה כתב הלבוש טעם מיוחד, שהמאורע \"לדוד בשנותו את טעמו לפני אבימלך\" אירע בשבת. המעשה מופיע בפירוט בשמואל-א פרק כא (שם שם המלך הוא אכיש מלך גת, וכנראה כינויו \"אבימלך\" הוא שם מלכותי קבוע אצל הפלישתים, כמו \"פרעה\" במצרים), ושם נאמר שדוד המלך קיבל מאחימלך הכהן בנוב את לחם הפנים ו\"ביום ההוא\" ברח לגת. מכיוון שלחם הפנים נאכל בשבת, מתברר שהגעת דוד לגת הייתה בשבת (כמובן הוא ברח מפני פיקוח נפש, כמו גם אכילת לחם הפנים).\r\n\r\n4. מזמור צ, \"תפילה למשה\" - מעשה בראשית, \"בטרם הרים יולדו ותחולל ארץ ותבל\".\r\n\r\n5. מזמור צא, \"יושב בסתר עליון\" - על אודותיו נכתב טעם מיוחד: מזמור זה מכונה ע\"י חז\"ל (שבועות טו ע\"ב) \"שיר של פגעים\", כסגולה להגנה מפני מזיקים: \"יפול מצדך אלף... אליך לא יגש\". וכאן יש שתי מגמות הפוכות: מחד, ביום השבת המזיקים נכנעים ובטלים (סידור מהר\"י= קאפל= פירוט ומקום). מאידך, בגמרא (פסחים קיב ע\"ב) נאמר שיש בליל שבת נוכחות מיוחדת של המזיקים, ולכן צריך לאומרו בבוקר כדי \"לטהר האוויר מהם\" (יעב\"ץ, בסידורו 'בית יעקב' למברג תרס\"ד דף מט). דומני שאין סתירה בין הדברים, וניתן לקרב אותם אל השכל: מצד אחד, בשבת הנשמה היתירה מאפשרת להתענג בתענוגי הגוף באופן מרומם וכשר. ומצד שני, לפעמים האדם להוט מדי אחרי התענוגים ומוצא את השבת כתירוץ ופורקן, ואז נדרש 'תיקון' באמירת מזמור זה. \r\n\r\n6. מזמור צח, \"מזמור שירו לה' שיר חדש\" - בספר 'המנהיג' (הל' שבת עמ' קנג) מציין למדרשי חז\"ל שמפרשים את המזמור על הגאולה העתידה, והדבר קשור לשבת, שכן בזכות שבת ייגאלו ישראל.\r\n\r\n7. שירי המעלות, מזמור קכא-קכד - גם הם עוסקים בגאולה (כך כתב בספר 'המנהיג' שם, ופירט לגבי מזמור קכב: \"שמחתי באומרים לי בית ה' נלך\", על בניין בית המקדש, ומזמור קכד: \"נפשנו כציפור נמלטה\", שמתפרש על קיבוץ הגלויות)\r\n\r\n8. מזמור קלה, \"הללויה הללו את שם ה'\" - \"כל אשר חפץ ה' עשה בשמיים ובארץ\" וכו' עוסק במעשה בראשית. גם \"כי יעקב בחר לו י-ה\" הוא מתן התורה ('לבוש' שם).\r\n\r\n9. מזמור קלו, \"הודו לה' כי טוב\", הנקרא \"הלל הגדול\" - \"לעושה השמיים בתבונה\" וכו' עוסק במעשה בראשית (ספר 'המחכים', מאת אחד הקדמונים מלפני כשבע מאות שנה, ר' נתן ב\"ר יהודה. וכתב הסבר נוסף, המופיע גם בלבוש, שמספר פסוקי הפרק, עשרים וששה, כנגד הדורות מאדם ועד מתן תורה).\r\n\r\nאחרי \"ברוך שאמר\": \r\n\r\n10. מזמור צב, \"מזמור שיר ליום השבת\" - מובן מאליו.\r\n\r\n11. מזמור צג, \"ה' מלך גאות לבש, לבש ה' עוז התאזר\", \"והוא נדרש על כניסת השבת, שכשסיים הקדוש ברוך הוא מלאכתו ונתעטף בתפארת לבושו וישב על כסא קדשו\" (לבוש, שם).\r\n \r\n\r\nג. לגבי השאלה מדוע מזמורים אלו נוספו לפני ברכת \"ברוך שאמר\": הדבר דומה לתפילה ביום חול, שלפי מנהג ספרד \"הודו לה' קראו בשמו\" נאמר לפני \"ברוך שאמר\" (ערוך השלחן רפא,ד). ההסבר הפשוט הוא שהדבר נועד להדגיש שמדובר במנהג ולא בפסוקי דזמרא שהנהיגו חז\"ל, מלבד \"מזמור שיר ליום השבת\" ו\"ה' מלך גאות לבש\", שקשרם לשבת מובהק יותר.\r\n\r\nבספר 'המנהיג' נימוק אחר ומעניין במיוחד: חלק מהציבור מאחר לבית הכנסת, וגם איננו בקיא בתפילות. לכן צריך להמתין בברכת \"ברוך שאמר\" עד שהציבור יתאסף יותר, כדי שכולם יצאו ידי חובה מהחזן האומר את הברכות בקול רם. הסבר זה מתאים מאוד למקובל בעדות המזרח שמישהו מקריא את כל פסוקי דזמרא.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-01-26T14:46:01Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:23:20.038Z",
      "filename": "2025-12-השוני-של-פסוקי-דזמרה-בשבת.141125.html"
    },
    {
      "id": "141127",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141127",
      "title": "תרומה שנמצאה",
      "question": "שלום,\r\nכיום אני בת 24 אך כשהייתי ביסודי גייסנו בזוגות תרומות לארגון למען מחלות לב, לאחר שסידרתי באופן יסודי את הבית מצאתי שקית תרומה מהתקופה שתרמתי עוד מהיסודי! כנראה ששכחתי למסור אותה איכשהו אני אפילו לא זוכרת.. השאלה היא: מהי הדרך הכי נכונה לטפל במקרה כזה מבחינה דתית? התקשרתי לארגון אך הוא לא פועל כיום ואני מרגישה ממש רע ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבמשנה מסכת שקלים (פרק ב משנה ה) נכתב:\r\n\"מותר עניים - לעניים... מותר שבוים לשבוים... מותר המתים - למתים\".\r\nממשנה זו ניתן ללמוד שכאשר אספו כסף לצורך מסוים ואספו יותר מידי, ונשאר כסף מיותר, יש להשתמש בכסף זה לאותו יעוד לשמו אספו את הכסף.\r\nלכן בנידון שלך יש להעביר את הכסף לארגון שעוסק בפעילות דומה לארגון לשמו אספתן את הכסף.\r\n\r\n(לאחר שתעבירי את הכסף את יכולה לשמוח שתיקנת את מה שהיה דרוש תיקון.)\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-01-01T21:58:15Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:23:37.206Z",
      "filename": "2025-12-תרומה-שנמצאה.141127.html"
    },
    {
      "id": "141130",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141130",
      "title": "מדוע יש נוסחי הפטרות שונים",
      "question": "מדוע אנו מוצאים בחלק מהפרשות הפטרות שונות בין ספרדים לאשכנזים, ובאחרות יש הסכמה? \r\nובפרט מדוע בפרשת ויחי יש 3 נוסחים: ויקרבו ימי דוד, לאשכנזים - הבאים ישרש, ולספרדים - ירמיהו בן חלקיהו. ולפי המקובל בבתי הכנסת קוראים את הנוסח השלישי (ויקרבו ימי דוד) שאינו משויך לא לספרדים ולא לאשכנזים?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nחכמים לא קבעו לכל פרשה הפטרה מסוימת, אלא התקנה היא כללית, להפטיר בפרשיה בנביא שקשורה לפרשת השבוע (ראה למשל רמב\"ם הלכות תפילה ונשיאת כפיים י\"ג, ג; שו\"ע רפ\"ד, א). משום כך נוצרו במשך הדורות הבדלי מנהגים, כאשר קהילות שונות בחרו להפטרה פרקים שונים מן הנביאים, משום שאפשר למצוא בנביאים פרקים שונים שקשורים באופן זה או אחר לפרשת השבוע.\r\nכך כותב הכסף משנה (הלכות תפילה ונשיאת כפים י\"ב, יב): \"שלא היה להם באותו זמן (- בזמן חז\"ל) הפטרות קבועות כמונו היום, אלא כל אחד היה מפטיר ענין שנראה לו שהוא מתייחס לפרשה. וגם בזמננו זה יש חילוק מנהגים בהפטרות.\"\r\nלגבי פרשת ויחי, נראה שיש בדבריך טעות: בפרשת ויחי ישנו מנהג אחיד בכל העדות, לקרוא את \"ויקרבו ימי דוד\". שתי ההפטרות הנוספות שהזכרת שייכות לפרשת שמות, שבה האשכנזים קוראים את \"הבאים ישרש יעקב\", ואילו הספרדים \"דברי ירמיהו\". בפרשה זו יש גם מנהג שלישי, של התימנים, שקוראים \"הודע את ירושלים\".\r\nכל אחת מן ההפטרות הללו מתקשרת אל הפרשה באופן כזה או אחר:\r\nהפטרת \"ויקרבו ימי דוד\" מתקשרת לפרשת ויחי, שכן בפרשת ויחי מסופר על דברי יעקב לבניו לפני מותו ועל פטירתו של יעקב, ובמקביל בהפטרה מסופר על דברי דוד לשלמה לפני מותו ועל פטירת דוד.\r\nהפטרת \"הבאים ישרש\" מתקשרת לפרשת שמות בגלל הפסוק הפותח, שמקביל ל\"ואלה שמות בני ישראל הבאים מצרימה\" (עיין מדרש אגדה שמות א', א; לבוש תרפ\"ה, א).\r\nהפטרת \"דברי ירמיהו\" מתקשרת לפרשת שמות בגלל שהיא מתארת את הקדשת ירמיהו לנביא, במקביל להקדשת משה רבינו לנביא שמופיעה בפרשת שמות.\r\nהפטרת \"הודע את ירושלים\" מתקשרת לפרשת שמות בכך שמתוארת בה ראשית התהוותו של עם ישראל תחת שיעבוד מצרים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-04-13T23:19:48Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:24:13.589Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-יש-נוסחי-הפטרות-שונים.141130.html"
    },
    {
      "id": "141131",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141131",
      "title": "כיצד הסתכן משה להתאחסן אצל יתרו",
      "question": "ידוע שיתרו היה אחד מיועצי פרעה. ומשה היה מבוקש על ידי פרעה. כיצד התסכן יתרו בהצעת המגורים וביתו למשה? ויתרה מכך כיצד הסתכן משה להתגורר בבית יתרו ועוד להתחתן עם בתו?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאכן מבואר בדברי רז\"ל שיתרו הכניס את משה לתוך בור כדי לא להסתכן (ראה אוצר המדרשים עמ' 359) וציפורה היא זאת שהצילה אותו, וכך אמרה צפורה לאביה בסוף השבע שנים ששהה משה בתוך הבור (שם): \"השבוי והאסור אשר השלכת לבור זה כמה ימים ושנים - הלא תדרשנו?! כי בכל יום צועק עליך לאלקיו - והיה בך חטא\". ויאמר לה יתרו: \"מי שמע כזאת, אדם שלא אכל ושתה זה כמה שנים - עודנו חי?\", כלומר הוא לא האמין שהוא עדיין חי, וכך המשך המדרש: \"הלכו לבית האסורים, ומצאוהו עומד על רגליו ומתפלל לאלקיו, ויוציאוהו משם\". כלומר הוא הבין שמדובר באיש אלוקים קדוש.\r\n\r\nובהמשך מסופר שיתרו פרסום: \"שיעבירו קול בכל ארצותיו שכל מי שיבא ויתלוש המטה הנטוע בגנו שיתן לו צפורה בתו לאשה, והיו באים מלכים ושרים גדולים וגבורים ולא יכלו לעקור המטה, ואחר שהוציא משה מבית הכלא היה מתהלך בגן וראה שם את המטה מוצב ארצה והוא של סנפרנון וחקוק עליו שם המפורש, וישם משה ידו על המטה ויעקרהו ממקומו במהרה ויהי למטה בכפו וישב לבית והמטה בידו, וכראות יתרו המטה ביד משה תמה מאד ויתן לו את צפורה בתו לאשה, ותלד בן ויקרא את שמו גרשום, ומשה בן ע\"ז שנים בצאתו מבית הסוהר. צפורה הלכה בדרך הצדקניות שרה ורבקה רחל ולאה, ותלך בדרך ה' כאשר צוה עליה משה בעלה\".\r\n\r\nואם כן מובן שכל התהליך של המפגש עם ציפורה ויתרו היה מכוון מלמעלה, ואף יתרו הבין שמדובר במציאות רוחנית עליונה שלא ניתן לעמוד בה, ולכן הוא תמה איך הוא עקר את הנטוע בגנו בשם המפורש, ושמא כל זה הוביל אותו לעשות חישוב מסלול מחדש, וכששמע על יציאת ישראל ממצרים וקריעת ים סוף, התחבר לאלוקי ישראל ועזב את כל האלילים שעבד לפני כן. \r\n\r\nבברכה רבה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-02-11T12:23:09Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:24:26.119Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-הסתכן-משה-להתאחסן-אצל-יתרו.141131.html"
    },
    {
      "id": "141133",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141133",
      "title": "טלטול טלפון נייד בשבת כדי להיות זמין למקרה חרום",
      "question": "יצאתי לחופשה מהמלחמה, ביקשו ממני להיות זמין בטלפון למקרה של הקפצה, האם מותר לי לטלטל את הטלפון לבית הכנסת, או שאסור לטלטל אותו ואז צריך להישאר בבית לידו?\r\n",
      "answer": "מותר.\r\n\r\nהרחבה: מותר לטלטל את הטלפון משום שהוא מוגדר כלי שמלאכתו לאיסור והוא מותר בטלטול לצורך שימוש מותר כגון הקפצה לבסיס. גם העובדה שטלטולו מאפשר לך לצאת מהבית, הוא שימוש בגופו של הטלפון לצורך דבר המותר. (ראה פסק\"ת סימן שח אות ט).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2023-12-31T10:59:12Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:24:43.887Z",
      "filename": "2025-12-טלטול-טלפון-נייד-בשבת-כדי-להיות-זמין-למקרה-חרום.141133.html"
    },
    {
      "id": "141134",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141134",
      "title": "תפילה לעילוי נשמתם של צדיקים?",
      "question": "שלום הרב,\r\nמדוע מתפללים לעילוי נשמתם של חיילים/אזרחים שנרצחו - שהרי כותב הרמב״ם והזוהר שהם עולים ישר לגן עדן עליון שבעליונים.. כנ\"ל לגבי גדולי דור שנפטרו שהרי מקומם כה גבוהה אז מדוע מתפללים לעילוי נשמתם? למה לא להתפלל לעילוי נשמתם של אלה שלא זכו לחיות חיים דתיים??",
      "answer": "שלום.\r\nצדיקים אין להם מנוחה, לא בעולם הזה, ולא בעולם הבא, שנאמר: ילכו מחיל אל חיל!\r\nגם בעולם הבא יש עליות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-01-01T20:52:11Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:24:56.303Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-לעילוי-נשמתם-של-צדיקים.141134.html"
    },
    {
      "id": "141135",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141135",
      "title": "איך הוגים את המילה",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nבתפילת ברכות השחר יש פסוק\r\n״הנותן לשיכוי בינה…״\r\nיש סידור שכתוב בינה עם ב׳ מודגשת\r\nויש סידור שכתוב בינה בלי ב׳ מודגשת.\r\nאיך צריך לומר את המילה?\r\n",
      "answer": "ללא דגש - ע\"פ איוב לח, לו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-01-01T21:36:10Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:25:08.511Z",
      "filename": "2025-12-איך-הוגים-את-המילה.141135.html"
    },
    {
      "id": "141138",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141138",
      "title": "מזוזה בחדר ממ\"ד",
      "question": "שלום כבוד הרב, יש לי חדר ממד שמשמש לחדר עבודה שבו נשים מתפשטות לשם טיפולים, כאשר החדר סגור עלינו המזוזה נמצאת בתוך החדר, מותר להתפשט מולה, או שרצוי להרכיב את המזוזה מחוץ לחדר, ובאיזה צד?",
      "answer": "בעקרון, ממ\"ד המיועד לבטחון בלבד פטור ממזוזה \r\nאך אם הוא משמש גם צרכים אחרים הוא חייב במזוזה\r\nמקום המיועד לשימוש  לא צנוע פטור ממזוזה \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-01-02T20:53:59Z",
        "upvotes": 187
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:25:37.716Z",
      "filename": "2025-12-מזוזה-בחדר-ממ-ד.141138.html"
    },
    {
      "id": "141139",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141139",
      "title": "חיבור נשמות",
      "question": "כבוד הרב,\r\nידוע ששתי נשמות מתמזגות כשהם נשואים כבעל ואישה והם בעצם נשמה אחת טהורה.\r\nאך לצערנו הרב יש המון מקרים שאנשים נרצחים, נהרגים בתאונות וכדו' (לפני שהם נכנסים לחופה) - כמו במצב היום לצערינו, השאלה שלי היא:\r\nהאם יש כאלה שלא מתחתנים מכיוון שהחצי השני שלהם נהרגו בתאונות טראגיות כאלה? או שלמי שנהרג מסיבות טראגיות כאלה אין נשמה תאומה? או שסתם מי שלא יתחתן לא הגיע לו להיכנס לחופה בגלגול הזה?\r\n\r\nאשמח ממש שתפרט על כל אחת מהשאלות, תודה רבה בהמשך יום נפלא :)\r\n",
      "answer": "איננו בקיאים בחשבונות של שמים. אבל ידוע שהרבה אלמנות ואלמנים גרושים וגרושות בנו בתים מחדש והצליחו בבית החדש. בין אלו היו גם גדולי ישראל מפורסמים שלא חששו למה שהזכרת. כנראה שלפעמים יש נשמות שהם יותר כלליות ויכולות להסתדר גם עם בני או בנות זוג נוספים בתנאי שהם עומדים בסייגים שקבעה התורה במצוות. לכן לא צריך לחשוש יותר מידי ואם אפשר למצוא בן או בת זוג שבם בעלי מידות טובות ויראי שמים מצוה לבנות ולא להתעכב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-01-12T11:43:55Z",
        "upvotes": 170
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:25:50.040Z",
      "filename": "2025-12-חיבור-נשמות.141139.html"
    },
    {
      "id": "141140",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141140",
      "title": "שווא נח במילה נכחו",
      "question": "בפרשת בשלח, מנוקדת המלה נכחו בשווא נח מתחת לכ׳. קשה מאד להגות את המילה ברצף באופן זה, בין אם מבטאים ח גרונית ובין אם מבטאים אותה כמו כ׳. האם עדיף לחלק את המילה לשתיים נכ-חו, כדי שאף אחת מן האותיות לא תיבלע? לומר אותן ברצף (ואז הח׳ נבלעת)? או שעדיף לבטא את השווא הנח כאילו היה שווא נע?",
      "answer": "מי שיודע להבדיל היטב בין חי\"ת לכ\"ף יכול לומר זאת בלי קושי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-01-12T11:44:39Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:26:02.202Z",
      "filename": "2025-12-שווא-נח-במילה-נכחו.141140.html"
    },
    {
      "id": "141142",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141142",
      "title": "קריאה בכף היד על פי היהדות",
      "question": "שלום,\r\nיש לי שאלה שמטרידה אותי קצת יותר משנה.\r\nלפני שנה נסעתי לירושלים זה היה מוצש יצאתי עם חברה טובה לבר איכשהוא נפגשנו עם אדם דתי בשם יונתן והתחלנו לדבר מפה לשם עבודתו העיקרית בניו יורק היא קריאה בכף יד מסתבר שסבא שלו העביר לו את זה אז הסתקרנתי וביקשתי שיקרא לי גם,\r\nהוא מסתכל בודק מתעמק ואז אומר את הדבר הבא:\r\nשאני נשמה צעירה שירדה לעולם אחרי תקופה ששכחתי איך הוא קרא לזה שכבר אין נשמות צעירות בעולם ושהתגלגלתי פעמיים או שלוש לעולם ושהנשמה שלי נחותה ואז שאלתי אותו מה התיקון שלי על פי כף היד והוא שאל אותי בחזרה אם יוצא לי לשקר הרבה ועניתי שלפעמים כן יוצא לי אז ענה ששם התיקון אפשר לקבל הסבר יותר מפורט…?\r\nלגבי חברה שלי הוא אמר משהו שלא יכל לדעת בשום צורה שהיא.\r\nאשמח לתשובה,\r\nתודה.",
      "answer": "תרשה לי לזלזל בדברים, זה הבל!!!, גם אם יש לו כוחות, יש לנהל את החיים על פי מחשבה של מה טוב, ולהתפלל שתצליח.\r\nבוז למי שעובר שעברת כמה גלגולים על פי קריאת כף יד.\r\nהוא נוכל ואתה נגררת! תתרחק מאנשים כאלה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-01-06T21:53:22Z",
        "upvotes": 370
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:26:26.421Z",
      "filename": "2025-12-קריאה-בכף-היד-על-פי-היהדות.141142.html"
    },
    {
      "id": "141143",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141143",
      "title": "טעויות וספיקות במעשרות",
      "question": "שלום, יש לי כמה שאלות:\r\n1. קטפתי תפוזים, שמתי אותם בשקית והפרשתי עליהם. לאחר מכן ראיתי שתפוז אחד נפל לפני שהפרשתי והיה מונח על הרצפה, האם צריך להפריש עליו שוב או שההפרשה חלה גם לגביו?\r\n2. קטפתי אגוזים ומצאתי גם כמה אגוזים על הקרקע ואינני יודע אם הם משנה זו, משנה שעברה או חלק כך וחלק כך. איך עלי להפריש מאותם אגוזים?\r\n3. ב2 השאלות הקודמות הפירות ששאלתי עליהם התערבבו בפירות הרגילים שבוודאי הפרשתי מהם. מה יש לעשות בתערובת?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nא. אם התכוונת על כל הטבל שבחדר הדבר מועיל, אם לא התכוונת אלא לפירות שלפניך לא מועיל וצריך להפריש שוב את התפוח. \r\nב. יש לחפש אגוזים שברור שהם חדשים ולהפריש מהם על הכל. \r\nג. הטוב ביותר לקחת פירות טבל ודאי ממקום אחר ולהפריש. אפשרות נוספת אם את הפירות האחרים אתה הפרשת אפשר להשאל על ההפרשה ואח\"כ להפריש על הכל מחדש ללא ברכה. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה הוארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-01-02T01:10:41Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:26:38.502Z",
      "filename": "2025-12-טעויות-וספיקות-במעשרות.141143.html"
    },
    {
      "id": "141147",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141147",
      "title": "שמירת חמץ בפסח בעת מלחמה",
      "question": "מי ששומר חמץ כגון: קרקרים וכו. בעקבות המצב המלחמתי. האם עליו לשים את החמץ לפני הפסח או שניתן לשמור אותו ולמכור אותו בעת מכירת החמץ?",
      "answer": "שלום\r\nאסור להחזיק ברשות יהודי חמץ בפסח. מי שיש לו חמץ יכול למכור לגוי לפני פסח לפי שטר המכירה של הרבנות. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-01-01T18:07:48Z",
        "upvotes": 201
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:27:19.757Z",
      "filename": "2025-12-שמירת-חמץ-בפסח-בעת-מלחמה.141147.html"
    },
    {
      "id": "141160",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141160",
      "title": "יארצייט לפי חודשים או לפי 365 ימים",
      "question": "שלום, \r\nיארצייט לפי תאריך עברי או הגרגוריאני? \r\nהרי העברי לא נכון בשביל זה, כי אם דנים את האדם 12 חודשים ויארצייט הוא יום השנה שזה יום 365 - פיסית זה היום, לכן לפי תאריך עברי זה לא יהיה פיסית יום השנה אלא סימבולית. יוצא שבשמים ממשיכים לדון את האדם עוד שבוע וחצי כי השנה העברית לא מלאה ומשתנית ואסור להפסיק לקרוא קדיש, אז איך אפשר לקרוא קדיש ולחגוג יארצייט לפי העברי? במיוחד שאת האדם דנים למעלה לא סימבולית, זה לא משל. \r\n\r\nתודה וכל טוב",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nיום השנה לפי ההגדרה ההלכתית הוא אינו היום ה-365, אלא הוא נקבע לפי זמן הפטירה, כלומר לפי התאריך ביום החודש העברי. התאריך העברי נקבע גם לפי חודשי הלבנה, ולכן יש שינויים משנה לשנה.\r\n\r\nובשמיים פוסקים כפי ההלכה שאותה פוסקים בארץ.\r\n\r\nלגבי אמירת קדיש ומנהגי האבלות בתוך שנה ולאחר שנה, ויום היארצייט, אני מציע לכבודו ללמוד בספר גשר החיים או בספר מהעולם עד העולם, כדי לעשות לעצמך סדר בכל מנהגי האבלות המופלאים שקיבלנו מרבותינו ז\"ל.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-01-06T20:25:25Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:29:07.391Z",
      "filename": "2025-12-יארצייט-לפי-חודשים-או-לפי-365-ימים.141160.html"
    },
    {
      "id": "141163",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141163",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T11:29:43.638Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.141163.html"
    },
    {
      "id": "141165",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141165",
      "title": "פרנסה של האדם, נקבעת בראש השנה",
      "question": "שלום,\r\nלאחרונה האמונה שלי התחילה להתחזק ברוך השם והגעתי לשלב שאני לומדת על פרנסה וביטחון.\r\nבספר שאני קוראת כתוב שהפרנסה שלנו מוקצבת לנו כבר בראש השנה ולא משנה מה נעשה כלומר נעבוד יותר קשה, נעבוד פחות קשה הסכום לא ישתנה ומה שמגיע לנו יגיע עד אלינו בכל מיני דרכים לא בהכרח מהעבודה שאנחנו עובדים בה.\r\n\r\nאז שאלתי היא כזאת אם התקציב כבר מוקצב לנו מראש השנה למה בעצם אנחנו מתאמצים יותר ועובדים יותר כי זה בעצם לא משנה מה נעשה אז למה אנחנו צריכים לעשות השתדלות ולעבוד יותר?",
      "answer": "ב\"ה,\r\nשלו\"ר, וראש לכל ברכות להתחזקות ואיחולי הצלחה והתקדמות; \r\nשאלתך היא חלק מתוך שאלה רחבה ומקיפה: בטחון - והשתדלות.  כלומר, מה שאת מציינת, ביחס לפרנסה, נכון לגבי כל מעשי בני אדם: וכי מה משמעות יש למעשי האדם, לאור קיומה של השגחה? \r\nלכן, נכון לעסוק בסוגייה הכללית, להבין אותה לאשורה, ומתוך כך גם את הפרט שאליו ציינת - וב\"ה הרבה מאוד ספרים [מן העת העתיקה ומן העת החדשה] עוסקים בכך. \r\nועם זאת, פטור בלא כלום אי אפשר, לכן אציין את אחת האמירות, אחת הזוויות:  באופן זה הניח אותנו ה' בעולם, שתהיה לנו \"תחושת שליטה\" בכל מה שאנחנו עושים.  רק בזכות \"תחושת עצמאות\" זו, אנחנו מקבלים שכר על עמלנו. \r\nמשל למה הדבר דומה?  לצפייה בסרט דוקומנטרי, שבשעת צילום הסרט אכן יכול היה המעשה להיעשות או לא להיעשות, וזאת למרות שהצפייה בסרט, למפרע, אינה יכולה לשנות.   והוא הדין למעשה האדם. \r\nואין זה אלא טיפה קטנה מים הגותי מסועף.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-01-12T08:40:31Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:30:07.841Z",
      "filename": "2025-12-פרנסה-של-האדם-נקבעת-בראש-השנה.141165.html"
    },
    {
      "id": "141167",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141167",
      "title": "כספי מעשר עבור בדיקה רפואית",
      "question": "שלום, אני בהריון בשבוע מתקדם ורציתי לשאול: יש חשד שהעובר עם תסמונת דאון, הבדיקה הרגילה לעניין זה  עלולה לגרום להפלה  (באחוז קטן, ועדיין), ולכן אני רוצה לעשות בדיקה אחרת שהיא ללא חשש אבל היא פרטית ועולה הרבה כסף. האם יש אופצייה שחד פעמי החודש רוב כספי מעשר ילכו על בדיקה זו?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאם המצב הוא שקשה לכם לממן את הבדיקה הזו, כך שאם תתנו את המעשר כרגיל תעשו את הבדיקה הרגילה במקום את הבדיקה הפרטית, אז אכן אפשר לשלם את הבדיקה במקום לתת מעשר בחודש זה, ואף עדיף שתעשו כך מאשר שתתנו מעשר כרגיל ותלכו לבדיקה הרגילה שיש בה סיכון.\r\n(נימוקים ומקורות: עיין בתשובה הקודמת, הסתייגויות ב', ג'.)\r\n\r\nבשורות טובות!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-01-05T13:29:14Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:30:32.052Z",
      "filename": "2025-12-כספי-מעשר-עבור-בדיקה-רפואית.141167.html"
    },
    {
      "id": "141176",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141176",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T11:31:24.444Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.141176.html"
    },
    {
      "id": "141178",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141178",
      "title": "צניעות",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nרציתי לשאול האם מותר לדבר עם חברה דיבורים רגילים בין חברות גם על החיים ועל רגשות כשיש בחדר גם גבר אבל לא מדברים ישירות אליו או האם יש לחשוש מכך משום צניעות?\r\nתודה",
      "answer": "כאשר אינו שייך לדברים נשיים בלבד, מותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-01-06T21:49:07Z",
        "upvotes": 81
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:31:48.676Z",
      "filename": "2025-12-צניעות.141178.html"
    },
    {
      "id": "141179",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141179",
      "title": "חשש גזל במערכת הפעלה",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום לכבוד הרב.\r\n\r\nרכשתי לפני כמה חודשים מחשב נייד חדש. כשהפעלתי את תוכנות אופיס קפצה הודעה בתוכנה שכנראה התוכנה לא חוקית. שאלתי את המוכר (דתי) והוא אמר שכמובן זה לא חוקי, על חוקי צריך לשלם בנפרד. לבקשתי התקינו לי אופיס חוקי בתוספת תשלום\r\nאח\"כ התעורר אצלי חשש אולי גם מערכת ההפעלה של מיקרוסופט לא חוקית... לא ראיתי סימן לכך אך בעיקרון באתר שלהם כתוב שצריך להיות על המחשב מדבקה שמעידה על מקוריות מיקרוסופט, ולתת לצרכן את דיסק ההתקנה של המערכת, ושניהם אינם (אמנם גיסי שקצת מבין במחשבים אמר שזה שאין מדבקה לא בהכרח אומר שזה לא חוקי). אמנם לא קופצת הודעה שמערכת ההפעלה אינה חוקית אך בהסכם הרשיון כתוב שהפעלה מוצלחת של התוכנה אינה מעידה על מקוריותה.\r\nהשאלה האם מוטלת עליי החובה לברר אם התוכנה אכן חוקית? או שניתן להשתמש בלי לברר? לא ככ ברור לי איך לברר. לשאול ישירות את המוכר זה לא נעים - בפרט שעשו לי תיקון מסויים במחשב בחינם - והוא גם כבר לא אמין בעיניי...\r\nבתודה רבה לכבוד הרב.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאכן נראה שלא יועיל לברר עם המוכר, אם יש דרך אחרת לברר כגון להתקשר לשירות לקוחות של מיקרוסופט יש לעשות זאת.\r\n\r\nבברכה,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-01-14T21:42:10Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:32:00.820Z",
      "filename": "2025-12-חשש-גזל-במערכת-הפעלה.141179.html"
    },
    {
      "id": "141186",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141186",
      "title": "האם מותר להעליב יהודי ששונא יהודים?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני מכיר יהודי אחד שעבר לאנגליה. הוא לא שומר מצוות אבל מדי פעם שומר מסורת והוא קשור לקהילה המקומית.\r\nהוא שונא מאוד את מדינת ישראל, את חיילי צה\"ל ואת המתנחלים, והוא מאחל להם דברים איומים.\r\nאז פעם אחת לא יכולתי לסבול זאת ואמרתי לו שאני לא אוהב אותו.\r\n\r\nהאם אני צריך לבקש ממנו סליחה? אני יודע שמצוות ואהבת לרעך כמוך חשובה מאוד, אבל לא רק שהוא מחלל שבתות ובא על גויה, אלא שהוא מדבר רעה על ישראל.\r\n\r\nאשמח לתשובה, תודה.",
      "answer": "אין מצוה לאהוב רשע ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-01-07T22:00:43Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:32:57.179Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להעליב-יהודי-ששונא-יהודים.141186.html"
    },
    {
      "id": "141187",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141187",
      "title": "מזוזה בממד",
      "question": "למרות שזה חדר עבודה? מותר לשים את המזוזה על משקוף צר מחוץ לחדר? המזוזה יכולה להיות ישרה ולא באלכסון מאחר והמשקוף מאוד צר",
      "answer": "אפשר לקובעה בעמידה תוך 8 ס\"מ לפתח ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-01-07T21:54:53Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:33:09.278Z",
      "filename": "2025-12-מזוזה-בממד.141187.html"
    },
    {
      "id": "141189",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141189",
      "title": "יש לי שאלה לגבי פלאפון כשר",
      "question": "אני המון זמן רוצה לעבור לפלאפון כשר.. כי אני מרגישה שזה שואב אותי ומסיח את דעתי מעבודת ה והילדים שלי..\r\nמצד שני כל קבוצות הוואטצאפ של הגנים והמשפחה מתנהלים דרך זה.. אז לא יודעת איך אצליח לנהל חיים בלי זה.. אשמח לרעיון ומענה..(חשוב לי לציין שהמכשירים המוכשרים שואבים גם כן.  כי המסך מושך אותי וזה סוג של ניתוק)\r\nתודה מראש על המענה.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את שאלתך ומאוד הבנתי אותך.\r\nאני מציע לך לנסות שלב ביניים זה דרך הגבלה של הווצאפ, כגון דרך הדרן, שהם מאפשרים ווצאפ אבל מאוד מגבילים אותו.\r\nאו אפשרות אחרת זה למכשיר קטן, מקשים שיש בו ווצאפ, ואז הווצאפ הרבה פחות שואב והרבה פחות מעניין, זהו ווצאפ יותר פשוט.\r\nנסי דרך זו, ותראי איך את מצליחה.\r\nבברכת הצלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-01-06T22:04:14Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-29T11:33:33.517Z",
      "filename": "2025-12-יש-לי-שאלה-לגבי-פלאפון-כשר.141189.html"
    },
    {
      "id": "141193",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/141193",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-29T11:34:07.770Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.141193.html"
    }
  ]
}